给时间旅行者的十个小建议

游朝凯/著

孟捷/译

1.事情是这样的：你正在做一些你无法理解的事。这话不是在指责你，只不过是指出事实而已。面对时间旅行，人类的脑袋还转不过弯儿，这不是软件问题，这是硬件问题。我们的大脑理解不了时间旅行。至少目前还不行。也许有一天能理解。但这得需要点——抱歉，找不到更好的词了——时间。作为物种，我们能进化，但要使我们的大脑摆脱时间序列和因果概念等幻觉的影响，还需要选择压力——即某种环境优势。但我们不具备这样的优势。我们的优势与此相反。我们的大脑很擅长把自己困在时间中。我们是天才，每个人都是。我们是不可思议的机器，在心理活动方面技艺超凡。我们是食不果腹的成年孟加拉老虎，在笼子里来回踱步，对前后左右的每一寸空间都了如指掌。我们进化成了囚徒，一旦我们当中有人成功逃脱、获得自由，我们便到处寻找墙壁、寻找天花板。我们渴望回到室内，渴望回到时间中。我们四处寻找笼子。我们奋力探求规则。

2.所以，在时间旅行中，最重要的是，忘记规则。一旦你真的打算进行时间旅行，你就得放开头脑。如果你在开始时间旅行时，对时间和因果关系抱有先入为主的观念，那你就会透过这些概念去看时间旅行。你将会理解时间旅行，当然了，这就是我们人类的长处——我们能理解各种事物，然而，理解能力有时会成为我们的阻碍，尤其是当我们遇到不可理解的事物时。

3.但是，但是，但是，你说，你到底想表达什么？理解了无法理解的事物又意味着什么呢？哈，这很简单。某些事物不可理解，你却理解了他们，那么，你的理解就只是瞎想。一个圆圈看见一个球体，它把这个球体理解为圆圈，一个横截面，圆圈对于球体的理解就仅止于此。

4.那么，如果你无法理解时间旅行，你应该怎么进行时间旅行呢？这么说吧，没有应该要做的事，那不对。你不能假定任何事是应该发生的，这就是关键。你是自由的。和世上任何人一样自由。你逃出去了，摆脱了终极束缚。还有一些人也像你这样——不妨翻翻你的藏书。他们也许就在宗教文献中——这些文献讲述了有此经历的人的故事。也许你没把他们看作时间旅行者，但他们就是。我们容易对他们产生崇拜之情、向别人讲述他们的故事。人们也可能会讲述你的故事，这就得看你在时间旅行中的表现了。

所以，别再想应该做什么。想象你可以做任何事。你真的可以。假设你是个时间旅行者。这听上去有点像哲学实验，不是吗？事情的确如此。你就是在时间中旅行啊，我的朋友。这充满了哲学意味，也是终极实验。

5.这并不是说时间旅行是你想象出来的。时间旅行与别的东西一样是真实存在的。

6.这都是些什么建议啊？你本来以为这篇文章会建议你如何避免引发悖论。比如讲一下涟漪效应，或者告诉你怎样避免掉进永恒的时间循环，诸如此类。别杀掉外婆，杀掉希特勒，别踩到那根树枝，禁止亲吻家庭成员，都是好点子，毋庸置疑。但没必要在此重复。

又或者你想要本小手册，一份来自时间旅行局的指南。告诉你哪些时间值得到访，去看场好戏。后排就座，观看世界历史的关键时刻，见证世界历史的转折点。

然而你并没有得到那样的建议。

相反，你得到的是这些。问问你自己：我是谁？我的存在至关重要吗？

7.你重要。你非常重要。这显而易见。你是个时间旅行者，这个身份伴随着一定的责任。你仔细想想。把你的一生想象成一场时间旅行。你有能力影响事件的走向，影响他人的生活，影响宇宙的进程。你产生影响的方式独特且奇怪得难以言喻。你是怎么成为这些被选中的少数人之一的呢？是什么使你如此特别？

8.使你如此特别的是：你有记性。时间旅行曾经是你的天赋、你的本领，也是你的天性。你习惯展望未来。你知道事情没那么简单。你知道，即使没有出路，也一定有向上的路，有迂回的路，有返回的路。你还知道，人类的整个身体构造里一定有猫儿腻。如果人们哪儿也去不了，那为何要修路？如果我们不能利用体内的时间设备去做点什么，那我们为何会拥有它？你是对的。但在这之前，你并不知道你对了多少。所有的人都认为，记忆是富有诗意的，是一个华丽的象征，是一种有关人类心理的思考方式。你知道不止如此，你等待着某个时刻，等待着此刻出现。你是对的，但在这之前，你不知道你对了多少。

9.你需要问自己的是：你是怎么成为时间旅行者的？是你选择了它，还是它选择了你？你是否肩负着什么使命？你有没有觉得自己可能被困在了永恒的时间循环中？你是否想回到过去看望生命中的某个人？你有没有做过关于未来的梦，并且你觉得那些可能不是梦，而是预感？你是否游荡在时间之外迷了路？如果是，你想回到时间中吗？谁在提出这些设问？你为何要寻求建议，而且还是向一个你完全不了解的人或者组织寻求建议？你怎么知道你不是在自己问自己？你怎么知道你不是在读一篇你在过去、未来或者现在写的日记？你怎么知道这不是你第11, 793, 461遍读这篇文章，而且未来还会再读无数次？也许这些就是你现在拥有的一切建议，或者说是你未来拥有的，或曾经拥有的，都一样，因为任何曾经存在的事物都会始终存在。也许你生活在一个永恒的封闭宇宙中，时间无始无终且静止不动；如你所知，时间一旦开始，就已成为过去，但它一直在那儿，你可以回到过去，然后再回来，你确实这样做过，你还将会这样做。

你想要一些建议。这些就是。也许和你预期的有所不同。但你想要些什么呢？时间旅行是件孤独的事。时间旅行意味着你再也不能回家了。不过，这也意味着你可以站在此刻回望来处。难道你忘了吗？起初，就是这些建议将你带进了坑里。

10.现在你都知道了，然后你再回头看看上面的第二条建议。回到第一次阅读本文的那一刻，再读一遍。没有规则，是吧？一条规则也没有。现在，这真是个神奇的概念。现在，现在你已经拥有了整个一生，曾经发生的事和未来即将发生的事，全都汇集于此，在这块小小的地方，存在着一切。你打算怎样过你的一生？它曾经是怎样的？现在是怎样的？未来会怎样？

在时间旅行中，最重要的是，忘记规则。

THE TIME TRAVELER'S ALMANAC

死亡之船

理查德·马西森/著

敬雁飞/译

理查德·马西森，美国作家、编剧，尤以奇幻、恐怖与科幻类型的作品闻名。他最广为人知的作品有《收缩人》《地狱屋》与《我是传奇》（这部小说曾经三次被改编成电影）。他有多部作品被搬上银幕，此外还在20世纪60年代为原创电视剧《迷离时空》写过数集剧本。《死亡之船》1953年首次发表在《奇幻故事杂志》之上，后于1963年被改编为《迷离时空》第四季的第六集。

曼森最先看见了它。

飞船在新发现的行星上空巡航，与此同时，他坐在侧向观察器前头记着笔记。他的钢笔在面前摊开的坐标图上飞快地移动着。用不了多久，他们就会在下面着陆，收集样本了。矿物、植物、动物——如果这里有的话——把它们放进储物柜里，带回地球。地球上的技术人员会对它们进行评估、测量、判断。如果一切指标都在可接受范围内，就在他们的简报上盖一个大大的、黑色的“可居住”章，算是发现又一颗适合的行星，可以给人口爆炸的地球做殖民地了。

曼森正疾笔记下这个星球大致的地形信息，一道光亮吸引了他的视线。

“我看见了什么东西。”他说。

他拨了一下观察器，掉转镜头的位置。

“看见什么了？”控制台跟前的罗斯问道。

“你没看见一道闪光吗？”

罗斯盯向他自己的屏幕。

“我们刚刚经过了一个湖，你知道。”他说。

“不，我看到的不是湖。”曼森说，“它出现在湖边的那片空地里。”

“我会看看的。”罗斯说，“但多半就是那片湖。”

他的手指在控制台上敲打出一行命令，巨大的飞船便平稳地掉了个头，朝来时的方向飞去。

“这回看仔细了，”罗斯说，“要十拿九稳。我们没有时间可以浪费。”

“明白，长官。”

曼森目不转睛地盯着观察器，看着下面的大地在眼前缓缓地翻转而过，宛如一条由树林、原野与河流构成的地毯。他不由自主地想到，也许那一刻终于到来了，地球人在地外发现生命，发现由不一样的细胞、在不一样的土壤中进化而来的种族的那一刻。这个念头着实令人激动。1997年也许就是这一年。而他、罗斯和卡特，或许马上就要成为新时代的哥伦布，这辆银色的子弹型的宇宙飞船也即将成为新的“圣玛丽亚号”，开启一段发现之旅。

“那儿！”曼森说，“它在那儿！”

他朝罗斯望去。罗斯船长正盯着他的观察器，脸上挂着曼森再熟悉不过的表情。他正沾沾自喜地分析着，即将做出判断。

“您觉得那是什么？”曼森问，撩拨着船长那根虚荣的神经。

“也许是艘船，也许不是。”罗斯宣布。

好吧，看在上帝的分儿上，咱们下去看看吧。曼森想这么说，但他知道不能这么说。这事必须由罗斯说了算。否则他们可能连船都不会停。

“我猜那啥也不是。”他变相催促道。

曼森不耐烦地注视着罗斯，看他用短胖的手指拨动着观察器的按钮。“我们可以把船停下，”罗斯说，“反正也得采集样本。我唯一担心的是……”

他摇了摇头。着陆啊，老兄！这句话都快从曼森的喉咙里涌出来了。看在上帝的分儿上，咱们下去吧！

罗斯还在斟酌。他一边衡量，一边抿紧了略厚的嘴唇。曼森屏住了呼吸。

罗斯的脑袋猛地一点，这个动作表明他终于做出了决定。曼森松了口气。他看着船长转过身来，在仪表盘上按动、旋转。他感觉飞船从垂直的位置开始倾斜；他感到船舱微微颤抖，这是陀螺仪在工作，使船内保持水平。天空发生了九十度的旋转，舷窗里浮起了云朵。接着，飞船的船头指向这颗行星的太阳，罗斯关掉了巡航引擎。飞船迟疑了一下，在空中悬停了一瞬，开始朝大地坠落。

“喂，我们这就要着陆了吗？”

米奇·卡特站在通往储物柜的舱门口，质询地看着他们。他把沾了油污的双手在绿色工装裤上擦了擦。

“我们看见底下有东西。”曼森说。

“别开玩笑，”说着，米奇走到曼森的观察器跟前，“让我瞧瞧。”

曼森打开了船尾的镜头。他俩一起看着下方的行星朝他们扑面而来。

“我不知道能不能……噢，是了，就在那儿。”曼森说。他望向罗斯。

“东方两度。”他说。

罗斯转动仪表盘，飞船垂直向下的角度微微发生变化。

“你觉得那是什么？”米奇道，“嘿！”

米奇盯着观察器，更加好奇了。他瞪眼检视着屏幕上放大过的光斑。“可能是艘船。”他说，“有这可能。”

然后他便一言不发地站在曼森的背后，看着脚下的大地扑面而来。

“开启反应堆。”曼森说。

罗斯熟练地戳了下按钮，飞船的引擎便喷出气体尾焰。下降的速度慢了下来。是咆哮的火焰喷射器令这艘火箭减了速。罗斯开始领航。

“你认为那是什么？”米奇问曼森。

“我不知道。”曼森说，“但如果真是一艘船……”他补充道，有些希望事情真如自己所言，“我觉得它不可能是从地球来的。这条路线只有我们在走。”

“也许它是脱离路线了。”米奇不自知地给他泼了盆冷水。

曼森耸耸肩。“我不这么想。”他说。

“万一它真是艘船呢，”米奇说，“而且不是我们的船？”

曼森看着他，而卡特舔了舔嘴唇。

“老兄，”他说，“那可就不得了了。”

“空气弹簧。”罗斯下指令道。

曼森迅速拨开空气弹簧的开关，使其开始运行。有了这个部件，飞船着陆时他们就不需要伸展身体躺在铺着厚垫子的睡椅上了。他们可以就站在甲板上，几乎感觉不到冲击。这是政府的新型飞船做的技术变革。

飞船的后支架重重着了地。

他们听到一阵刺耳的轧轧声，感觉到轻微的颠簸。接着，飞船便静止下来，机头直直地指向天空，在明亮的阳光底下闪烁着强光。

“我希望大家待在一起不要掉队，”罗斯说，“谁也不要做冒险的行为。这是命令。”

他从座位上起身，指了指墙上的开关：那个开关能放空气流入船舱角落的小小舱室。

“我赌十之八九，咱们需要戴头盔。”米奇对曼森说。

“赌就赌。”曼森说。他们每到一个新发现的星球都要赌一把上面有没有空气。米奇总是赌他们需要戴呼吸设备，曼森则总是赌直接用肺就好。目前为止，他们几乎打成平手。

曼森拨动开关，一阵气流发出的咝咝声从隔壁舱室闷闷地传来。米奇从他的柜子里拿了头盔，套在脑袋上。然后他便穿过双开门。曼森听见大门在他身后“砰”的一声关闭。他始终想要打开侧面的观察器，看看是否能找到之前发现闪光的位置。可他没有这么做。他任由自己享受着被悬念轻轻揪住心脏的感觉。

米奇的声音透过内部对讲机传到了他们耳边。

“我要摘掉头盔了。”他说。

沉默。他们等待着。最后，米奇厌恶的声音传来。

“我又输了。”他说。

其他两人继他之后出了飞船。

“天啊，他们是坠毁了吗？！”

米奇的脸上满是惊恐。三人站在外头蓝绿色的草地上，看着眼前的景象。

那是一艘飞船，或者说是飞船的残骸。看上去，它曾以可怕的高速击中地面，且是机头先着地。飞船的主体结构砸进坚硬的地面约十五英尺深，上部结构在坠毁过程中被撕裂成了参差不齐的碎片，此时横七竖八地散落在地面。沉重的引擎已经被扯得松脱，几乎砸进了船舱。一切都如死亡般寂静。这艘船坏得如此彻底，他们几乎分辨不出它的类型。这看上去就像某个体形巨大的孩子玩腻了一个玩具，于是把它用力地摔在地面上，踩了几脚，又拿石块疯狂地砸了一顿。

曼森打了个寒战。他已经很久没有见过坠毁的火箭了。他差点儿都忘记了，飞船失去控制、呼啸着从宇宙中坠落、凶猛地砸在地面上的危险永远都在。大多数时候人们只是担心飞船在轨道里失踪。而眼前久违的景象提醒了他，他的职业中存在另一种威胁。他注视着这一切，喉结不自觉地动了动。

罗斯伸出脚尖，踢了踢脚下的一大块金属。

“没法儿下定论。”他说，“可我觉得这是我们的船。”曼森想要开口，但一转念，什么也没说。“从我能看到的上面的引擎来说，我觉得它是我们的船。”米奇说。

“可能不管什么地方的火箭，采用的都是标准的结构。”曼森不由自主地说。

“不可能。”罗斯说，“没有那个道理。它就是咱们的船。某个来自地球的倒霉鬼的船。这么说吧，至少他们死得挺利索。”

“是吗？”曼森对着空气说，同时想象着这艘船的船员充满恐惧地待在船舱里，而飞船打着旋儿冲向大地，也许是像颗红色的炮弹一样直接坠落，也许是像一只上下翻转、狂乱颠簸的陀螺一样跌落，虽然陀螺仪始终徒劳地试图让船舱保持水平状态。

有人在尖叫，某人嘶吼着发号施令，船员向着他们从未见过的天堂发出告解，向也许存在于另一重宇宙中的上帝发出告解。然后这颗星球便朝着他们奔涌而来，用坚硬的地面给了飞船一记迎头重击，将他们压扁，撕裂了他们正在呼吸的肺。一想到这个，他再度颤抖起来。“咱们去看看吧。”米奇说。

“我不确定该不该去看。”罗斯说，“虽然我们说这是地球的船，但也可能不是。”

“耶稣啊，你该不是觉得里面还有活物吧？”米奇问船长。

“我说不准。”罗斯说。

但大家都明白，他和他们一样看得见这个面目全非的残骸。没有什么东西在经历这种冲击后还能活下来。

罗斯又露出了那个表情，抿起嘴唇。与此同时，他们围着飞船转了一圈。他们没有看见，他又照例摇了摇脑袋。

“咱们试试那边的口子吧。”罗斯下令了，“而且大家要待在一起，我们还有活儿要干。之所以要做这事，只是为了向基地报告这艘船的身份。”他已经断定这是地球的飞船了。

他们朝飞船侧面走去，那儿有一处沿船体表面的焊接缝隙撕裂开了。一条又长又厚的板材被翻了个面，就像人折纸般轻易。

“我不喜欢这样……”罗斯说，“可我认为……”

他晃了晃脑袋，示意米奇爬上船体开口处。他小心翼翼地检查着手抚到的每一个地方，摸到了某个尖锐的边缘，于是套上手套。他让另外两人照做，所以他们也将手伸向工装裤的口袋。然后米奇迈了一大步，踏进飞船大张着的黑暗洞口的内部。

“等等，先别动！”罗斯朝上喊了一声，“等我上去了再说。”

他往上爬去，沉重靴子的靴尖在船体表面擦过。他也钻进了那个洞口。曼森跟了上去。

船内一片黑暗。曼森稍稍闭上眼睛，以适应光线的变化。再次睁眼时，他看见两道明亮的光柱在船内歪歪扭扭的梁柱与墙板之间扫射、搜寻。他也掏出了自己的手电筒，摁下开关。

“上帝啊，这艘船是失事了吗？”米奇看见这“死状惨烈”的金属与机械，不由得惊叹道。他的声音在船壳内产生了轻微的回音。回音结束，一片彻底的死寂降临到他们头上。他们站在昏暗的光线中，曼森能闻到坏掉的引擎散发出的刺鼻气味。

“小心这股气味。”罗斯对米奇说，后者正伸手摸索可以抓握的支撑点，“我们可不想被毒气熏倒。”

“我会的。”米奇说。他单手吊着壮实有力的身躯，沿着一条扭扭曲曲的梯子向上攀去。他把手电筒照向正上方。

“船舱完全变了形。”说着，他摇了摇头。

罗斯跟着他爬了上去。曼森是最后一个，他不停地用手电筒照着那些断裂的接合处，这废墟曾经是艘崭新而强大的飞船，如今却扭曲得横七竖八。随着手电筒光柱扫过一片又一片严重扭曲的金属，他接连不断地发出难以置信的嘘声。

“门被封死了。”米奇说。他正站在一条扭得跟花卷似的狭窄通道里，手撑着飞船的内壁。他再次摸到把手，试图把门拉开。

“把你的手电筒给我。”罗斯说。他将两道光柱都照向舱门，米奇继续尝试拉开它，使劲使得脸都憋红了。他吐了口气。

“不行。”说着，他摇摇头，“卡死了。”

曼森走到他们之间。“也许舱内还是加压状态。”他轻声说，因为不想听见自己的声音发出回响。

“我看不像，”罗斯说，略加思索，“极有可能是门框扭曲了。”他再次晃了晃脑袋示意手下，“去帮帮卡特。”

曼森抓住一只门把手，米奇抓住了另一只。然后他们把脚撑在舱壁上，使出全身的力气拉了起来。门依然纹丝不动。他们换了换手的位置，更加卖力地拉门。

“嘿，它滑了一下！”米奇说，“我想咱们成功啦！”

他们把脚放回弯弯扭扭的步道上，拉开了门。门框被扭歪了，门又开在墙角，所以只能开到勉强够他们侧身挤进去的宽度。

曼森先挤了进去，舱内一片黑暗。他随意将手电筒的光柱扫向了驾驶员的座位。那里是空的。当他照向领航员的座席时，听见米奇也挤了进来。

领航员的座椅不见了。那个位置的舱壁被撞破了，观察器和桌椅都已被弯折的壁面碾碎。曼森一想象自己坐在那样的舱壁前、那样的桌子前、那样的椅子上的场景，就感到喉咙一紧。

这时罗斯也进来了。三道光柱上下搜寻着。甲板是倾斜的，他们都不得不大叉开腿站立。

而甲板如此倾斜的模样，让曼森想起了点什么。他想到身体重心发生变化，想到东西都沿着地板滚落……

他突然将颤抖的光柱对准了角落。

然后他感到心脏一震，浑身起了鸡皮疙瘩，目不转睛地盯着灯光照射的位置。接下来，他仿佛被什么东西驱使着，脚步沉重地踏着倾斜的地板向下走去。

“这边。”他说，声音因为震惊而沙哑起来。

他站在那些尸体跟前。他试着维持重心，免得继续往下滑去，一只脚却不小心撞到了其中一具尸体。

这时，他听到了米奇的脚步声和声音。他在悄声低语，压抑的、充满恐惧的低语。

“老天的母亲啊。”

罗斯一声不响。除了瞪着眼前的场景、颤抖着呼吸，他们毫无反应。

因为地板上有几具扭曲的人体。三具人体，而且三人都……死了。

曼森不知道他们在那儿站了多久。他们一言不发地俯视着甲板上那几具一动不动、已被压瘪的尸体。

当一个人站着俯视自己的尸体时，该如何反应？这个问题不由自主地在他的脑海中浮起。那人该说什么？开口的第一句话会是什么？他似乎察觉到，那会是一个难题，一个沉重的问题。

可这种事此时此刻真的发生了。他站在这里，脚下就躺着自己的尸体。他感觉双手发麻，在倾斜的甲板上踉跄了一下。

“上帝啊！”

又是米奇的叫声。他把手电筒指向了自己的脸，一边盯着看，嘴角一边抽搐。他们三人都将手电筒的光柱指向了地板上自己的脸庞，亮光将三具与他们一模一样的尸体照得一片通明。

最后，罗斯颤抖着吸了口气，打破了舱内凝滞的空气。

“卡特，”他说，“找到备用灯的开关，看看还能不能用。”他的声音低沉沙哑，且十分紧绷。

“灯的开关——灯的开关！”罗斯厉声催促。

米奇拖着步子沿着甲板向上走去，曼森和船长则一动不动地站在原地。他们听见米奇的靴子踢到了散落在地板上的金属残骸。曼森闭上双眼，却没法儿挪动步子，让脚不要继续挨着自己的尸体。他觉得自己就像被施了定身法。

“我不明白。”他自言自语道。

“坚持住。”罗斯说。

曼森也说不准罗斯说这话到底是在鼓励他，还是在给他自己打气。

接下来，他们听见紧急发电机启动了，开始呜呜响着疾速旋转。灯光闪了一下，熄灭了。发电机咔嗒作响，发出嗡鸣，然后灯光猛然亮起。

于是他们朝脚下看去。米奇沿着微微倾斜的甲板滑了下来，回到他们身边。他俯视着自己的尸体。它的脑袋被砸扁了。米奇退后一步，嘴巴大张，一脸难以置信的恐惧。

“我不明白。”他说，“我不明白。这是啥？”

“卡特。”罗斯说。

“那是我！”米奇说，“上帝啊，是我！”

“坚持住！”罗斯命令道。

“那是咱们三个。”曼森轻声说，“咱们三个都死了。”

面对眼下的情景，好像没什么可说的。就像一场无声的噩梦。倾斜的船舱有的地方向内凹陷，有的地方歪扭缠结。三具尸体都弯折着身子、滚落到了同一个角落里，胳膊与腿脚搭在彼此身上。他们此刻能做的，只是盯着这一切。

然后罗斯说：“去取块油布来。你们两个都去。”

曼森转身就走，动作很快。眼下他很乐意用简单的命令来填充自己的头脑，很乐意用行动来把脑中强烈的恐惧排挤出去。他大步流星地沿着甲板向上行。米奇走到了他原先的位置上，没法儿将视线从那具穿着绿色工装裤、血肉模糊的脑袋凹陷进去、体格魁梧的尸体上移开。

曼森从储物柜中取出一条折叠起来的厚重油布，用木头人般僵硬的动作带着它回到了舱内。他试图让脑子变得麻木，在最初的震惊消退之前，不去想眼前的一切。

米奇和他跟木头人似的打开厚重的油布，在空中甩出、摊开，让闪闪发亮的厚实布料落在了三具尸体之上。布盖好之后，勾勒出了尸体的头部、躯干的轮廓，还有一只胳膊僵直地指着上方，宛如一支矛，它从手腕处折断了，手悬在那里，就像一个可怕的吊坠。

曼森打了个寒战，转身走开。他步伐不稳地走到驾驶员的位置，瘫倒在那里。他盯着自己伸直的双腿、脚上那沉重的靴子。他伸出手，掐了掐腿，尖锐的疼痛几乎令他舒了口气。

“走啊。”他听见罗斯对米奇说，“我说，咱们走！”

他朝下方看去，看见罗斯几乎是在拖着蹲伏在尸体旁边的米奇站起来。他拉着米奇的胳膊，领着他爬坡上来。

“咱们死了。”米奇干巴巴地说，“地板上那几个就是咱们。咱们死了！”

罗斯把米奇推到一扇破裂的舱门前，让他朝外看。

“你瞧啊，”他说，“我们的船在那边。我们刚刚才从那儿出来。这些尸体，它们……不可能是我们。”

他虚弱无力地结束了这句话。就他这种向来固执己见的人而言，这番话显得累赘而缺乏说服力。他的喉结滑动了一下，噘起下唇，仿佛在藐视眼前的谜团。罗斯不喜欢谜团。他偏爱决断与行动。他现在就想有所行动。

“你也看见自己在那边了吧。”曼森问他，“你是想说，那个不是你吗？”

“这正是我要说的。”罗斯怒气冲冲地说，“眼前的局面可能看似很荒谬，但肯定是可以解释的。万事万物都是可以解释的。”

他一拳打在自己粗壮的胳膊上，脸庞抽搐了一下。

“这个才是我，”他宣布，“好端端地站在这里。”他瞪着另外两人，仿佛是在说，有种你们反驳我呀。“我还活着。”他说。

他们面目无情地盯着他。

“我不明白。”米奇虚弱无力地说。他摇了摇头，咬住嘴唇。

曼森瘫坐在驾驶员座位上。他简直有些希望罗斯的独断专行能够带他们渡过这个难关。罗斯如此坚决地否认世上有不可解释之事，曼森希望这有助于破解眼下的局面。他想让罗斯破解眼下的局面。他试过自己动脑去思考，但还是让船长来做判断比较容易。

“我们都死了。”米奇说。

“别犯傻了！”罗斯吼道，“摸一摸你自己！”

曼森不禁想知道，这种局面还要持续多长时间。其实，他开始希望自己会突然醒过来，猛地在床上惊坐而起，发现另外两人只是像平时那样在做着自己的工作，然后这个疯狂的梦境到此结束。

可这个梦还在继续。他向后靠了靠，意识到这是把实实在在的椅子。他就坐在那里，可以伸出手指触摸坚实的仪表盘、按键和开关。都是真的。这不是梦。他甚至都没必要掐自己一把。

“也许这是一种幻象。”他开口了，徒劳地试着做出分析，就像一只陷入泥潭的动物试图爬上坚实的陆地。

“够了。”罗斯说。

他双眼一眯。他目光锐利地看着他们，此刻的表情说明他已经做出了判断。曼森几乎感到了一丝期待。他试图揣测罗斯到底是如何想的。幻象？不，不可能是这个。罗斯不会认同幻象那一套。他注意到米奇正张着嘴盯着罗斯。米奇也希望能从一个简单的解释中得到安慰。

“时间扭曲。”罗斯说。

他们仍然盯着他。

“啥？”曼森问。

“听着。”罗斯斩钉截铁地说出了他的推论。这不仅是个推论，因为罗斯向来懒得细述推理的各个环节。这就是他确切的结论。

“空间是会弯曲的。”罗斯说，“而时空是一个连续体，对吧？”

没人回答。他也不需要回答。

“还记得训练的时候，有一次他们曾经教咱们，人是可能环绕时间航行的。他们告诉咱们，咱们在某个时间离开地球，回来的时间可能比预估的要早一年，也可能晚一年。

“那纯属课堂上教的理论。好吧，我觉得现在咱们真的遇上这个了。它符合逻辑，是可能发生的。我们可能正好穿过了一个时间扭曲带。我们现在身处另一个银河系，也许是在不同的空间线上，也许是在不同的时间线上。”

为了强调接下来的话，罗斯稍作停顿。

“我认为，咱们现在是在未来。”

曼森看着他。

“这对咱们有什么好处？”他问，“如果你没猜错的话。”

“那咱们就还活着！”罗斯似乎很惊讶他们竟然没听懂。

“如果这是未来，”曼森轻声说，“那就说明咱们快死了。”

罗斯目瞪口呆地看着曼森。他倒没有想到这一层，没有想到他的点子会让这一切变得更糟糕。因为比起死亡，只有一件事更糟糕，那就是知道你自己即将死亡，包括地点，以及死法。

米奇摇了摇头，双手在身侧胡乱摸着。他把一只手举到嘴边，紧张兮兮地咬起一只发黑的指甲。

“不，”他无力地说，“我不明白。”

罗斯站在那里，用倦怠的眼神看着曼森。他咬着嘴唇，神经紧绷，因为未知事物正在围攻他、排斥着令他感到安心的理性可靠的思维。他用力把它推开。他守护着自己尚存的理性。

“听着，”他说，“咱们都同意，这些尸体不是咱们。”

没人回答。

“用用你们的脑子！”罗斯命令道，“摸一摸你们自己！”

曼森用麻木的手指摸着自己的工装裤、头盔，还有口袋里的钢笔。他握紧了血肉构成的双拳，看着自己手臂上的血管。他焦灼不安地伸出一根手指，按压自己的脉搏。是真的，他想。这个想法让他恢复了几分力气。即便眼前发生了这一切，即便罗斯得出了让人绝望的结论，他还活着。这具血肉之躯就是证据。

他的脑子突然开了窍。他若有所思地皱起眉头，脸色也明亮起来。他看见已经开始动摇的罗斯几乎露出了如释重负的表情。

“那好吧。”曼森说，“咱们是在未来。”

米奇紧张兮兮地站在舱门口。“那咱们又该怎么办？”他问。

这句话把曼森打回原形。米奇说得没错，他们又该怎么办？

“咱们怎么知道，这是在多遥远的未来呢？”他说，给米奇的质问加了几个砝码，“咱们怎么知道，是不是二十分钟后这一切就会发生？”

罗斯的身体绷紧了些。他以拳击掌，发出重重的一响。

“咱们怎么知道？”他用强硬的语气说，“咱们不上天，就不会坠毁。这样咱们就知道了。”

曼森看着他。

“也许咱们上天的话，”曼森说，“就有可能完全绕开死亡的结局，把这一切留在这个时空系统里。咱们可以回到原来的银河系的时空系统……”

他的声音愈来愈低，纠缠不清的想法塞满了他的大脑。

罗斯皱起眉，舔了舔嘴唇，开始激动不安。简单的理论再次变得复杂。他憎恶这种不期而至的复杂局面。

“我们还活着。”他想把这个念头固定在脑海里，用合理的言语来巩固它的确定性，“而要继续活下去，我们只有一个办法。”

罗斯看着他们，下定了决心：“我们必须留在这里。”

他们只是看着他。他真希望至少有一个人会表示同意，表现出一点点脑子还能清晰运转的迹象。

“可是……咱们的任务怎么办？”曼森犹疑地说。

“我们的任务不是去送死！”罗斯说，“不，这是唯一的解决方法。只要我们永远不再上天，就永远不会坠毁。我们……我们要避免它，要阻止它发生！”

他动作生硬而用力地点了点头。在罗斯看来，事情就算这么决定了。

曼森摇了摇头。

“我不知道。”他说，“我不知道……”

“但我知道。”罗斯声明道，“现在，咱们先出去。这艘船让我们精神都不正常了。”

罗斯指了指门口，曼森听话地站了起来。米奇开始动身，但又犹豫起来。他低头看着那几具尸体。

“我们是不是应该……”他开口询问。

“什么，应该什么？”罗斯不耐烦地问，急着想离开。

米奇盯着尸体。他感觉自己陷入了一个十分令人迷惘的疯狂局面。

“我们是不是应该……把自己埋了？”他说。

罗斯吞咽了一下。他再也听不下去了。他将这二人强行带了出去。接下来，当他们穿过飞船的残骸向地面走去时，他回头看了舱门里面一眼。他看向那块油布，它底下盖着胡乱堆放的尸体。他紧紧抿起嘴唇，直到双唇发白。

“我还活着。”他愤怒地低喃道。

他伸出紧绷的手指，恶狠狠地关掉舱内的灯，离开了。

他们都在自己那艘飞船的舱室里坐下了。罗斯命令他们从储物柜里取来了食物，可只有他一个人在吃。他凶猛地动着下颌骨大嚼，仿佛用牙齿就能把眼下的谜团给嚼碎。

米奇只是盯着食物。

“咱们得在这儿待多久？”他问道，就像他还没有清醒地意识到，他们得永远留在这里了一样。

曼森端起了食物。他坐着往前倾了倾身子，看向罗斯。

“咱们的食物能维持多久？”他问。

“外面肯定有能吃的东西，我毫不怀疑。”罗斯一边咀嚼，一边回答。

“我们怎么知道哪些能吃，哪些有毒？”

“我们可以观察动物。”罗斯坚持道。

“外面的动物和我们不是一种生物类型。”曼森说，“它们能吃的东西对我们也许有毒。而且，我们根本不知道外面有没有动物。”

说这话时，他的唇边不由得浮起一丝短暂而苦涩的微笑。他本来是真心希望能发现外星人的。这着实好笑极了。

罗斯怒气冲冲。“我们……车到山前必有路。”他厉声说出这句古老的谚语，仿佛凭这个就能驳回别人所有的质疑。

曼森摇了摇头：“我不确定这行不行得通。”

罗斯站起来。

“听好了，”他说，“提出问题很容易。咱们是一起决定要留在这儿的。既然这样，咱们就脚踏实地想想办法。别告诉我哪些事情咱们做不到，这些我跟你们一样清楚。告诉我什么是我们能做到的。”

他转身大步走向控制板。他站在那里，瞪着空白的显示器和仪表盘。他坐下，开始在日志本上奋笔疾书，就好像刚刚发生了什么值得大写特写的事情。稍后，曼森看了看罗斯写下的东西，发现那是一长段试图解释他们为什么都还活着的文字，尽管存在缺陷，其逻辑却很稳固。

米奇起身，到自己的铺位前坐下了。他将一双大手按压在了太阳穴上。他看上去颇像一个不顾母亲的管束偷吃了太多青苹果的小男孩，既害怕肚子痛，又害怕母亲的责骂。曼森知道米奇在想什么。无非就是那具颅骨被压瘪、一动不动的死尸，无非就是他自己在飞船坠毁中惨死的场景。曼森也在想着同样的事。而且，尽管表面看不出来，罗斯很可能也在想着同样的事。

曼森站在舱门口，看着外面草地上沉默的飞船残骸。夜幕正在降临。这颗行星上的最后一缕光线照在坠毁之船的表面，反射出点点亮光。曼森转身，看向外部温度计。尽管现在天还亮着，外面已经只有七摄氏度了。曼森用右手食指拨了拨温度调节器的指针。

暖气在慢慢耗尽，他想。我们这艘被困的飞船，能量只会消耗得愈来愈快。飞船在喝自己的血，却没有被输血的机会了。只有在运行状态下，飞船的能量系统才能重新装填。可他们一动不动地被困在这里了。

“我们能坚持多久？”他拒绝在问题面前保持沉默，又问了罗斯一遍，“我们没法儿永远住在这艘船上。食物几个月后就会耗尽。再过一阵，能量装填系统也会关闭，暖气会停，我们会冻死的。”

“你怎么知道外面的温度能把我们冻死？”罗斯问道，一反常态地耐心。

“现在才刚刚日落。”曼森说，“可是气温已经……是零下十三摄氏度了。”

罗斯郁郁不乐地看着他，然后从椅子上站起，开始来回踱步。

“如果我们起飞，”他说，“就有风险……变得和那边那艘船一样。”

“可真是那样吗？”曼森表示疑惑，“我们只能死一次。看样子我们已经死过一次了，在这个星系里。也许，一个人能在每个星系里都死一次。也许那就是来世，也许……”

“你说完了吗？”罗斯冷冷问道。

米奇抬起头来。

“咱们走吧。”他说，“我不想再待在这儿了。”

他看着罗斯。

罗斯说：“在搞清楚状况之前，我们不该胡乱冒险。我们得先想明白。”

“我有老婆！”米奇愤怒地说，“就因为你没结婚——”

“闭嘴！”罗斯怒吼道。

米奇重重地躺在了铺位上，转身面向冰冷的舱壁。他魁梧的身体随着呼吸而颤抖。他没有再说一句话，手指抓住身下的床单握紧又摊开，对它又拉又拧。

罗斯在甲板上踱来踱去，一只手握着拳头，心不在焉地击打着另一只手掌。他紧咬着牙关，一边顽固地推翻一个又一个想法，一边摇着脑袋。有时他会停下来，看向曼森，接着又继续踱起步来。有一回，他打开了飞船外部的探照灯，想确认这一切并非出自他们的想象。

灯光照亮了那艘破船。它散发着怪异的光芒，宛如一座巨大的破损墓碑。罗斯的表情无声地扭曲，“啪”一下关上探照灯。他转身面向另外两人，宽阔的胸膛随着呼吸剧烈地起伏。

“好吧。”他说，“这也关系到你们的性命。我不能替所有人做决定。我们投票表决吧。外面的那个东西，也可能完全不是我们想象的那样。如果你们觉得，赌上所有人的性命起飞是值得的，那我们……就起飞。”

他耸耸肩。“投票吧。”他说，“我投留在这儿一票。”

“我投离开。”曼森说。

他们都看向米奇。

“卡特，”罗斯说，“你投什么？”

米奇扭过头，眼神悲凉。

“投票。”罗斯说。

“起飞，”米奇说，“带我们离开。我宁可死，也不愿意待在这儿。”

罗斯的喉结滑动了一下。然后他深深地吸了口气，挺了挺肩膀。

“好吧。”他低声说，“我们起飞。”

“但愿上帝垂怜咱们。”罗斯快步走向控制板时，米奇说道。

罗斯犹疑片刻，按下了开关。点火后，燃烧的气体开始像闪电一般从后方的喷气口奔涌而出，庞大的飞船随之颤动起来。这种声响令曼森莫名感到心安。他再也不在乎了；他就和米奇一样，愿意冒险一试。在这里明明才过了几小时，感觉却像已经等了一年。每一分钟都被拉得很长，填满了沉重得让人透不过气的回忆，对他们目睹的那些尸体的回忆，那艘坠毁的飞船的回忆——更多的是，对他们无缘再见的地球的回忆，对父母、妻儿、挚爱之人的回忆。那些人那些事，他们再也见不到了。不，尝试返航这个选择要强得多。对人类而言，最难熬的事永远莫过于坐以待毙。他再也等不下去了。

曼森在控制板前坐下了。他紧张地等待着。他听见米奇蹦了起来，朝引擎控制板走去。

“我会小心地开上去。”罗斯对他们说，“咱们没有理由会……遇上麻烦。”

他停顿了一下。他们都转过脑袋，紧绷着肌肉不耐烦地看着他。

“你们俩都准备好了吗？”罗斯问。

“快开船！”米奇说。

罗斯闭上嘴，将写着“垂直上升”的开关推了上去。

他们感觉飞船一震，稍作停顿，然后便脱离地表，加快速度向上冲去。曼森打开了后视镜。黑暗的行星在下方越缩越小，他尽量避开视线，不去看屏幕角落里的白斑。那块白斑，在月光底下闪烁着金属的光泽。

“五百，”他读着数，“七百五……一千……一千五……”

他继续等待。等待爆炸的发生，等待引擎突然熄灭，等待他们在半空中停止上升。

他们仍在继续飞行。

“三千。”曼森说，声音中开始流露出越发掩饰不住的强烈喜悦。那个行星离他们愈来愈远了。另一艘飞船如今只是一个回忆。他望向舱室另一头的米奇。米奇正两眼发直，嘴巴大张，仿佛正准备大声欢呼，可又怕这样会招来坏运气。

“六千……七千！”曼森的声音里满是喜悦，“我们已经离开那颗星球了！”

米奇的脸上绽放出一个如释重负的大大笑容。他抬起手抹了抹眉毛，将大把的汗甩在了地板上。

“上帝啊，”他大大地抽了口气，“我的上帝！”

曼森朝罗斯的座位走去。他捏住了罗斯的肩头。

“我们做到了。”他说，“驾驶得不错。”

罗斯看起来很愤怒。

“我们就不该离开的。”他说，“从头到尾就没什么可怕的。现在，咱们还得从头寻找另一个行星。”他摇了摇头。“离开不是个好主意。”他说。

曼森瞪着他。然后他转身，摇了摇头，心想……你赢不了这种人。

“如果我再看到什么反光的地方，”他自言自语道，“会闭上嘴的。去他的寻找外星种族吧。”

沉默。他回到自己的座位前，拿起地形图。他颤抖着长吁了一口气。就让罗斯抱怨去吧，他想，我现在什么都无所谓了。一切又恢复正常了。他开始轻松随意地想着下面那颗星球上到底发生了些什么。然后，他无意中瞥了罗斯一眼。

罗斯陷入了思索。他紧抿着嘴唇，喃喃自语了一句。曼森发现这位船长看向了自己。“曼森。”他说。

“什么事？”

“你刚才说，外星种族。”

曼森感到一阵寒意蹿过他的身体。他看见罗斯又点了点脑袋，这意味着他下了决心，某种他们不知道的决心。他的双手颤抖起来。一个疯狂的念头涌起。不，罗斯不会那样做的，不会仅仅为了安抚他的虚荣心就那样做的。他会吗？

“我不……”他开口了。他用余光瞥见米奇也正看着罗斯船长。

“听好了，”罗斯说，“我会告诉你们，底下是怎么一回事。我会让你们看看那是怎么一回事！”

当他将飞船掉头，朝来时的方向飞去时，他们惊恐得只能一动不动地瞪着他。

“你在干什么？”米奇吼道。

“听着，”罗斯说，“你们没明白我的意思吗？你们没看出来，咱们是被耍了吗？”

他们一头雾水地盯着他。米奇朝他迈进了一步。

“外星种族，”罗斯说，“简单地说就是这样。那个时空扭曲的理论全是鬼扯。可我会告诉你们，什么不是鬼扯。咱们离开了那颗星球以后，要怎么报告这次的事？说这颗星球不宜人类居住？我们不会只是这么做。我们压根儿就不会汇报这颗星球的存在。”

“罗斯，你可不能带我们回去！”曼森说。一想到要返航，莫大的恐惧令他猛地站了起来。

“你看我能不能！”罗斯说，声音里透着狂喜。

“你疯了！”米奇冲着罗斯大喊。他的身体在抽搐，双手紧紧地抱住自己。

“听我说！”罗斯冲他们咆哮道，“我们不把这个星球的存在汇报上去，谁能得到最大的好处？”

他们没有回答。米奇又朝他迈进了一步。

“傻瓜！”他说，“答案还不明显吗？下面有生命存在！但它们不够强大，不能杀掉咱们或是用暴力赶走咱们。所以，它们能怎么做？它们不希望咱们待在那儿。所以，它们会怎么做？”

他质问他们，就像一个面对满教室的笨蛋学生提问、没能得到答案的老师。

米奇一脸狐疑。可他现在也好奇起来，同时有点战战兢兢——在船长面前他总是这样，只有在面临巨大的真实危险时除外。罗斯总是领导着他们，哪怕此刻他似乎要害死他们所有人，要反抗他也是困难的。米奇移开视线，望向观察屏幕，下方的行星正像只巨大的黑色球体般朝他们逼近。

“我们还活着。”罗斯说，“而且我敢说，下面根本就没有一艘船。没错，我们是看见它了。我们摸到它了。可只要你相信什么东西在那儿，就一定能看见它！哪怕那里什么都没有，只要你的感官告诉你那里有东西，你就能看见！只要你们相信！”

“你到底想说什么？”曼森迫不及待地追问，害怕到不能去动脑思考了。他的视线移向了高度计。一万七千……一万六千……一万五千……

“传心术。”罗斯得意扬扬地断定，“我敢说，那些外星人或者别的什么东西发现咱们来了。它们不希望咱们待在这儿。所以，它们读取了我们的思维，看见了我们对死亡的恐惧，于是判断出把我们吓跑的最佳手段就是让我们看到自己的飞船已经坠毁，自己的尸体还在船里。而且它们的手段奏效了……但现在不行了。”

“那就让它奏效吧！”曼森爆发了，“就为了证明你的破理论是对的，你就要冒险赌上我们所有人的性命？”

“那不仅仅是个理论！”飞船朝下跌落的同时，罗斯怒吼道，而受伤的自尊心迫使他又补充了一个别扭的理由，“上头命令我们从每一个行星上采集样本。我向来遵守命令，上天做证，这次也是同样！”

“你瞧见那地方有多冷了！”曼森说，“没人能在那儿生存！用用你的脑子吧，罗斯！”

“该死，我才是这艘船的船长！”罗斯吼道，“该发号施令的人是我！”

“你握着我们所有人的性命的时候，情况就不一样了！”米奇向他扑了过去。

“你退后！”罗斯命令道。

就在这时，飞船的引擎之一停止了运转，船体猛地偏离了航向。

“你个白痴！”米奇失去平衡，爆发出怒骂，“都怪你，都怪你！”

黑暗的夜色在舷窗外飞速晃过。

飞船剧烈地摇晃起来。“预感成真”是此时此刻曼森脑海中唯一浮现的一句话。他之前想象中的尖叫声、令人麻木的恐惧、无声的天堂的召唤——统统变为了现实。用不了几分钟，这艘船就会变成下面那座废墟了。那三具尸体就是——

“噢……该死！”他声嘶力竭地大吼一声，为罗斯冥顽不灵地要带他们回来而愤怒至极，为他导致他们看见的未来变成现实而愤怒至极——这一切，都要怪他那疯狂的自尊心。

“不，它们愚弄不了我们！”罗斯喊叫着，仍然紧抓着他最后的那套理论不放，就像一条濒死的斗牛犬死咬着敌人不放一样。

他拨弄着各种开关，试图让飞船掉转方向。但飞船不肯转头。它仍像一片落叶那样朝下坠去。陀螺仪无法再令胡乱晃动的舱室保持平衡，三人都在倾斜的地板上摔倒了。

“备用引擎！”罗斯大吼。

“没用的！”米奇喊叫。

“该死！”罗斯抓住倾斜的地板朝上爬去，当舱室改变方向向另一头倾斜时，他重重地砸在了引擎板上。他用颤抖的手指拨动了开关。

突然之间，曼森通过后视镜看见，飞船后方再次喷射出了对称的火焰。飞船停止颤抖，垂直地向下落去。舱室也恢复了平衡。

罗斯爬上椅子，狂乱地调整着飞船的方向。米奇坐在地板上，脸色苍白而呆滞地看着他。曼森也看着他，不敢开口说话。

“现在都闭嘴！”罗斯厌恶地说，连看都不看他们一眼，就像一名不满的父亲在教训儿子，“等咱们降落了，你们就去看看什么才是真实的。那艘飞船不会在那儿。然后咱们就去会会那些混账，让咱们产生这些幻觉的混账！”

飞船返航降落的同时，两人都谦卑地盯着他们的船长。他们看着罗斯双手利落地操作着控制板。一股对船长的信任在曼森的心中油然而生。他静悄悄地从地板上站起来，毫无恐惧地等待飞船落地。米奇也爬了起来，站到他身旁，一起等待。

飞船落在了地面上，静止下来。他们又都回来了。他们还是一如之前。然后……

“打开探照灯。”罗斯命令他们。

曼森拨下开关。他们都挤到了舷窗前。有那么一秒，曼森想不通罗斯是怎么做到降落在同一地点的。刚刚降落的时候，他甚至没有跟着导航数据走。

他们都朝外望去。

米奇屏住了呼吸。罗斯大张着嘴。

那艘破船仍然在那儿。

他们降落在了跟之前一模一样的位置，然后发现那艘破船还在原地。曼森从窗边转过身体，踉踉跄跄地在甲板上走着。他感到迷茫，感到自己沦为了某种宇宙开的可怕玩笑的受害者，沦为了一个受诅咒之人。

“你说过……”米奇对船长说。

罗斯只是望着窗外，眼中满是难以置信。

“现在咱们又要起飞了，”米奇咬牙切齿地说，“这回咱们真的会坠毁。咱们都会死掉，就像那些……那些……”

罗斯没有说话。他瞪着窗外，眼前的证据使他紧抓着不放的希望破灭了。他感到空虚无力，对能感知到的一切都丧失了信任。

然后，曼森开口了。

“我们不会坠毁的——”他阴沉地说，“永远都不会了。”

“什么？”

米奇这下看向了他，罗斯也扭头看着他。

“咱们干吗要一直欺骗自己呢？”曼森说，“咱们都知道这是怎么一回事，不是吗？”

他此刻在想的，正是罗斯片刻之前在想的事。你相信什么，感官就会向你证明什么，哪怕那里什么也没有……

接下来，转瞬之间，因为明白了真相，他看到了罗斯和卡特，看到了他们真正的模样。然后他颤抖着吸了口气，吸完这口气之后，幻象又会令他看到正常呼吸的血肉之躯了。

“前进吧。”他苦涩地说，声音在这艘幽灵船中化作了痛楚的低语，“在宇宙中‘飞翔的荷兰人’号[1] 。”

【注释】

[1] “飞翔的荷兰人”号是传说中的一艘永远无法返航的幽灵船，船员受到诅咒，注定要在海上漂泊。全书脚注若无特殊说明均为译者注。

时间旅行演讲笔记

20世纪初叶是科学巨人的时代，之后的科学家们也许再难与他们比肩。爱因斯坦发现了相对论，海森堡和薛定谔发现了量子力学，但尚未有人发现如何把这两种理论融合在一起。1930年，一个新人解决了这个问题。他的名字叫保罗·狄拉克。二十八岁的他，在其他人失败的领域取得了成功。

他的理论取得了前所未有的成功，除了一个小细节。根据狄拉克的理论，一个粒子要么是正能量，要么是负能量。负能量的粒子，这意味着什么？怎么会有东西是负能量的？再者，为什么普通（正能量的）粒子没有跌向负能量态并在此过程中释放出大量自由能呢？

也许这只不过是你我的规定，普通正能量粒子无法跃迁到负能量态。但狄拉克不是普通人。他是个天才，是最伟大的物理学家，他找到了答案。如果每个可能的负能量态都已被占据，那么普通粒子就不会跌向负能量态了。啊哈！所以，狄拉克假设整个宇宙都被负能量粒子填满了。他们环绕在我们四周，渗透进我们的身体中，弥漫在外太空的真空里和地球的中心，负能量粒子无处不在。整个世界就是一个无限密集的负能量粒子“海洋”。狄拉克海。

他的推理有漏洞，不过后来才被发现。

有一次，我去观看耶稣受难。我从圣克鲁兹飞到特拉维夫，再转乘大巴来到耶路撒冷。在耶路撒冷郊外的山坡上，我跃进了狄拉克海。

抵达时，我穿着那身三件套礼服。没办法，除非我想裸体旅行。出乎意料的是，土地比我预想的更加翠绿且肥沃。这片山坡现在是一个农场，种着一片片葡萄和橄榄树。我把线圈藏在一堆岩石后面，沿着道路往山坡下走去。但我并没有走很远。五分钟后，我在那条路上撞见一群人。他们都是黑头发、黑皮肤，穿着干净的白袍。罗马人？犹太人？埃及人？我怎么看得出来？他们跟我讲话，我一个字也没听懂。片刻之后，有两个人过来架住我，另一个人开始搜我的身。他们是盗贼，想要钱吗？还是罗马人，想搜我的身份证明？我意识到自己是多么天真，竟然以为刚好能找到一件合适的衣服，混进人群中。搜我的人一无所获，他小心翼翼、有条不紊地暴打了我一顿。最后，还把我的脸按向土里。另外两个人过来按住我，他拿出匕首，划断了我两条腿肚子上的肌腱。我心想，他们还有仁慈之心，留了我一条命。他们发出令我费解的说笑声，逐渐走远。

我的腿废了，一条手臂骨折。我用没受伤的那条手臂艰难地爬了四小时才回到山坡上。偶尔会有人从那条路上经过，但都故意无视我。我一回到藏线圈的地方，就把伦塞尔兹线圈扯出来绕在自己身上，这个动作让我痛不欲生。我在键盘上输入“返回”，意识时而清晰，时而模糊。终于，我成功输入指令。涟漪从狄拉克海上汇聚而来，我回到了圣克鲁兹的酒店房间里。在主梁已被烧穿的位置，天花板开始塌落。火警警钟发出刺耳的鸣叫，但我无处可逃。房间里弥漫着刺鼻的浓烟。我努力屏住呼吸，在键盘上敲出一个代码，某个时间，除了那一瞬的任何时间，我回到了五天前的这个酒店房间。我深吸一口气。酒店床上的女人尖叫着把被子拉过去盖上，正与她交欢的那个男人忙得没空注意我。反正他们也不是真实存在的。我没理他们，更关心自己接下来该去哪儿。我决定回到1965年。我键入那一串代码组合，然后我就站在了三十楼的一个空房间里，酒店尚处于施工阶段。一轮满月照亮了建筑起重机的轮廓。我试着弯了弯腿。疼痛的记忆已经开始消失。这是合理的，因为那件事从未发生过。这就是时间旅行。虽不是永生，但也是仅次于永生的好事。

无论你怎么努力，也改变不了过去。

清晨，我搜查了丹瑟的公寓。这个离海特-阿什伯理区[1] 一个街区的三楼小公寓已经变得像外星玩意儿，相当古怪。公寓的地板上铺满了旧床垫，床垫上胡乱扔着床罩、枕头、印度毯子和毛绒动物玩具。你进门前得脱掉鞋子——丹瑟总是穿着拖鞋，那些产自墨西哥、用旧轮胎做鞋底的皮拖鞋。暖气片——反正也不起作用了——被喷成各种荧光色。四周墙上贴着海报：彼得·马克思的复制品；色彩鲜艳的埃舍尔版画；艾伦·金斯堡的诗；唱片专辑封面；和平集会的海报；一个“海特代表爱”的标牌；从邮局撕下来的FBI十大通缉犯的海报，上面用蓝色记号笔圈出了著名反战活动家的照片；一个巨大的、充满激情的、粉色的和平标志。其中一些海报在黑色灯光的照射下发出不可思议的光彩。霉臭的空气中混着香薰和大麻的香蕉甜味。角落里，电唱机永远循环播放着《佩珀军士孤独心灵俱乐部乐队》。每当这张唱片磨得太花时，总会有某个丹瑟的朋友带一张来替换。丹瑟从不锁门。“如果有人想来偷东西，嘿，也许他们比我更需要这些东西，是吧？没关系的。”于是，人们不分昼夜，随时登门拜访。

我留长了头发。丹瑟、丽莎和我一起度过了那个夏天，我们放声大笑、弹吉他、做爱、写愚蠢的诗和更加愚蠢的歌、嗑药。那时，致幻剂的使用像太阳花一样繁盛，人们尚未对现实另一面那奇异而美丽的世界感到恐惧。那是段美好的时光。我心里清楚，丽莎真正爱的是丹瑟，不是我。但在那个时期，自由性爱像罂粟的芬芳一样四处弥漫，而且她到底爱谁也不要紧。反正不是非常要紧。

时间旅行演讲笔记（接上面）

狄拉克假设整个宇宙都被负能量粒子填满了，他继续思考，提出问题：身处正能量宇宙的我们能否与这片负能量海洋发生互动。如果你赋予一个电子足够多的能量，让它脱离负能量海洋，会发生什么？会发生两件事：首先，你创造了一个电子，它看上去像是凭空而来；其次，你在那片海洋里留下一个空隙。狄拉克意识到，这个空隙会表现得仿佛自己就是一个粒子，一个像电子一样的粒子，只有一点不像：它的电荷与电子相反。可是，一旦这个空隙遇上一个电子，这个电子就会落回狄拉克海中，电子和空隙将在一阵明亮的能量爆发中同时湮灭。后来，他们将狄拉克海中的这个空隙命名为“正电子”。两年后，安德森发现正电子，证明了狄拉克的理论，然而事情并未因此走向高潮，反而转入平淡。

在接下来的五十年里，狄拉克海的真实性几乎被物理学家们遗忘。反物质和海中的空隙是这个理论的重要特征，其他的不过是数学运算的产物。

七十年后，我想起了超限数学老师讲的那个故事，并把那个故事和狄拉克的理论联系起来。我想到了怎样从狄拉克海中借取能量，这就像把新来的顾客安排进有无数房间的酒店里。或者换句话说：我学会了制造海浪。

而且，狄拉克海上的波浪在时光中倒流。

下一次，我们要做些更大胆的尝试。我们要把人传送到更久远的历史中，并拿到时间旅行的证据。虽然数学运算表明我们不可能改变现在，但我们仍然害怕会改变过去。

我们拖出摄像机，小心翼翼地选定目的地。

1853年9月，一个名叫威廉·汉普兰的旅行者和家人一起翻越内华达山脉来到加利福尼亚港口。威廉的女儿莎拉有写日记的习惯，根据她的日记记录，当他们一家人爬上帕克山脊的顶峰时，太阳刚好从海平线上升起，那是她第一次远远地看见太平洋，“在萧瑟的绯红色日晕中”，她这样写道。那本日记一直保存到现在。我们可以带着摄像机藏在这家人必经之路的岩石后面，等他们经过时，透过岩石之间的缝隙拍摄下他们坐在牛车中疲惫的模样。

第二个目的地是1906年的旧金山大地震。我们待在一个将于这次地震中幸存下来的废弃仓库里——它却没能在紧接而来的大火中幸存下来——我们从那里观看并拍摄影像，四周楼房轰然倒塌，消防员乘着马拉消防车冲进火场，徒劳地扑向上百处熊熊大火。在大火蔓延到我们这栋楼之前，我们及时地逃回现在。

影片极其壮观。

我们准备好了告诉全世界。

一个月后，美国科学促进协会将在圣克鲁兹召开会议。我给项目主席打了个电话，骗了个受邀演讲者的身份，但没透露我们已经取得的研究成果。我打算在演讲时放映那些影片，那将使我们一举成名。

丹瑟死的那天，我们举办了欢送会，就丽莎、丹瑟和我三个人参加。他知道他要死了；我告诉他的，不知为何他竟然相信了。他总是相信我。我们彻夜未眠，弹奏丹瑟的二手曼陀林，用油彩在彼此的身体上画迷幻图案，在残酷而持久的强手棋游戏中相互比拼，我们做了无数愚蠢而平常的事，这些事因为是最后一次而有了不同寻常的意义。清晨四点，天边亮起假曙光，我们来到海边，相拥取暖，散步。他说了最后一件事，他告诉我们，不要让梦想逝去，要永远在一起。

我们靠政府提供的费用把丹瑟葬在一个福利公墓。三天后，我们就分道扬镳了。

我和丽莎一直保持着断断续续的联系。70年代末，她回学校念书，读了MBA，又上了法学院。我觉得她有过一段婚姻。有几年，我们还互寄圣诞贺卡，后来就没了她的消息。又过了几年，我收到一封她的来信。她说她终于能够原谅我造成了丹瑟的死亡。

那是冷飕飕、雾蒙蒙的2月，但我知道我能在1965年找到温暖。涟漪聚拢。

黄先生的十亿个绝顶聪明的女儿

爱丽丝·索拉·金/著

汪杨达/译

爱丽丝·索拉·金是位美国作家。她的短篇小说发表在《阿西莫夫科幻杂志》《邱吉尔女士的玫瑰花蕾手镯》和《奇异地平线》上。《黄先生的十亿个绝顶聪明的女儿》在2010年11月发表于《光速》杂志。

每当黄先生找到喜欢的时代，他总希望自己的意识能在这儿多停留几天。连续不睡觉的世界纪录是十一天，而黄先生的意识最长保持了三天的清醒。如果他沉睡的时间足够长，他就能抵达一个人类不再需要睡眠的时代。不过，这种特效只能够在出生之前通过昂贵的基因治疗达到。因此，在那个时代只有富人们不需要睡觉，他们的床已经沦为地道的摆设。富人们通宵达旦地在奢华的床上蹦来蹦去、吃喝玩乐，嘴角的面包屑和酱汁弄得到处都是。

黄先生只要一睡着，就会穿越到未来的时空。对他而言，这着实是种困扰。而穿越带来的问题，是不能通过问题本身得到解决的。

有时黄先生醒来，发现日子才过去了几天。而最夸张的一次，他穿越到了一百七十年后。

黄先生睡着以后，时间从他的周遭呼啸而过。光阴如梭，年年流转，黄先生的女儿们的相貌逐渐失去了典型的亚洲人的模样。在睡梦之中，黄先生那禁锢在东亚数千年的基因组逐渐和其他族群混合在一起。追根溯源，这种基因融合的过程是从黄先生和他的前妻开始的。黄先生的女儿们是群美丽娇艳、精力充沛、爱笑爱闹的混血儿。她们时不时会像烟花一样迸发异域风采：南瓜色的头发、灰色的眼睛、纯白的皮肤。这些基因有的来自黄先生，有的来自她们的母系。

“是过去！傻瓜，你本该让我回到过去的！”黄先生希望自己能够找到格里斯科夫这个混蛋，当面教训他一顿。可惜，格里斯科夫已经死了。他在那天夜里死去了。那一夜，黄先生第一次睡去，开始了他在时光长河里的穿行。日复一日，年复一年，周而复始。

后来，黄先生在一个没有男人的世界醒来。在这个世界，单性生殖成为人类的繁殖方式。未来，科学家们发现男性的性别决定基因会缩短人类的寿命。为了造福人类，他们对人类的基因组做了理所应当的改造。

在这个世界，来往的人群中有些看起来是男性，却不是男人。不过假如她们长得阳刚十足，说话粗声粗气，说不定她们才是真正的男人？

这种新的性别类型是黄先生所不能理解的。对他而言，男人当然就是男人。如果他发现自己的一个女儿是男人，那她当然应该是个儿子。诚然如此，在黄先生的心里，有一点是不会改变的。他是自己的女儿，女儿始终是女儿。

黄先生的一生如同一本书一样。轻轻翻阅，你会发现他和女人的感情总是多灾多难。分手不是他的错也不是她的错，但结局总是一样的不幸。我希望在这些感情之中，没有谁亏欠了谁。

有一次，当黄先生醒来的时候，他发现这个世界空无一人。他在城市里孤零零徘徊了几小时，才碰见一个穿着工作服的女人。那时，她正从一栋建筑物的墙上扯下疯长的藤蔓，再将它们塞进垃圾袋里。“干这行，我一年拿几百万工资。”她说。

即便是未来，这也是笔横财了。

黄先生发现，这个时代的所有人都已经被上传到虚拟空间里了。当然，少数人依然留在真实世界里。他们的任务是确保城市建筑交通的安全顺畅，确保贮水池之类的公共设施干净卫生。

这个时代一晃而过，大家又都回到现实世界了。他们发现，其实没有人真的喜欢在虚拟世界里生活。

黄先生的妻子曾是位科学研究者。他们离婚的时候，黄先生拿到了完全抚养权，而他的妻子则去了南极搞科研。有时候她会给孩子们发些邮件，讲自己在南极的趣事——比如因为天寒地冻，她会一不小心在马桶上睡着了。

黄先生夫妻的女儿们放学回家路上被人绑架了。因此，黄先生的太太对他大失所望，而他自己也懊悔不已。这也许就是他们分手的原因。当前妻从南极回来的时候，他的儿子也搬去和他母亲住了。虽然那小子才十五岁，但对黄先生非常粗鲁，可那毕竟是自己唯一的儿子啊。

现在只剩下黄先生一个人了。他倒在床上，脑袋下面压着脏兮兮的枕套，一睡就是好几天。

黄先生说：“如果有一天人们能够得到永生，到那时我就能找回属于自己的生活。我能再度结婚，再次组建家庭。每次当我醒过来，他们都会围绕在我身边，他们脸上的笑容也会永葆青春。我们一家欢笑嬉戏，安享天伦之乐。”

我会一直活着，我和黄先生的婚姻却不是。

有时候，黄先生的女儿会给他买新衣服，但他一直穿着那身旧衣裳。他这个久隔人世、落满尘埃的老古董，和这套旧衣服正搭。

在某个未来，夏天的样子变得光怪陆离。每个人的装束各有不同。有的人罩着水火不侵的浴袍走在大街上，有的人换上朴素的纸尿布，有的人直接穿着奢华的内裤出门，有的人则是坦坦荡荡的露胸比基尼，有的人裹着如同薄雾的纱笼。所有这些装束都在脖子的位置安装着个人气候调节装置，对他们而言冬天夏天一个样。

黄先生则穿着他那身皱巴巴的毛衣和灯芯绒裤子。有一次当他走出自己的房间，不久后就在冷风中瑟瑟发抖了。因为在这个时代，雨点会像雪花一样轻飘飘的洒落。就像温水煮青蛙一样，你在被彻底淋湿之前都完全不会留意到。

黄先生从未再见到自己的那个儿子。当他第一次走出时光机来到新世界，黄先生发现自己的儿子成了IT大亨。而这位大亨的居所是栋由护城河环绕的豪宅，略显奢华却又气势恢宏。房子的四壁并不是完全直立的，还有一些黏稠的红色液体顺着外壁流淌到护城河里。

正当黄先生准备跳过护城河的时候，一位保安揪住了他夹克的领子。“你跳不过去的。”这位女保安上下打量着他，叹了口气——而他意识到她是自己的女儿。“几英里外有个救济站，你能在那儿吃上一顿好的，我开车送你去吧。”

女儿并不是他印象中的样子，不过她的眼睛不会骗人。当她从后视镜里看黄先生的时候，那眼神是一样的温暖明亮。“可我毕竟是他父亲啊。”他喃喃自语，女儿却笑了。

那位举世闻名的电脑大亨没有父亲（这一点众所周知）。这也是理所应当的事情。黄先生呆靠在后座上，仿佛成了一块黏土雕像。他意识到自己是个失败透顶的父亲、失败透顶的丈夫、失败透顶的……这些失败不断渗进他的肌体之中，让他感觉如灌铅般沉重。

再睡去，再醒来，而后的每次相遇都是重逢。黄先生会再度碰到自己的女儿们，而她们会向他转述同一个故事，一个从她们母亲那里听来的故事。这个故事是从她们曾曾曾祖母那里口口相传而来的……她们的曾曾曾祖父会再次来到她们的身边。这位曾曾曾祖父会穿着蓝色毛衣和棕色的灯芯绒裤子（你打扮得就像一只蠢货泰迪熊，他的儿子这么说过——在黄先生耳中却格外中听）。

黄先生现身之后会发生什么呢？女儿们对此众说纷纭。黄先生的出现到底是一股善良力量的苏醒，还是一拨邪恶力量的再临？而他又是如何选择自己现身的时机和对象？又或者，他会不会是我们母系家族遗留下的永恒诅咒？虽然黄先生想尽方法，试图向女儿们解释这件事情，可她们对答案始终不满意。

他的再一次苏醒，是一百年后的事情了。他那被人传颂的故事也已经无人记得了。

于是黄先生把自己的故事讲给女儿听。等他讲完这漫长的故事，女儿从提包里掏出一个小药盒。听起来你似乎需要改变改变自己陈腐的观念了，来嗑一片“芯片”，“芭芭拉”也不错。

黄先生从一个写着“芯片”的格子里取出一粒药片。“芯片”和“芭芭拉”都是人格重塑的药品，两款药物都是以样品人格命名的。

不到一小时，黄先生就感觉自己放松了下来。他再度变成那个朝气蓬勃的年轻人，有充裕的时间决定成年后想做什么。他甚至不知道自己该不该买房结婚，该不该要孩子。年轻人，别为这种事情苦恼了，一切都还来得及。春宵苦短，让我们及时行乐。

他去睡觉的时候，芯片的效力还没完全退去。夜里药效降低的时候，他跑出去想再爽一次，再度感受那种自由挥霍、常开不败的青春。可惜不论是“芯片”还是“芭芭拉”，都已经下架了。

光着脚的话，黄先生比自己的太太矮半英寸。这本来还是在彼此的接受范围内的。可这个世界总会有高低起伏的人行道、得寸进尺的意大利高跟鞋，或者令人难堪的摆拍造型。这种微妙的平衡总是一触即破。在这种情况下，黄先生和他太太都觉得对方更在意彼此的身高差。

“你老婆是个白人？”他的八大姨问他，“那你的女儿们一定很漂亮。”她们当然很漂亮，父母眼里的女儿都是最美的。他才不会因为女儿的美貌而沾沾自喜。与此相反，他为她们的聪颖而自豪，或者说对她们未来的聪颖感到自豪。在这个时代，才华是肉眼可见的，且是可遗传而不可变异的。在这个时代，美丽的总是美丽，单纯的始终单纯，幸福也永不凋零。

而黄先生也总是在实验室醒来。周围的世界在变，只有实验室永远不变。

那台时间机器已经被烧得乌黑，被烧成一堆枯萎的树枝，门帘也被烧得只剩下钢架。格里斯科夫的尸骸像只小猫一样，蜷缩在树丛的角落。他的脸上依旧保留着原来的表情，就像一具安静的蜡像。每次看到这张面孔，黄先生都感到非常懊恼。平时，黄先生睡在长椅上。不过这条长椅已经被烤得漆黑断裂，像根烤肠一样裂痕斑驳。虽然这个被烤焦的实验室令人非常不适，黄先生还是选择在此驻足，以缓和时差和文化差异的冲击感。

不过当他需要用浴室，就得去外面找了。

黄先生开始怀疑，他不仅是在时空中前行到遥远的未来，他也同样在空间中漂移，被传送到了其他平行宇宙里。

有一次，他成功抵达了一个绿色的时代。在这个时代，所有人的肤色都是绿的。别担心，种族主义依然经久不衰。这个时代让他觉得自己的平行世界假说得到了验证。

黄先生和女儿共进晚餐的时候，向她询问在这个时间曾经发生过的事情。她试图解释，不过他很难听懂她的答案。“林肯，”黄先生问，“还有肯尼迪，他俩在这个时代是不是也被刺杀了？”她张开嘴，敲了敲自己的翻译耳麦。

“虾米？”她满脸疑惑。

很快，这个世界上就再也没有香蕉了。那种标志性的卡文迪许香蕉灭绝了，那种植株高大、果实丰硕的常见香蕉灭绝了。虽然没有人觉得香蕉是最好吃的水果，但现在他明白，它们已经灭绝了。此时此刻，黄先生觉得他就像被关在了一个没有窗户的房子里。

从此之后就无法回头。再也没有香蕉了，任何人都没有香蕉吃了。

黄先生已经尝到了一个痛彻心扉的人生教训：千万别让别人在你身上试验时光机。

不管他们对实验的可靠性做怎样的保证。

不管你如何肯定，时光机并不能拯救你的生活，也并不能拯救你爱的那些人。

但黄先生必须为他的这些后辈女儿做些有价值的事情。他一定得有所作为。他不得不这样。

这样做值不值得呢？

有一次他醒来后，推开门走到实验室，走着走着突然一脚踏进水里。他并不知道如何游泳。他就像只巨大的铅质泰迪熊，沉入海底。当他在水里挣扎的时候，他满脑子不是感谢上帝一切终于结束了，他想的是如何将肺里的水挤出去，如何再呼吸一口空气。上天啊，让我多呼吸一口空气就好，感谢上天，感谢上天让我继续活下去。

突然，一个服务生打扮的女人抓住了他，将他拖出水面。在他们周围，是在水中摇曳的房子、餐馆和办公室。

“你有订座吗？”不出意外，这个女人也是他的女儿。他累得半死，说不出话来。“好吧，”女儿说，“你在这儿等等，我给你带点东西过来。你需要先被消毒。在此之前，别乱摸别乱碰。”女儿总是对他这么不客气。

一会儿之后，世界又变得干燥清爽。黄先生问女儿刚刚的大海去哪里了，女儿耸耸肩。我们把它放在别处了，它太碍事了。

黄先生需要明白，终有一天，他会在一个空无一人的时代醒来。再也不会有人类了。

在黄先生十三岁的时候，他目睹了一件骇人的事情。有天当他回到家，却发现自己的父亲正掐着母亲的喉咙。父母看到年幼的黄先生走进家门，突然掩饰住他们慌张的神情，恢复成平常的姿态。他们一定是听见了钥匙开门的声音，才故作平静。掐死人的过程可以很安静，一点声音都没有。他看见父亲在活动自己的双手，而母亲正在擦去眼里流出的泪水。他的母亲藏起悲伤的眉眼，挤出一个笑容。母亲总是这样，把随处可见的食材做成美味的食物，用工作给家庭带来金钱，把乱糟糟的家整理得井井有条。如果说母亲的一生是熵减的，那么黄先生的父亲就是熵增的。他总是将辛苦钱拿去买酒。在谷物酿酒的发酵过程中，多少碳水化合物浪费了，这一点多么令人费解。在这件事发生之前，黄先生被父母送去了图书馆。不过当他提前回家的时候，眼前的一切就令人尴尬了。黄先生事先并不知道，如此可怕的遭遇也可以这样令人尴尬。

他父亲并没有在那天杀死他的母亲。

有段时间，时光在梦中流逝的速度似乎变缓了。黄先生每次睡着再醒来，时间只往前跃迁了几天。他得以更频繁地碰见他的女儿，跟着她四处闲逛。黄先生求女儿别带自己坐光子列车去学校，那对他而言太快了，太不自然了。她听完就笑了。她的学校在另一个州，不过每次通勤大概只花半小时。

黄先生觉得，未来的人们对危险太过无动于衷了。他记得那些像酚甲烷一样危险的化学品，还有令人癫狂的毒害漫延乐队，也知道如果跟重度恐同的人表白可能会惨遭杀害。想到这里，黄先生不得不承认，在他的时代有太多事情需要操心了。

没过多久，他的女儿就对这位每隔几天就闯进她的小世界的曾曾曾祖父感到厌烦了。“走吧，走吧，别再打扰我了。去寻找属于你自己的生活吧！”她粗暴地甩开他的手，用力踹了踹墙。他看着墙壁缓慢回弹，又逐渐恢复原状。

那天晚上黄先生睡前在心里暗暗发誓，一定要找到保护女儿的方法。不过，当他再度醒来，已经过去一百七十年了。

黄先生好奇：当自己死的时候，构成他身体的细胞四散飘落，会不会形成一块穿越时空的补丁。他会成为一团在时光里穿越的宇宙尘埃，连接无数平行宇宙。

而对一个细胞而言，睡眠又是什么？

有一次，我试图给黄先生创造一个全新的生活。我构筑了一个世界，让一切看起来、摸起来都和第二个千禧年别无二致。但黄先生拒绝接受这个世界。那次，黄先生像往常一样迈出实验室大门，走入外面的世界。他的实验室还是老样子，外面的一切却令他讶异。在大街上一个穿着篮球裤的男人正剥着皮吃香蕉。这有点暴露我的意图。不过我希望让他知道，香蕉已经回来了，我希望他能因此再度开心起来。他眼前的世界，机车还在烧燃油，锂电池和牙齿矫正术逐渐普及，而艾滋病依然猖獗。恍惚间，黄先生浮现出大梦初醒的表情。他感到如释重负，仿佛之前发生的一切都在梦境中。

但这样的表情稍纵即逝。黄先生疯狂地摇着头，直到自己的脸颊也开始微微颤抖。他用力跺了跺脚，脚下的人行道开始下沉，他也陷了进去。

“我就知道，”他叫嚷着，“时光是有来无回的。”

他重新站起来，用力向眼前的一切扑去。他试图碰触面前的这个虚幻的世界。那个吃香蕉的男人融化了，那辆小轿车也融化了，那条德国牧羊犬也融化了。终于，整个世界在黄先生眼前消失殆尽。黄先生嘟囔了一声，陷入沉默。

至少，我也尝试过，尝试给他一个过去。

黄先生试图这样看待自己的穿越：任何人睡着后，时间都会匆匆流逝。只是对我而言，时光流逝得比较快罢了。

当黄先生第一次穿越的时候，他来到了五十年之后的世界。那一夜，时间机器着火了。在悲剧发生前，格里斯科夫不得不将黄先生拖出座舱。他们都知道那个生锈的红色灭火器在三年前的一次事故中就用光了，也再没有被重新装填过。格里斯科夫心脏不太好，他用胳膊死死抱住黄先生，死死把他俩的身子都压在地上。格里斯科夫先被烟尘呛得晕了过去，黄先生不久后也昏了过去。

当黄先生再度醒过来的时候，他所认识的许多人已经死去了，另一些人则诞生在这个世界上。在他看来，虽然有了很多新机器、新药片、新潮流，世界本身却变得更糟糕了。

黄先生由一只无形的手指引，来到自己的女儿们的身边。女儿们也命中注定会遇见他。

黄先生不想死。但如果生命只是在穿梭的过程中不停流逝，活着又能有什么意义。黄先生现在是时间机器的一部分。虽然这台时间机器已经破破烂烂，但黄先生依旧和自己的后代们，和这些女儿血脉相连，难舍难分。他的女儿们会因为出于同情心，给他这个满身尘土的流浪汉吃穿，这也是命中注定的事情。

黄先生对此感到非常羞愧，他觉得自己在奴役女儿们，他觉得自己应该让她们从这种义务中解脱。这也就是他想去死的原因。

但他并不想立刻做个了断。黄先生想抵达时间的尽头，他想抵达自己血脉的终点，抵达一个没有女儿的年代。在这之后，他就能够结束自己漫长的一生。

没有人知道黄先生目前处于什么时代。他正在沉睡，在梦里他也不知道去了何处。他已经睡了一整夜。他不想中途再醒来叨扰自己的女儿们，所以一直徘徊在梦里。为了保持睡眠状态，他的眼皮微颤，嘴角也在颤抖。晨光已经从窗帘里透进来，可他依旧沉睡。我告诉他：“老爸，我不会忘记的，我会永远记住这个故事。”

但他还在沉睡。我在床边默默注视着沉睡的他。而在他的意识里，我的脸已经渐渐模糊。

未来如何变得更好

埃里克·舍勒/著

汪杨达/译

埃里克·舍勒的小说刊登在《科幻网络杂志》《后记》《疏影高树》以及《邱吉尔女士的玫瑰花蕾手镯》上。他的作品也在重印后被收录进《年度最佳奇幻与惊悚小说》《拾遗》《年度最佳科幻小说》。他与其他人的作品一起被收录在杰夫·范德米尔的合集作品《圣徒与疯人之城》以及哈尔·邓肯的《从A到Z的奇妙都市》。舍勒还是《启示者》杂志的共同主编。本文首先在《西比尔的车库》的2010年7月刊发表。

怀特叔叔管FoTax项目叫“你不必为光子交税”。这个梗是他从一个深夜脱口秀里学来的。虽然懒得看宣传册，怀特叔叔还是从电视节目里知道关于FoTax的知识。Fo是光子的简称，而Tax则是快子的简称，一种超光速次原子粒子。“现在，给我再拿个圆面包吧，”他说，“从篮子底下给我拿个热的。”

母亲总是坚持要我们一大家子聚在一起共进晚餐。但为了能让我们赶上FoTax的线上直播，她破例让我们提前半小时进餐。下午五点半就吃晚饭，早到让人难以置信。“这么早吃晚饭，就像吃了两顿午餐。”怀特叔叔这么形容这顿饭。但他刻意压低声音不让母亲听见。他还特意转过脸去，不让母亲读到他的唇语。他接着高声说：“咦，我的面包怎么还没来？难道要我在自己的餐桌上饿死吗？”我的小妹苏西把面包篮子递给他，让叔叔自己挑一个。“这块又冷又硬，像石头，不硌掉我的牙就算我走运了。你们知道的，每分钟都有个喝奶的婴儿降生到地球上。这块面包要是硌着我，我也就只能喝奶了。”他在篮子里翻来覆去找了好一阵。等他吃到自己想要的面包，我们已经开始聊冰激凌了。“你们这些馋鬼，”怀特叔叔说，“吃的都在这里了，跑不掉。”他一边说，一边从餐桌上端走了自己的那份晚餐：鸡肉、凉拌卷心菜和一些小点心。叔叔端着餐盘一溜烟进了客厅，在我们之前先占了个座。

母亲蹲在电视机前，手里捧着使用说明，摆弄着那个新的索尼收发器。“把时间设置成预测五分钟后的未来。”伊丽莎白姐姐的座位在父亲和祖父之间，她一本正经地吩咐母亲。伊丽莎白姐姐坚持让我们喊她的全称，四个音节，一字不落。使用说明刚拿出来，她就凭借过目不忘的记忆力把内容记得一字不差。“调到比较近的时间点能够减小灰色地带与幻象出现的可能，”她接着说，“别忘记要调到131台才能接收到节目。”

如果不是被公寓门口那阵急促的敲门声打断，伊丽莎白还会继续说下去。门外站着维拉德一家。维拉德先生挽着他的太太站在前面，几个小维拉德躲在他们父母的腿后面看着我们。他们几个简直是一个模子刻出来的——天使般的鬈发、纯真的眼睛，还有沾着巧克力的贪吃的嘴。“我们能和你们家一起看节目吗？”维拉德叔叔问，“我们的收发器还没到。”维拉德婶婶瞪了他一眼：“明明是你忘了去注册。”维拉德一家总是爱吵架，一点火星就能引燃。在矛盾升级之前，母亲赶紧说：“快进来吧，大家都在客厅里。苏西，你去给他们几个拿些椅子。”

这也是为何在FoTax开播的时候，我们家的小房间里会挤了十四个人。我们的电视屏幕足有七英尺，而维拉德先生家的电视是老式的四十二英寸型号。这也是为什么即便维拉德先生他们家买了接收器，还是多半会来我们家看节目的原因。你可能会觉得我们两个家庭凑在一起，客厅会吵吵嚷嚷。就算祖母已经打起了瞌睡，其他人总会闹个不停吧？但每个人都安静地坐在电视屏幕前，直到收发器显示时间的绿色数字忽地一闪，变成六点整。

然而什么事情都没有发生。

没有任何变化。

我们还是只能看到没有信号的一片蓝色屏幕。

“见鬼了，”怀特叔叔说，“你们让我赶急赶忙吃点心，现在就给我看这个？”

“也许我们调错频道了，”伊丽莎白说，“说明书上说要调到131台。”

母亲表现得好像自己做了蠢事，她站起来又检查了一遍设定。“是131台，”她说，“你们看，这的确是131台。”

正当母亲用手指轻敲电视屏幕显示台标的位置，想证明她的确调到了正确的频道时，在毫无预兆的情况下，电视屏幕上突然闪现了一幅画面，取代了之前的蓝色背景。

画面里就是我们。

确切而言，画面里几乎就是我们的模样。画面的视角比我们坐的地方稍稍高一些，位置也稍稍靠后。不过，我们还是能在众人之中看到怀特叔叔耸立于群山之上的秃头。这顶秃头在父亲、伊丽莎白和祖父的头发之间，鹤立鸡群。母亲则挺直身子坐在他们背后那张餐厅的木椅上。两个金发的小维拉德挤在母亲边上的另一张木椅里。在这幅画面里的“他们”，或者说“我们”，都在看电视。你还能从画面中看到一台大概占了画面三分之一的电视机。画面中的电视机里，还能看到一台迷你电视机，里面放映着更袖珍的画面……依此类推，这就是我们眼前的景象。

苏西虽然一脸惊愕，但还是第一个注意到了电视画面和现实中的我们的位置差异。“嘿，妈妈，”她说，“你看，你在电视里是坐在椅子上的。”画面当然没错，但在现实中，母亲还站在电视机旁边检查频道。

“因为那是未来。妈妈在五分钟后已经坐下来了。”伊丽莎白的语气就像一切都尽在掌握，而她没有首先指出是因为这一切不言自明。

“如果我不坐下，”妈妈看到屏幕里的自己，忽然受到了启发，“如果我一直站在电视边上呢？”虽然这只是随口说说，可话音未落，她在电视里的人像就变成了灰色，并开始逐渐消散模糊。

“现在人像变成幻影了，”伊丽莎白兴奋地说道，“我在说明书上看到过。说不定，待会儿你的图像就会完全消失。”

“哦，我可不想这样。”母亲说。她就近找了把空椅子坐下，她在电视里的样子也顿时变得清晰醒目。

“我也想变成幻象。”一个小维拉德说。他从椅子里蹦下来，开始像跳舞一样在房子里转来转去。

“不，你别闹。”说着，维拉德太太瞪了孩子一眼，他就吓得不敢乱动了。

怀特叔叔也有所发现：“跟你们讲个事情！”

“什么事情？”母亲问。她没有看着叔叔，眼睛死死地盯着电视画面。

“我错了。”

“你错了？真不敢相信你会这么说。”怀特叔叔是母亲从小被宠坏的小弟，大家都觉得他没把自己折腾到地球另一边，就已经谢天谢地了。“都现在了，你说自己错了，我会信吗？”母亲说，“你会认错就像太阳会从西边升起一样。如果真的错了，你就快说给我听听，我真希望有人能把这些录下来。”

“我对未来的看法错了。未来不是一成不变的，它的确可以变得更好。”

“比什么好？”

“比现在要好。”

“好在哪里？”

“在未来，我有杯啤酒。”怀特叔叔点到为止。这就好像他找到了一个宝藏，但是又不愿意在地图上标得太清楚、太明白。没错，电视机里的怀特叔叔正瘫倒在座椅里，脑后靠着个枕头，和现在客厅里的他一样。但在电视里，在他的扶手椅的杯座里，还有一罐银子弹啤酒。

怀特叔叔站起来走进厨房。回来的时候，他就挥舞着手里的那罐啤酒，好像那是圣杯一样。他兴冲冲地将啤酒抛起，再将它放回扶手椅的杯座里。现在的他和电视里未来的自己一模一样，两个版本别无二致。

接下来，我们大家陷入了沉寂中。我们都聚精会神，想再从画面中挑出其他事情，想看看我们接下去会怎么做。我们甚至盯着屏幕里的那些小屏幕，想预测我们在另一个五分钟内的举措。从某种程度上看，这个节目就像《大家来找碴儿》的游戏。通过比较两幅看起来一模一样的图画，来寻找二者之间的差异。只是在这个节目里，没人告诉你总共有多少不同之处。

这种游戏其实说不上公平。

没过多久，妈妈就开始和维拉德太太说长道短。爸爸跟维拉德先生抱怨我们家的冰箱会发出像里面有只老鼠尖叫一样的噪声，维拉德先生接过话茬儿：“也许真的有只老鼠被困在里面。”伊丽莎白开始给小维拉德们讲鬼故事，苏西则在旁边鬼哭狼嚎，在关键时刻制造节目效果。祖父问祖母，她想不想在睡前喝杯马天尼。当他发现祖母已经开始打鼾时，顿时开怀大笑。

怀特叔叔不是那种会对电视节目感到厌烦的人，毕竟这回他是节目里登台的明星。不过十五分钟后，他还是朝我这边靠了过来。他问我：“新一季的《抢劫坚果店》有没有上映？”

我试图回忆上一期的《抢劫坚果店》是什么时候上映的，再看看这期是不是该播了。正当我准备查阅播放列表的时候，我突然发现了电视画面里的异常。这次不是苏西，也不是怀特叔叔，更不是那个名字很长的爱较真儿的伊丽莎白，是我发现了不同之处。

“不，”我告诉他，“不会播出《抢劫坚果店》，不过这次会有其他更有意思的节目。”

“你怎么知道的？”

我指指电视。

五分钟后的我们，已经在看那个节目了。

四　终犯罪孽之维特

她的芳名乃是凯瑟琳·莉莉·玛格丽特·纳塔沙·多洛莉丝·碧翠丝·机坊七·炬·谢（倒数第二和第三个名字，分别承袭自她父亲和母亲）。

维特·德歌德继续和她聊了几小时。毫不夸张，一谈到他们即将拥有多少激动人心的经历，他就变得忘乎所以：从此，他们将如何度过最具纯粹诗意的简朴生活，将拜访哪些安宁平静的地方，将如何充实她的教育。他还很高兴地指出，他认为她已经放下了戒备，对他的态度渐渐转暖。

“我会全心全意使你幸福快乐。”他告诉她，随即发现她已然熟睡，“可怜的孩子，如此欠缺考虑的我着实卑劣，她都累坏了。”他温柔地笑了。

他从未打磨的石英椅上起身，大步迈向蜷在鬣蜥皮地垫上的她。他俯下身子，两手伸到她那气息温暖的柔嫩躯体之下，有些别扭地将她抱起。她在睡梦中轻哼了两声，樱桃般的嘴唇微张，稍稍隆起的胸脯靠在他的胸口疾速起伏了几下，随即陷入更深的睡眠。

他累得不住喘气，摇摇晃晃地走向塔楼另一侧。最后他轻吁一声，将她放到地板上。他发现，自己尚未给她准备一间合适的卧房。

他用手指摸着下巴，审视阴湿的石头。长久以来契合心意的冰冷黑曜石，此刻莫名地令人反感。接着，他笑了。

“一定要让她拥有美，”他说，“而且是精致、宁谧的美。”

灵感乍现，随着能量戒一转，墙上便覆满了厚厚的挂毯，上面绣着来自他那部旧时童话书里的场景。他回忆着自己曾一遍遍听那部书——那是他极端难熬的孤独童年期间唯一的慰藉。

这是著名口琴手曼·雪莱，他勇闯阴岳堂（童话里地狱的名字），为了与他最爱的三头犬奥尼巴斯重逢。图案上的他正用口琴（或称“竖琴”）演奏有名的散佚之曲《夜莺的布鲁斯》。再看这位，是额间生着独眼的卡萨布兰卡·博伽德，他正挥舞魔铲“萨姆”与猛禽麦芽猎鹰激烈交战，为了从“大瞌睡”（一个体形巨大的矮人）和暴乱凯恩（因为杀害妹妹蓝色天使而被逐出好莱坞——或称“天堂”）手里救出爱人阿克丽兰女王。

这样的场景想必能激起这可爱孩子心头浪漫而奇谲的想象，一如他在这个年纪曾有过的天马行空——他感到无比兴奋，眼中放光。再回忆起自己年少时所经历的烦恼与苦痛，他不禁为能与她情感共鸣而浑身舒畅。

她即将面临他曾面临的坎坷，这使他心中充满了欣喜，充满了一种油然而生的惺惺相惜的快乐。同时，他又感念于她的困境，决心不让她接触自己早年经历过的痛苦。曾经，在很久以前，维特对杰列克·卡尼连展开过追求，他知道对方头脑中必定深锁着与自己相似的迷惘、凄苦与绝望的回忆，因而格外钦慕对方的意志力。可是杰列克简直被他母亲——那个最虚伪做作的铁兰宠坏了，他根本描述不出任何合宜的经历，虽然乐于取悦维特，却总是兴高采烈，满脑子都是快活的时光。最后，他不情愿地承认，自己拥有最幸福的童年。正是在那时，维特判定杰列克·卡尼连毫无人性，而且对他再未改观（至今，维特仍私下里怀疑杰列克的来历，有时会觉得杰列克只是谎称从孩童成长而来——但那也只是维特的又一种无聊而肤浅的情绪罢了）。

接下来，该造床了——柔和松软的床，铺上银色丝绸被；象牙的床柱，垂下珍贵的有机玻璃床帘，旧化泛黄；地板上，铺上完美鞣制的白化仓鼠与虎斑橘猫的毛皮。

维特又添上几只华丽的陶瓷花盆，盆身上饰有繁复的红蓝图案，盆里种满了生机勃勃的鲜花：沙沙低语的柳穿鱼、金鱼草、金凤花、上海百合、盛开的艳红的玛格丽特夫人（他沾沾自喜地挑了这种以养女名字命名的花）、粉紫罂粟、茶绿玫瑰、（碘紫、淡红与鲜红的）倒吊丝兰、金色月女神、天蓝蜜吻花、菱锌子、乱爬藤……直到房间里弥漫着醉人的百花馨香。

他又在墙角靠近天花板的位置加上几串元首小球，在窗台下安放了自己儿时记忆中曾拥有的玩具鱼缸（能够弹射真正的鱼），在床边放置一只装满衣服的行李箱（按下中间的凹点就能打开），将一整套玩具砖和两根球棒靠在门口旁边的墙上。环视房间，他终于稍许满意了。

他告诉自己，显然她会依据自己的品味做出某些调整，所以他表现得颇为克制。他想象着她翌晨醒来时天真的喜悦——他必须营造规律的昼夜更替，因为在她这个年纪，节律是孩子主要的所需。没有什么比得上日复一日的光辉日出那般守信！受此提醒，他微微调整左手的一只能量戒，往黑夜的天幕缀满月牙与大大小小的星丛。然后他小心地弯下腰，抱起她朝气满满的年轻的躯体放到床上，拉过银白的被子，盖至她不染邪气的下巴。他在她前额留下一记纯洁的轻吻，轻手轻脚离开房间，造出一扇绿意葱茏的门掩在身后。他略作停留，无法界定此刻心中的感受，而罕有的微笑为他长久以来阴云密布的面容增添了不少光彩。他返回自己的卧室，一路自顾自念叨着：

“我想，这便是称心如意罢！”

一个月的时间转瞬即逝。维特将每分每秒都倾注在新结识的被监护人身上，脑海中考虑的全是如何满足这个年轻的人儿。他鼓励她追求快乐、理想、对自然的热爱。他抹去了暴风雪、嶙峋的乱石、凄凉的荒地以及风雨无常的深林，代之以宁静的青山绿景、欢快流淌的潺潺小河、阳光明媚的林间空地，四周簇拥着新近萌生的白杨、杜鹃、红杉、金链花、榕树，还有古朴可亲的橡树。他们出去野餐时，大眼明眸的奶牛与活泼顽皮的大猩猩总会凑过来，吃食凯瑟琳·谢掌心里递上的食物残屑。白昼时分，阳光总是灿烂，天空总是蔚蓝，偶有云朵也只是洁白的丝缕，在天上暂留几许，很快便散去了。

他找了些书供她阅读，有塔基迪提、乌铎、佩特·里奇、萨迦、匹亚特·辛克——均是古代名家。有时他让她读给他听，以这种奢侈享受替代他平常使用的转码器。她被一份资料里的打字机照片深深吸引，于是他造了一辆外观类似的飞行轿车，乘坐它与她环游世界，观赏同胞们创造的景致。

“啊，维特，”有一天她说，“你对我真好。现在我明白了，之前的苦闷只是我的个别经历而已（我长久生活在地下，眼界狭窄片面）。我愈来愈爱你了。”

“我也一天比一天爱你。”他乐颠颠地答道，同时感受到一阵啮心的歉疚，他竟如此轻易地淡忘了克里斯蒂亚姬。自从凯瑟琳到来的那天起，他就再没去找过她，他猜测她正躲在哪儿生着闷气，于是暗自祈祷她没有下狠心要报复他。

他们去观摩了杰列克·卡尼连著名的“伦敦1896”，当她对眼前以油亮的石英与汉白玉砌成的镶金建筑大加赞赏之时，维特极为大度地掩饰住了对这位劲敌的嫉妒。他带她去看自己废弃的荒坟，他个人认为这种景致更具品味，却显然没有给她带来同等的满意。

他们还参观了昆士公爵最新的“仕女与天鹅”，但没有久留，因为维特认为该地有碍观瞻。随后，他们拜访了加纳利的贾格德勋爵那颇具抽象意味的“二维战争与和平”，维特认为如此单调的景观无法获得小姑娘的喜欢，于是判断实验“成功”了。然而，凯瑟琳摸到那些变换的数字时却笑逐颜开，仿佛感受到了它们的真实。贾格德勋爵为它们建立了横轴和纵轴，却没有加入竖轴——倾斜到一定角度，它们就不见了。

有一次，外出造访堞垒主教“百万怒鹪”（为践行新近修正的宏声美学艺术而做的尝试）的途中，他们偶遇了蒙戈罗夫勋爵。他原是维特私交甚密的好友，可惜后来两人为天王星原住民在大钠休整时代采用的自杀形式爆发了争吵。若不是维特近来倾心他人，此时两人或已重修旧好，因而维特再度感到啮心的歉疚，他竟淡忘了这颗星球上唯一有共同语言的人。

这位巨人身穿惯常的墨绿长袍，狮子般威武的头颅架在宽厚的两肩之上。他显然瞧不起飞行车，正骑着一只巨型蜗牛往家走。

而维特与凯瑟琳行在空中，率先映入眼帘的是氩心·坡（他认为只有可食、可消化且美味的东西才值得创造）某个荒废的半成品场景里蔚蓝岩石上亮闪闪的尾痕。凯瑟琳眼尖，先看到蜗牛，惊呼那壳背上摇摇晃晃的鞍轿里乘员的身形多么庞大。

“他肯定有十英尺高，维特！”

维特立即猜出了她说的是谁，于是驾驶“打字机”着陆，呼唤道：

“蒙戈罗夫！我的老朋友！”

然而，蒙戈罗夫还在闹别扭，他拒不抛开上次与维特见面时所遭到的奚辱。“什么？来人可是维特，携着磨锐的尖刀利刃，意欲扎入老夫的心窝？可是那冷心肠的背叛者，老夫待之如友，他却无心无肺，装作粗枝大叶，假扮漫不经心，仿佛不记得前次分别时向我灌下的毒酒有几多苦涩！快些，良驹！带我远离背叛！让我躲开更多的屈辱！勿让我再受毁谤的毒手！”他挥起珠宝镶饰的长手杖，抽打这软体坐骑的硬壳。这巨兽激昂地晃了好一阵头角，却似乎无法真正提高速度。它温和地转过湿黏黏的头，迷茫地望着主人。

“原谅我，蒙戈罗夫！我收回先前的话。”维特郑重其事地说道，全然不在意对方酸溜溜的用词，“告诉我你为何外出，鲜少见你离开那阴郁的圆顶屋。”

“我要去参加查洛蒂娜大小姐即将举办的一场舞会。”蒙戈罗夫勋爵说，“毫无疑问，他们是邀请我去充任丑角，兼作笑料谈资，但我仍本着好意前去。”

“舞会？完全没听说呢。”

蒙戈罗夫的面容顿时有了些许光彩：“你没收到邀请？啊！”

“我猜想……不，不对——查洛蒂娜大小姐展现出不为人知的体贴，她知道我如今身负责任——对我年轻的被监护人，凯瑟琳——我的阿琳。”

“就是这孩子？”

“对，我的孩子。我很荣幸能成为她的监护人。命运的垂青，使我成为她新的父亲。就是她——既可爱，又纯洁，不是吗？”

蒙戈罗夫勋爵仰起硕大的头颅，细看维特身旁纤瘦的姑娘。他的大头摇得拨浪鼓似的，神情中满是同情。

“当心些，亲爱的。”他说，“与德歌德交好，便如毒蛇缠腰！”

凯瑟琳不明白蒙戈罗夫在说什么，仰头疑惑地看着维特：“他这话什么意思？”

维特震惊不已，连忙伸手捂住她秀气的耳朵。

“别再听了！我后悔开启这段序曲，而后续乐章，蒙戈罗夫阁下，还是按下不奏为好。再会，藐视善意之人。我从未料到你竟如此以恶意揣度他人。何等的指摘！永别了，世间最恶毒之人，轻鄙无私之人，憎恨爱意之人！你不再有机会误会我了！”

“是你一直误会了自己吧！”蒙戈罗夫怒气冲冲地回敬道，但这话多半没有传入维特的耳朵，他已经加速向空中飞去。

于是，片刻之后，两人遇见查洛蒂娜大小姐时，维特的致意增添了几分不同寻常的殷勤。

其时她装扮着赤狐的尖耳与眼瞳，正骑着黄色木马穿过她那风起云涌的“尼普顿之死”边缘透出的一小片橘红色天空。她向两人挥手。

“亲爱的查洛蒂娜大小姐，幸得偶遇，深感愉快。你的美仍不逊于自然最伟大的奇迹。”

当一个人刚刚与密友交恶，心中的轻鄙与愤怒仍未散去之时，相形之下，毫无情感联系的外人也值得以如此罕用的溢美之词寒暄。

她似乎惊了一下，但欣然接受了这份赞美。

“亲爱的维特！这就是那位绝无仅有的少女吗？我已经听说了不少关于她以及你善心收留她的传闻。真叫人不敢相信！一个孩子！有你做她父亲，她多么幸运啊——我们当中最适合照顾她的，非你莫属了。”

几乎可以说，维特尽情沐浴在她奉承的金色光芒下，意气风发；如果他没有体会出她语气中的讽刺，多半是因为蒙戈罗夫那段猛烈尖酸的挖苦仍使他内心作痛。

“看来，我是被上天选中，”他谦逊地说，“来引导这个小丫头穿过这疲累世界上重重的陷阱与幻象。我肩负的重任绝不轻松……”

“侠义的维特！”

“……然我心甘情愿。将她养育成人，安抚她的心灵，是我此生的使命。”他伸出苍白的手，摸摸凯瑟琳赤褐的发卷，而她则天真无邪地牵起他的另一只手。

“你可心安，我亲爱的？”查洛蒂娜大小姐和蔼地问道，理了理垂落在木马鞍上的蓝裙摆，“有没有产生过怀疑？”

“起初有一点。”可爱的女孩承认，“但我渐渐地学会了去信任我的新父亲，现在，我完全信任他的一切！”

“啊，”查洛蒂娜大小姐叹道，“信任！”

“信任，”维特说，“也在我心中滋长。多亏了你的鼓励，迷人的查洛蒂娜，不久之前我还坚信大伙儿都对我持有怀疑。”

“竟然有这种事？你如此顺心——如此——快乐！”

“我也很快乐，因为有了维特。”凯瑟琳乖巧地附和，声音婉转动听。

“妙极了！”查洛蒂娜大小姐低呼，“务必来参加我的舞会，相信二位不会拒绝。”

“我还不能答应……”维特开口，“凯瑟琳可能还太小……”

对方抬起茶色皮肤的手：“这恰是你的责任，教给大家，质朴的心灵最快乐。”

“大概……”

“请一定答应。既要让我们追随你的榜样，维特，你必得成为世间楷模。”

维特羞涩地垂下眼帘。“受宠若惊，”他说，“我们接受你的好意。”

“棒极了！那快来吧，可以的话，不如现在就起程。只需稍作安排，舞会就将开始。”

“谢谢。”维特说，“但我想还是先暂回城堡为好，”他抚摩着义女秀丽的长发，“因为这是凯瑟琳的第一场舞会，她还得挑选礼裙呢。”

她开心地拍起手来，他低头对着受自己监护的活泼女孩爽朗一笑。

查洛蒂娜大小姐的舞场方圆至少一英里，氛围设置为温馨的夏日傍晚，霞光金红，空气澄澈，远远地就能看见已经抵达的宾客站在内墙上，身着时间尽头的奢华服饰。

舞场本身有一点晃动，对场内的人却没有丝毫影响，他们的舞步依旧坚实，多亏了查洛蒂娜大小姐的艺术能耐。括约肌式的舞场入口随处敞开，几乎是随机分布在外墙上。管弦乐队在舞池正中央的悬浮平台上就座，他们由来自各个时代、各个星球最优秀的乐师组成，挑选自大小姐的大博物领地（眼下她专注于豢养艺术家）。

当身穿蓝丝绒正装的维特·德歌德挽着一袭绿裙的凯瑟琳·谢抵达时，乐队正在演奏查洛蒂娜大小姐亲自创作的基本音型。她上前迎接两人，并介绍此曲名为《童年主题》，这无疑是刻意取悦二人，因为维特相信自己听过这首曲子，而且当时是另一个曲名。

许多宾客已经抵达，三三两两地站着聊天儿。维特向一位来自27世纪的老友李鲍打了招呼，这种擅长泼冷水的人他决计不会豢养在博物领地。李鲍永远都在批判别人的行为，而且每逢聚会必定参加。他身边站着杰列克·卡尼连的母亲铁兰，杰列克本人却不在场。两人的衣着对比鲜明，李鲍身穿褪色蓝大褂，铁兰则身披红、黄、淡紫的碎布，闪亮的手镯、脚镯、项链总计有数千，头戴编织孔雀翼头饰，脚穿鼹鼠拖鞋，地上那两双豆眼望向半空。

“你这话什么意思——浪费？”她对李鲍说，“那还该怎么利用宇宙的能量呢？我们都是等到太阳耗尽才另造一颗，这不就是节省吗？不就是节约吗？”

“晚上好，维特。”李鲍说道，仿佛松了口气。他礼貌地对小姑娘欠了欠身：“晚上好，小姐。”

“这位小姐怎么称呼？”铁兰问。

“谢。”

“什么谢？”

“她叫凯瑟琳·谢，是我的义女。”维特说道。铁兰发出一阵娇媚的笑声。

“童养媳，呃？”

“怎么可能。”维特说，“杰列克还好吗？”

“恐怕迷失在时间之中了，近来全无踪迹。他还在苦寻他的情人。有人说你在模仿他，维特。”

他很熟悉铁兰一贯的打趣语调，对这句评语倒也不以为意。“他只是追求爱，”他说，“而我追求的是真实。”

“你总喜欢把两者区分开，维特。”她说，“我却从不明白有什么分别！”

“我认为你对谢小姐成长的重视十分难能可贵。”李鲍的语调有些虚情假意，“希望我也能帮上忙。例如，我对20——30世纪政治的了解无人能敌——当然，尤其是26和27世纪……”

“你真是热心肠。”维特说道。面对这段过分热切又非完全无私的提议，他有些为难。

泪马伽夫穿着一身真正的火衣，光影摇曳，火焰跳动的脸炽烈耀眼，几乎要把维特闪瞎。伽夫伸手搭上凯瑟琳·谢的肩，吓得她身子一缩，但紧接着，神情缓和了下来——她意识到对方温度并不高，肩上的触感甚至有几分冰凉。维特挤出一个微笑：“晚上好，伽夫。”

“她真是个梦幻的人儿！”伽夫说，“我知道，因为只有我拥有如此奇妙的想象。她是我创造的吗，维特？”

“别开玩笑。”

“嚯，嚯！开不起玩笑的老维特。”伽夫吻了他，对女孩欠个身便离开了，笑声愈加放肆，全身的火焰熊熊喷发，“一本正经，一本正经的维特！”

“这个粗人，”维特对被监护人说，“别理他。”

“我觉得他挺好的。”她说。

“很多事你得慢慢才能学会，亲爱的。”

舞场内音乐缭绕，一部分宾客已经离开地面，在管弦乐队周围的半空跳起舞来，身姿的移动勾勒出多彩的能量尾迹，交织成错综复杂的图景。

“真漂亮。”凯瑟琳·谢说，“我们也去跳舞好吗，维特？”

“只要你想跳，虽然我通常不怎么参与这类娱乐活动。”

“那今晚呢？”

他笑了：“你的任何要求我都无法拒绝，孩子。”

她抱着他的胳膊，孩子气的笑声令他心中暖意融融。

“也许你早该自己生一个，维特。”昆士公爵搭话。他飘离舞池，身后拖着一段绿莹莹的火迹。他身上软金属材质的衣物反射着舞池的斑斓色彩，迸发出更加缭乱的绚丽。“你是位完美的父亲，擅长养育之道。”

“自己的孩子可不一样，昆士公爵。”

“所言极是。”他那黝黑的英俊脸庞浮上惯有的温和笑意，“我是昆士公爵，孩子，认识你是我的荣幸。”他欠了欠身，金属外衣叮当相击。

“你的朋友们真特别。”凯瑟琳·谢说，“跟我预想的完全不同。”

“当心，”维特低声道，“他们毫无良知。”

“良知？那是什么？”

维特摸摸能量戒，领着她升向舞池上空：“眼下，我便是你的良知，凯瑟琳，时候到了你自然会明白。”

加纳利的贾格德勋爵朝他们飘来，他的脸几乎完全被那蓬松的高领遮住了。

“维特！天哪！这定是你的义女无疑了。啊！你比蜜还甜！比花瓣还柔和！我虽已耳闻——但这些夸赞仍与你远不相称！我们应当为你写诗，为你作歌，传扬以你为主角的传说。”贾格德勋爵优雅地深鞠一躬，长袖荡过脚面。接着，他招呼维特：

“我问你，维特，你看到克里斯蒂亚姬了吗？除了她，大家都到了。”

“我找过恒姬，但毫无结果。”维特告诉他。

“她应该快到了吧。查洛蒂娜大小姐马上就要宣布假面舞会开场了——克里斯蒂亚姬超爱假面舞会。”

“我怀疑她是过于憔悴了……”维特答道。“为什么这么说？”

“她爱我，你知道的。”

“啊哈！也许你说得对。我打扰到你跳舞了，请原谅。”言毕，加纳利的贾格德勋爵以沉稳优雅的身姿飘向地面。“克里斯蒂亚姬，”凯瑟琳说，“是你错失的爱人吗？”

“她是位可人儿。”维特说，“但我首先得对你负责。很遗憾我没法儿去找她，虽然我觉得她希望我那么做。”

“我是不是影响到你们的关系了？”

“没有没有，当然没有。对她的痴恋，怎比得上对你的神圣职责。”

于是维特教她跳舞——留意舞步规律中的空当，以相应的肢体动作填补。今天是个特殊的日子，维特送了她一枚能量戒——虽是小小一枚，却令她得意非常；裙摆流溢的彩光使她惊喜连连，那可爱的吸气的模样完全化解了维特的焦虑（他担心这份礼物会腐蚀她宝贵的纯真）。而就在那时，他无比震惊地发现，自己已然深深爱上了她。

既已察觉心意，他便借故回避，将她留给其他舞伴。先是甜珠·梅斯，今晚他戴着一顶纱网帽，打扮颇为阴柔；然后是奥卡拉·红，这位向来喜欢野兽外表的人此刻以熊的形象出现。看着凯瑟琳抚摩奥卡拉丰盈的皮毛，维特感到胸口一阵剧痛，却无力上前制止。他迫切渴望离开舞会，但那样做会扫了义女的兴致，抛出连自己也不愿回答的问题。过了一阵，维特开始从痛苦中品尝到某种满足，于是哀怨地待在舞池外，望着凯瑟琳翩翩起舞。

不久，查洛蒂娜大小姐让管弦乐队暂停演奏，然后站上舞台，招呼大家注意。

“化装舞会的时间到了！希望各位还记得主题是什么。”她顿了顿，笑道，“除了维特和凯瑟琳，诸位，待音乐再次响起之时，尽情展现为今晚所作的创意。”

维特皱起眉头，想不通查洛蒂娜大小姐出于何种理由将舞会主题向自己保密。她却笑意不减，滑步来到他身边，在地板上坐下。

“你一脸愁容，维特，这是何故？我还以为你终于平复情绪了呢。稍等片刻，我为你准备的惊喜，定会让你受宠若惊。我敢肯定！”

音乐再次奏响。舞池里欢声笑语——化装舞会的主题揭晓了！

维特发出痛苦的号叫，眼前这一张张脸上写满了讥讽！他直冲进欢乐的人群，想在未成年的义女意识到如此过分的事实之前赶到她身边。

“凯瑟琳！凯瑟琳！”

他冲到她身边，一把将不明就里的她搂进怀里。

“啊，这群做作的怪物！啊，恶意模仿单纯与纯洁，简直荒诞可憎！”维特高声痛斥。

他怒视周围的其他宾客。查洛蒂娜大小姐将“童年”选作大主题，于是甜珠·梅斯将自己装扮成一个巨型精子，脸上套了条亮闪闪的精尾；铁兰则化装成新生的巨婴，号哭的脸蛋上一片潮红，妆饰过重，极不自然；昆士公爵倒是性情中人，他扮成一对三岁的孪生子（两张脸都是他自己的，柔和了线条）；就连蒙戈罗夫勋爵也把外形打造成了一个卵子。

“怎么了，维特？”查洛蒂娜大小姐咬舌不清地问道。她蹲在他脚边，将手中的棒棒糖朝其他宾客的方向一挥，棕色的鬈发轻快舞动。“你不喜欢吗？”

“啊！我痛苦至极！竟然戏仿我心中最完美的一切！”

“可是，维特……”

“怎么了，亲爱的维特？”凯瑟琳怯怯地问，“只是一场化装舞会而已呀。”

“你看不出来吗？他们这是在嘲讽你——我是说你和我。不——你不明白最好。跟我来，凯瑟琳。这群人都是疯子，恶意诬蔑圣洁！”他抱起她冲向舞场的围壁，穿过最近的出口，来到黑暗的夜空之下。

维特顾不得搭乘“打字机”，匆匆逃离那可怕的现场，不管三七二十一拽着凯瑟琳逃向空中，穿过白昼与黑夜，直直飞向自己的塔楼。高塔侧畔如今是绿意茵茵、随风起伏的草坪，灿烂阳光下鸣禽云集。他憎恨这一切：田园、云雀、光明——一切都令人憎恨。

他从窗口冲进屋内，房里满是温馨的玩意儿——软垫、毯子、令人心醉的香水味——他大手一挥，移除了眼前的一切。它们的粉屑久久悬浮在阳光之下，闪耀着光芒。阳光也叫人憎恨！他熄灭了太阳，夜色涌入徒剩四壁的房间。从始至终，凯瑟琳·谢一直诧异地在旁观望，疑问逗留在唇边，却终究没有说出口。最后，她小心翼翼地碰了碰他的胳膊。

“维特？”

他双手抱头，在令人发狂的痛苦之中咆哮。

“噢，维特！”

“啊！他们毁了我！他们毁了我的理想！”

他痛哭流涕，转头将脸埋入她的秀发之中。

“维特！”她亲吻他冰冷的脸颊，抚摩他颤抖的后背，拉着他穿过他房间的尘末，走下过道，来到她自己的寓所。

“我辛辛苦苦立起规则，”他泣不成声，“周围的人却一个个巴望着把规则全推翻。何苦来！还不如当个坏蛋！”

他不说话了，擅自坐上她的床，忽觉疲惫不堪，叹息道：“他们痛恨‘纯洁’，想让那种东西从这颗星球上永远消失。”

她一把握住他的手，温柔地抚摩：“不，维特，他们没有恶意，没有表现出恶意。”

“他们会腐蚀你，而我必须保护你不受伤害。”

她的柔唇与他的相触，他的身体重又焕发了活力。她的手指碰到他的皮肤，他倒抽一口气。

“我必须保护你不受伤害。”

在梦中，他拥她入怀，她樱唇微启，两人唇舌交缠。她青涩的胸脯紧贴着他——或许是平生第一次，维特懂得了肉体欢愉的真义，他的血脉开始随着生气勃勃的心律而舞动。别人所要索求的，他为何不能索求？他伸手轻抚她搏动的腿股。假使犬儒主义为舞曲主题，他亦能向众人表演同样美妙娴熟的步伐。他的吻愈加热烈，而得到的回应也充满激情。

“凯瑟琳！”

能量戒一转，两人身上的衣物随之消失，床帘垂了下来。

而你们的转述者，既非勤于分享他人热欲隐私的某现代流派成员（或许有人会辩称，这种隐私是大多数人所共有的），也便就此打住。

第二天清晨，维特醒来，先开启了日出，然后低头凝视身旁可爱的孩子，她那赤褐的长发铺散在枕头上，娇小的胸脯在宁静的沉眠之中起伏。他猛然意识到，自己前一晚竟借着对化装舞会的抵触情绪做了昧心之事。他几欲发狂。是他，让平地刮起妖风，将责任感吹散殆尽，还一并卷走了无辜与纯洁，永不复还。情欲夺走了他的一切。

泪水从他备受折磨的眼眶涌出，冷冰冰地淌过他发烫的脸颊。“蒙戈罗夫的确洞见非凡。”他喃喃道，“与维特交好，即是与毒蛇相拥。她已不可能再信任我——再信任任何人了。我已失去了监护她的权利。我窃走了她的童年。”

他从床上起来，逃离那恶孽深重的犯罪现场，跑出房间，坐上伴他多年的未打磨的石英椅，没精打采地望着窗外他所创建的伊甸园。它无声地指摘着他，警醒他违背了自己的高尚理想。他惊讶于自身恶行的后果：天堂已被他变作了地狱。

痛苦的哀叫在他心口回荡。“啊，如今我知晓罪恶为何物了！”他说，“品尝它的人，被讨索了多么可怕的供奉！”

他无比惬意地陷入从未体验过的最深沉的阴郁。

六　寻得慰藉之维特

“啊，维特，多么非同寻常的冒险！”

他睁开眼，上方迎来的是凯瑟琳·谢的目光。她拍着手，碧蓝的双眼中满溢欢喜。

贾格德勋爵微笑着退后一步，说道：“非凡的维特死后重生，再度归于忧郁！”

维特身处自己的塔楼，躺在一张大理石长凳上，旁边围了不少人，有查洛蒂娜大小姐、昆士公爵、泪马伽夫、铁兰、李鲍、奥卡拉·红，等等。他们热烈鼓掌。

“情节跌宕，精彩绝伦！”昆士公爵赞叹道。

“个人最佳观赏体验之一。”铁兰表示同意（于她已是很高的评价）。

维特发觉自己成了众人瞩目的焦点，他们七嘴八舌，不吝美词大加称颂。随后他记起凯瑟琳·谢，记起自己的邪念与堕落，不过，经过这番以死谢罪，他已经释然多了。他向她伸出手，又重表歉意：“请原谅。”

“维特，你真傻啊！要我原谅如此完美的角色？不，不！如果真有人需要原谅，那也应该是我。”凯瑟琳·谢指间佩戴着琳琅满目的能量戒，她摸摸其中一只，变回原初的姿容。

“是你！”他抬眼望见恒姬，大脑一片空白，“克里斯蒂亚姬？”

“快到结尾时，你一定产生了些许怀疑吧？”她说，“剧情的走向，与你所吐露的胸中渴望，岂非过于巧合？此般‘罪恶’可合你心意，维特？”

“我承受了……”他开口。

“啊，是的！你承受了多少痛苦挣扎！无与伦比的经历，我敢说，足以载入史册。那么，维特，你莫不会没有体验到‘罪疚’的极其精妙之处吧？”

“这是你特意为我安排的，”他顿时百感交集，“就因为我说渴求而不得吗？”

“他现在还有点蒙。”克里斯蒂亚姬转头对众宾朋解释道，“我想，这是重生之后的常见反应。”

“通常是的。”贾格德勋爵沉吟道，朝着维特迅速瞟一眼，“但愿会尽快过去。”

“结局尽管在意料之中，”铁兰说，“却也保证了圆满。”

克里斯蒂亚姬俯身拥抱维特，轻轻一吻，低声道：“大家都在说，你的表演足可与杰列克·卡尼连相匹敌。”他捏了把她的手。多么知情达理的女子，行事缜密，在丰富他人生体验的同时，还提高了他的声望。

他坐起来，略带腼腆地微微一笑。宾客们再次鼓掌。

“看得出，这是‘雨’的最终结局。”堞垒主教道，“依某之见，此乃整场表演的画龙点睛之笔。”

“夸张恰到好处，营造出必要的氛围，又丝毫不拖泥带水。”奥卡拉·红优雅地挥舞着蹄子说道（他化装成了一只山羊）。

“呃，不是我……”维特开口，而克里斯蒂亚姬伸手捂上了他的嘴唇。

“稍微休息一下吧，缓和心绪。”她说。

宾客们用极尽恭维的言辞表达完祝贺，顺次离去，最后只剩下维特·德歌德与恒姬。

“希望你不怨我刻意欺瞒，维特，”她说，“我必须为毁你彩虹的过错做出补偿，这也终于解开了我多年来一直不知如何取悦你的心结。当然，查洛蒂娜大小姐帮了一点忙，还有贾格德勋爵——虽然我并未向他们透露过多真相。”

“这场表演属于你，”他答道，“我不过是你的陪衬。”

“瞎说。我只是提供了基本素材，谁能料到你把它运用得出神入化，炉火纯青！”

他温柔地拉起她的手。“我梦寐以求的一切俱已实现。”他说，“克里斯蒂亚姬，的确只有你懂我。”

“你真好，但我现在必须走了。”

“没错。”他望向窗外。重又咆哮起来的风暴使他心觉甚安，熟悉的闪电骤然明灭，滚滚的惊雷响动着亲切，下方传来常伴耳畔的解忧之声——狂暴的怒涛一如既往地打向张牙舞爪的漆黑岩石。他发出一声满意的叹息。他知道两人缘分已尽，她也同他一样，洒脱地接受了结局；倘若强行挽留，终将磨灭此刻的衷情。而他不免感到遗憾，显然她也如此。

“如果说死亡才是唯一的永恒……”维特惆怅地开口，“但那不可能。再次感谢你，赐予我心底最深沉的渴望。”

“假如死亡方为永恒，”说着，克里斯蒂亚姬在窗边驻足，“又该如何衡量成功与失败？有时候我觉得，维特，你对世界索要的太多了。”她微微一笑，“此刻你可感到满足，我的爱人？”

“当然。”

“假若矢口否认，未免太不解风情了。”他想。

【注释】

[1] “永不复还”出自爱伦·坡的诗《乌鸦》；“小心三月十五日”出自莎士比亚的剧作《恺撒大帝》；“陪你拔鸡毛”来自20世纪50年代英国歌手伊芙·博斯韦尔《拔鸡毛》歌词。

根斯巴克连续体

威廉·吉布森/著

梁涵/译

威廉·吉布森是一位美国裔加拿大籍小说家，其作品与科幻小说的一个分支——赛博朋克关联紧密。 他的小说获得了许多奖项，包括雨果奖、星云奖、菲利普·K·迪克奖、亚瑟·C·克拉克奖以及该领域的众多提名和其他认可。他的许多作品都被翻拍成电影，如《捍卫机密》等。《根斯巴克连续体》于1981年首次在《宇宙》第十一卷上发表。

幸好，一切都开始逐渐恢复正常，那毕竟只是一段插曲。虽然我还是会在无意间瞥见怪异的幻象，但那无关紧要，就像疯博士铬碎片一样，仅仅从我眼角的外围一闪而过。上周，我在旧金山上空看到了一艘飞翼班机，不过它几乎是半透明的。如今，鲨鱼鳍跑车已经愈来愈稀少了，高速公路小心翼翼地生怕将自己张开成拥有八十条车道的发光怪物——上个月，我开着租来的丰田车就遇到了这样一条失控的高速路。我知道，这些幻象不会一路跟着我到纽约；我的视觉正在收窄到唯一一种可能性的波段上。为此我尽了全力，而电视帮了我大忙。

我猜一切是从伦敦开始的，从巴特西公园路的一家山寨希腊餐厅开始，当时，我在那家餐厅里吃午餐，花的钱都记在科恩公司的账上。蒸汽保温桌上的食物不太新鲜，连找个装松香葡萄酒的冰桶都要花上半小时。科恩供职于巴瑞斯-沃特福特，这家公司出版大部头的时尚类平装书，大多是讲述霓虹灯广告牌、弹球机、日本被占领时期的发条玩具之类的插图本历史书。我之所以去伦敦，是要拍一组鞋子的广告：加州姑娘们露出棕色长腿，穿上色彩鲜艳的戴格波慢跑鞋，站在圣约翰伍德的自动扶梯上，或是图庭火车站的月台上，对着我的镜头做出各种欢呼雀跃的动作。广告的代理商是个骨瘦如柴的年轻人，他认定伦敦公交系统的题材会让他的网格底尼龙慢跑鞋大卖。他们做决定，我只负责拍摄。科恩是我在纽约的一个不是很熟的旧识。在我准备从希思罗机场飞离伦敦的前一天，他请我吃了一顿午餐。和他一起的还有一位穿着非常时髦的年轻女士，名叫黛儿塔·唐尼斯。这位优柔寡断的女士显然是位著名的流行艺术史学家。记得当时，我看到她走在科恩身边，他们上方是一个悬浮着的霓虹灯广告牌，上面用巨大的无衬线体[1] 大写着一句话：“这里孕育着疯狂。”

科恩介绍我们彼此认识，然后向我解释说，黛儿塔是巴瑞斯-沃特福特最新出版项目的主要发起人，这个项目主要是用插图加文字，阐释她所谓的“美国流线型现代艺术”的历史。科恩管它叫“雷射枪哥特风”。他们定下的标题是《气流未来城：从未实现过的明天》。

英国人总是痴迷于美国流行文化中的巴洛克元素，就像联邦德国人痴迷于牛仔和印第安人之类的怪癖，而法国人总是对杰瑞·刘易斯的老电影异常地情有独钟一样。这一点在黛儿塔·唐尼斯的身上表现得极为明显，她对连大多数美国人都不熟知的美国独有的建筑风格痴迷到狂热的地步。起初，我不太明白她在说什么，可渐渐地我有些懂了。她的话让我想起了50年代周日上午的电视节目。

有时，他们会用老掉牙的新闻剪辑作为当地电台的补白节目。你拿着一个花生酱三明治和一杯牛奶坐下，听着充斥着静电噪声的好莱坞男中音为你讲述“你未来会有一辆飞车”的故事。故事里，会有三个底特律工程师围着你这辆笨重破旧、带着翅膀的纳什车瞎打转，它会沿着密歇根州某条废弃的公路一路制造出可怕的噪声。你从来没真正见它飞起来过，它却飞进了黛儿塔·唐尼斯脑海中的永无之境，那里简直是放纵不羁的技术狂热爱好者的家园。她喋喋不休地描述着那些三四十年代的“未来主义”建筑物——身处美国的城市里，你每天都会与它们擦肩而过，却从来没注意到它们的存在；电影院门口支起的散发神秘气息的大遮檐，皱巴巴的铝片装饰的便利商店，过夜旅馆的大厅里摆放的落满灰尘的铬管椅子。她将它们视为组成她梦想世界的片段，而在冷漠的现实世界里，它们却无人问津；她想让我用镜头将它们捕捉下来。

30年代，美国出现了第一代工业设计师；在那之前，所有卷笔刀在结构上几乎都与维多利亚时期的毫无二致，或许仅多了条装饰性的花纹而已。而设计师们的出现，让卷笔刀看起来像是在风洞里造出来的。很大程度上，变化都是表面功夫而已；隐藏在流线型的铬外壳下的，仍旧是维多利亚时期的结构。从某一方面来说，这也讲得通。毕竟，大多数成功的美国设计师都是从百老汇剧院设计师转行做工业设计的。他们最擅长的就是舞台布景，还有制作一系列精美的道具，而这些东西用于模拟未来世界的生活再合适不过了。

喝咖啡的时候，科恩掏出一个很厚的马尼拉纸信封，里面装满了照片。其中有守卫在胡佛坝旁的有翅膀的塑像，那些四十英尺高的混凝土塑像就好像是引擎盖上的装饰物，似乎被并不存在的龙卷风刮歪了，但还是坚挺地立在那里。我还看到了十几张建筑大师弗兰克·劳埃德·赖特设计的约翰逊制蜡公司大楼的照片，赖特的设计堪比很早以前一个名叫弗兰克·R·保罗的艺术家设计的《惊奇故事》杂志封面；约翰逊制蜡公司的员工在走进公司大门时，肯定有一种像是走进了保罗的喷漆乌托邦的体验。赖特设计的建筑物总给人一种特别的感觉，好像是专门为那些穿着白色长袍和透明树脂凉鞋的家伙设计的。我的视线在一张极为壮观的螺旋桨客机素描图前停留了好一会儿：它整体是一个翼状造型，仿佛一个巨大的对称的飞去来器，机窗所在的地方有些不可思议。带标注的箭头指明了大型宴会厅和两个壁球室的位置。机身上的日期是1936年。

“这玩意儿不会真的能飞吧……”我望着黛儿塔·唐尼斯。

“噢，当然不会，怎么可能，就算有十二个这样的巨型螺旋桨也飞不起来，不过人们喜欢它的造型，你不觉得吗？纽约飞伦敦不超过两天，一流的餐厅，私人客舱，日光浴甲板，晚间的爵士乐舞会……你知道的，这些设计师都是民粹主义者：他们试图给公众带来他们想要的。而公众想要的当然就是未来。”

收到科恩寄来的包裹时，我已经在伯班克待了三天，那三天里，我努力想让一个看起来呆头呆脑的摇滚乐手变得魅力超凡。想拍出本来不存在的东西，并不是不可能，但也相当困难，需要有非常出众的天分才能做得到。虽然我还算不赖，但也不是最有天分的，这个可怜的家伙简直是在试探我摄影技术的可信度。我脱身而出，这太令人沮丧了，因为我想出色地完成工作。但我并没有完全消沉，因为我已经确保自己拿到了这单活儿的支票，于是，我决定用巴瑞斯-沃特福特分配的新活儿中那极端的附庸风雅来让自己振作起来。科恩给我寄来了一些30年代设计方面的书、流线型建筑的照片，还列出了黛儿塔·唐尼斯最中意的五十个加州设计风格的范例。

建筑摄影可能需要长时间的等待：当你在等待阴影慢慢离开你想要捕捉的细节时，或者是想表现出建筑结构上一定的明暗与平衡关系时，可以把建筑物本身当作日晷。我边等待着合适的拍摄时机，边想象着自己身处黛儿塔·唐尼斯所描述的那个美国。我用哈苏相机的磨砂镜头把几座厂房也框了进来，它们竟然表现出一种阴险的集权主义者般的高贵，像极了阿尔伯特·斯皮尔为希特勒建造的体育馆。可除此之外，画面则显得俗不可耐：只不过是30年代美国的集体无意识催生的短暂的产物而已，它们多半只能存在于那些令人压抑的破败街道，道路的两旁分布着落满灰尘的汽车旅馆、床垫批发商店和小型二手车停车场。我兴致勃勃地赶往加油站。

在唐尼斯憧憬的那个时代的鼎盛时期，他们让酷明[2] 负责设计加利福尼亚州的加油站。由于偏爱祖国蒙戈的建筑风格，他沿着海岸线来回巡游，建造起一座座表面粉刷着白色灰泥的雷射枪炮台。大多数加油站里还修建了一座有些多余的中心塔楼，周围是一圈奇怪的辐射凸缘，构成了加油站建筑风格的标志性主题。这一设计展现出一种极为强烈的原生态技术狂热，仿佛只要你能找到开关，这种对技术的极端崇拜就会喷涌而出。我还在圣何塞市拍了一张，一小时后，一辆推土机开来，将石膏、板条和廉价的混凝土构成的建筑物夷为平地。

“把它当作，”黛儿塔·唐尼斯这样说过，“另外一个美国：一个1980年从未到来过的美国，现实中已经破碎的梦想构筑而成的美国。”

这正是我那时的构图思路：我坐在自己的红色丰田里，决定在加油站取景，以表现她令人费解的社会性建筑审美观；渐渐地，我似乎看到了她眼中那个子虚乌有、未曾出现过的美国，在那里，可口可乐工厂像是搁浅的潜水艇，五场连播的电影院则像是某种崇拜蓝镜子和几何图形的失传教派所建造的庙宇。穿行于这些神秘的废墟间，我发现自己竟然对这里的居民产生了好奇，生活在这个失落的未来中的人们会怎么看待我们生活的世界呢？30年代的人们憧憬着白色大理石、滑溜铬合金、不朽的水晶、锃亮的青铜，然而《根斯巴克》杂志封面上的火箭却在夜深人静之时呼啸着降临伦敦城。战争过后，人人都拥有了自己的车——虽然不是带翼的飞车——之前许诺的超级高速公路也修建了起来。天空却因此变得灰暗，废气烟尘吞噬了白色大理石，神奇水晶的表面也被腐蚀得凹凸不平……

有一天，我在波利纳斯市郊，准备拍摄酷明设计的一座极为奢华的军事建筑。我穿过了一层薄膜，一层可能性的薄膜……

如此轻柔地，我越过了它的边缘——

然后我抬头望去。这时，我看到了一架由十二个引擎带动的飞行器，仿佛一个巨大的飞去来器，整体为翼状造型，带有一种深厚的优雅，朝东边缓缓飞去，它飞行的高度很低，我甚至能数清它暗银色机身上的铆钉，听到里面似乎传来爵士乐的回响。

我将这件事告诉了基恩。默文·基恩是个自由撰稿人，他所涉猎的话题极为广泛，例如得克萨斯州翼手龙，自称被外星人劫持过的乡巴佬，坊间传言里的尼斯湖水怪，还有更为离经叛道的美国公众心目中的十大阴谋论。

“很好，”基恩边用身上的夏威夷衬衫边缘擦着他的黄色宝丽来护目镜，边说道，“不过还不完美，可信度差了点。”

“可我看到了，默文。”我们坐在水池边，沐浴在亚利桑那州灿烂的阳光下。他来到图森市是为了等一帮退休的拉斯维加斯公务员，他们的头儿声称从微波炉里收到了来自“他们”的消息。我开了一晚上的车才赶到图森市，开夜车的感觉简直糟透了。

“你当然看到了，没错。你应该读过我的作品吧？应该了解我解决不明飞行物问题时常用的地毯式解决方案吧？很简单，简单极了：人们……”他小心翼翼地将眼镜架在他长长的鹰钩鼻上，用蜥蜴般的眼神盯着我，“看见了……某些东西。人们总是会看到这类东西，但实际上什么也没有，可人们还是会看见。可能是因为他们想看见而已。你读过荣格的作品吧，应该心里有数……就你的情况而言，其实非常明显。你也承认你一直在想那些不切实际的建筑，经常爱幻想。你看，我敢说你肯定嗑药了，对吧？60年代生活在加州的人有多少没产生过这种奇怪的幻觉呢？那些夜里，你突然发现迪斯尼的技术员大军都被服装厂征用了，他们将埃及象形文字的动态全息图绣在你穿的牛仔裤上；你还发现……”

“这跟那不一样。”

“当然不一样。完全不同，这简直是‘明摆着的事实’，对吧？本来一切都很正常，可接着出现了怪物，出现了曼荼罗，出现了霓虹灯雪茄。而你看见的是一个巨大的汤姆·斯威夫特式飞机。这种事情每时每刻都在发生。你也并没有疯。你知道的，不是吗？”他从折叠躺椅旁破旧的泡沫制冷箱里找出一听啤酒。

“上周我在弗吉尼亚的格雷森郡，采访了一个十六岁的女孩，她声称自己被一个熊头袭击了。”

“一个什么？”

“一个熊头，被切下来的熊头。这个熊头，你知道吗，还在它自己的小飞碟里四处游荡，看起来就像是韦恩表兄家过时的茶叶罐上顶了个车轮盖。还有两个雪茄头似的发光的红眼睛，耳朵后面还竖着两根可伸缩的铬合金天线。”他打了个嗝。

“这玩意儿袭击了她？怎么可能？”

“你不会想知道的，你太敏感了。女孩说‘它很冷’，”他又操起了糟糕的南方口音，“‘像是金属的感觉’。还会发出电子噪声。如今，这竟成真的了，老兄，这就是大众无意识心理的直接产物；那个小姑娘就是个女巫。这社会里没有她使用法力的空间。如果她的童年不是充斥着《仿生人》《星际迷航》之类的电视节目，她就不会看见不该看的东西。她已经沉溺于故事的主要情节里了。她知道一切发生在了她的身上。我趁着那些不明飞行物狂热分子还没带着测谎仪赶来，就提前十分钟离开了。”

我当时看起来一定很痛苦，因为他小心翼翼地将啤酒放在冷藏箱旁边，然后坐起来。

“如果你想听更高级的解释，我会告诉你，你遇见了一个符号幽灵。举个例子吧，所有这些被接触者的故事都是基于某种渗透于我们文化中的科幻意象。我可以承认外星人的存在，但他们绝不像50年代的连环画里画的那样。他们是符号幽灵，是从深层次的文化意象中被剥离出的碎片，进而拥有了自己的生命，这就跟过去堪萨斯州的农夫总说自己看到了儒勒·凡尔纳笔下的飞船一样。只不过你看到的是另外一种幽灵，仅此而已。你看到的飞机不过是大众无意识的一次体现而已。不管怎样，你注意到了他们的存在。重要的是，不要过于担心。”

可我真的很担心。

基恩梳着他稀疏的金发，起身去听雷达最近有没有捕捉到“他们”的声音。我拉上房间的窗帘，躺在昏暗的空调房里，一直忧心忡忡。一觉醒来，心里仍旧很担心。基恩在我的门上留了个字条：他要乘专机北上，去验证一个有关残害牛群的传闻（他管它们叫“残牛”，造新词是他作为新闻工作者的另一项专长）。

我吃了顿饭，洗了个澡，吞了一粒在我的剃须盒里跌跌撞撞待了三年的、碎了的减肥药丸，然后起程回洛杉矶。

车开得太快，我只能看到丰田头灯射出的光线范围内的事物。我告诉自己：大脑休息时，躯壳还是可以继续开车。我躲避着视线外围出现在车窗上的古怪玩意儿，它们肯定只是安非他命和过度疲劳引起的幻觉而已，沿着高速公路开夜车时，我似乎感到眼角还隐约瞥见了幽灵般的发光植物。但我的理智否定了这一切，基恩对我“所见”的看法一直在我的脑海里打转，挥之不去。符号幽灵，群体梦境的碎片，在我的脑海中随风旋转而过。不知怎么，这个反馈循环竟然加重了减肥药丸的药效，路边迅速生长起来的植物开始换上了红外卫星图像般的色彩，丰田车开过产生的气流使发光的碎片四散开来。

我将车停下，关上了头灯，黑暗中，好几个铝质啤酒罐反射出点点光亮，仿佛在与我道晚安。我想知道，伦敦现在是几点了呢？我能想象到黛儿塔·唐尼斯此时正坐在她汉普斯特德的公寓里吃早餐，她的房间里摆满了流线型的铬合金雕像，还有关于美国文化的书籍。

那个国家沙漠里的夜晚给人以广袤之感，月亮也似乎更近些。我久久凝视着夜空中的明月，终于决定承认基恩说得没错。重要的是不要担心。在这片大陆上，很多正常人每天都会目睹巨鸟、大脚、空中飞行的炼油厂，而他们过的是我一直以来不敢奢望的平凡生活；他们让基恩忙个不停，一直有钱赚。而我，只不过是在波利纳斯瞥了一眼30年代流行文化中的幻想物，犯不着这么心烦啊！我决定好好睡一觉，这个时候，除了响尾蛇和食人嬉皮士，其他没什么好担心的。我待在自己熟悉的连续体里，待在亲切的路边垃圾箱旁，感到很安全。明天一大早，我要开车去诺加莱斯，拍摄那边的老妓院，这是我多年来的夙愿。减肥药丸的药效已经过了。

我被光线弄醒了，接着听到说话声。光线来自我身后某个地方，在车里投射出移动的暗影。还隐隐约约能听到男女平静交谈的声音。

我感到脖子僵硬，眼睛有些干涩，像进了沙砾似的。腿压在方向盘下面，已经失去了知觉。我摸索着从工作服的口袋里找出眼镜，好不容易才戴上。

我扭头往后看，城市就在我眼前。

车尾的后备厢里有些关于30年代设计风格的书，其中一本里有几幅《大都市》和《未来世界》画册里的理想化城市素描，不过都是截取出来的方块图，画中的建筑物远远超越了建筑师们的最佳水平，直上云霄，仿佛齐柏林飞船的船坞，还有令人眩晕的霓虹灯塔尖。而我身后的这座城市简直是素描画放大后的翻版：闪耀的金字型神塔台阶上，螺旋型塔尖一个接一个盘旋上升，直到最顶端中央的金色庙塔，塔的周围是一圈辐射凸缘，就像蒙戈加油站里的那种。那些塔型建筑中最小的也能装进整座帝国大厦。连接塔尖的是高耸入云的水晶路，它们交叉相连，四通八达，银色的流线型造型仿佛流动的水银一泻千里。空中布满了飞船：巨大的飞翼，飞镖状的银色小型飞行器（有时，水银状的天桥也会优雅地升入空中，加入飞船们的舞会），还有一英里长的软式小飞艇，以及像蜻蜓一样在空中盘旋的旋翼飞机……

我紧紧闭上双眼，在座位上转了个身。当我再次睁开眼睛，我迫使自己盯着车上的计程表、黑色塑料仪表盘上的浅色灰尘，还有烟灰已经装满快要溢出的烟灰缸，想要转移自己的注意力。

“这不过是安非他命引起的精神性副作用而已。”我睁开眼睛对自己说道。仪表盘、灰尘、捻灭了的过滤嘴香烟头——一切都没变。我格外小心地打开了头灯，连头都没有移一下。

接着我便看到了他们。

他们都是一头金发，站在他们的车旁，那是一辆铝外壳的鳄梨形轿车，车脊中央竖着一个鲨鱼鳍形状的方向盘，光滑的黑色轮胎看起来就像小孩的玩具。男人一只手搂着女人的腰，另一只手指向城市的方向。他们都穿着一身白衣，衣服是宽松式的，光着腿，脚上是一尘不染的白色凉鞋。两人似乎都没注意到我的车头发出的灯光。男人说话的语气有些强硬，似乎说的话很在理，女人一直在点头表示赞同。突然，我被吓了一跳，被完全出乎意料的东西吓到了。我已经有些神志恍惚；不知怎么的，我突然意识到，自己身后的城市就是图森，从人们对那个年代的集体的渴望中蹦出来的那个梦幻般的图森市。这是真的，这完全是真的。而我眼前的这对男女就是生活在那里的人，他们让我感到恐惧。

他们属于黛儿塔·唐尼斯幻想中子虚乌有的80年代。他们是梦幻的产物：白肤金发，还很有可能是蓝眼睛。他们无疑就是美国人。黛儿塔曾说过，未来世界最先降临美国，但最终消失了。然而不会从这里消失，这里是梦幻的腹地。在这里，我们会生生不息，过着梦幻般的生活。什么是污染？什么是有限的化石燃料？什么是可能会惨败的对外战争？我们一无所知。人们过着体面、幸福的生活，对他们自己和他们所生活的世界都感到满意无比。但这不过是梦幻中的世界，是他们的世界。

在我身后的那座不夜城里，扫射天空的探照灯只是为了人们取乐。我想象着他们聚集在铺满白色大理石的广场里，一切井然有序，人人机智敏捷，我看到了他们明亮的双眼中闪烁着热爱之光，那是他们对灯火通明的街道的热爱，对银光闪闪的车辆的热爱。

在那里，希特勒青年团鼓吹的花言巧语竟然都成了现实。

我发动引擎，将车缓缓向前开去，直到车前的保险杠离他们只有三英尺的距离。他们仍旧对我视而不见。我摇下车窗，想听清男人讲了些什么。他说的内容听起来光鲜但显得空洞，就像商会的宣传手册上印的漂亮话，可我知道，他对自己说的话深信不疑。

“约翰，”我听见女人说，“我们忘了吃营养片。”她按了下腰带上某个部位，里面弹出两片颜色鲜艳的小圆片，她将其中一片递给男人。我难以置信地摇着头退避开，将车开回高速路上，朝洛杉矶开去。

到了加油站，我给基恩打了个电话。这是另外一家加油站了，建筑风格是糟糕的西班牙现代主义。他刚刚探险回来，似乎不怎么在意这个电话。

“对，这的确有点古怪。你有没有试图留下些照片？不是他们曾出现过，而是你没照到照片这一点，倒给你的故事增添了点惊悚的色彩。”

可我该怎么办呢？

“多看电视，特别是游戏节目和肥皂剧。去看点色情电影，看过《纳粹性爱汽车旅馆》吗？这边的有线电视里有这部，简直糟糕透顶，正是你需要的。”

他在胡说些什么？

“不要再大叫了，听我讲。我在告诉你一个行业机密：真正糟糕的媒体节目会帮你驱走那些符号幽灵。如果这方法能搞定那些整天喊着飞碟的家伙，它肯定也能解决你有关未来装饰艺术的幻觉。试试吧，试试又不会有什么损失。”

接着，他就恳求我挂电话了，理由是他早上还和选举团有约。

“和谁？”

“拉斯维加斯来的那些老家伙，那些跟微波炉过不去的家伙。”

我打算往伦敦打一个对方付费的电话，找到巴瑞斯-沃特福特的科恩，然后告诉他，他的摄影师打算提前离开这片城市贫民区。最后，我用咖啡机泡了一杯难喝到难以置信的黑咖啡，接着钻回我的丰田里，开往洛杉矶。

洛杉矶不是个明智的选择，我在那儿待了两周。那里完全是唐尼斯钟爱的地方：太多不切实际的东西，随处都潜伏着梦幻的碎片，等着我上钩。有一次，我差点儿出了车祸。那是在迪斯尼乐园附近的立交桥上，车道突然像折纸戏法一样分散开来，措手不及的我在十几条车道间迂回前行，水滴状的装有鲨鱼鳍的铬合金跑车从我身边疾驰而过。更糟糕的是，我之前在亚利桑那州看见了那对幻象中的男女，而在好莱坞，类似他们的男男女女到处都是。我雇了一个意大利助理，为了生计，他接一些类似在暗室里洗照片、在泳池旁安装露台的活儿；他把我为唐尼斯拍的所有底片都洗了出来。我再也不想多看它们一眼。不过，它们似乎对这位李奥纳多老兄没有什么影响。他洗好照片后，我像洗牌似的快速浏览一遍，检查下没错，就将它们封好，空运到伦敦。接着，我打了一辆出租车，来到一家正在放映《纳粹性爱汽车旅馆》的电影院，可从头到尾，我都是睡过去的。

一周后，我在旧金山收到了科恩的祝贺电报。黛儿塔爱极了这些照片。他非常欣赏我“投入的”工作态度，还在电报中说非常期待再次与我合作。那天下午，我又在卡斯特罗街上看到了一架飞翼，只是看起来有些模糊，好像它并不完全在那里。我连忙冲进最近的报刊亭，抓起我能看到的所有有关石油危机和核能风险的报刊。就在刚才，我决定买张机票去纽约。

“这世道算是糟透了，对吧？”报刊亭老板是个黑瘦的男人，一口烂牙，头上明显戴的是假发。我点点头，从牛仔裤里掏出零钱。我急于想找到一张公园长椅，然后将自己淹没在这个糟糕透顶的真实世界中。“不过还不算最糟糕，是吧？”

“说得对，”我回应道，“其实，完美无缺的世界或许更可怕吧。”

他目送我沿着街道离开，我的手里还握着一把报道人类灾难的报刊。

【注释】

[1] 指在笔画的开始与结束处没有特殊装饰且笔画粗细大致相同的一类西文字体，类似中文字体中的黑体。

[2] MingtheMerciless，美国漫画家阿列克谢·罗曼德创作于1934年的漫画《飞侠哥顿》中的反派人物。

授权声明

Unless otherwise stated the following were reprinted by permission of the authors.

Douglas Adams: ‘Young Zaphod Plays It Safe’, 2003 by Douglas Adams. Originally published in The Utterly Utterly Merry Comic Relief Christmas Book (1986), The Salmon of Doubt (2002). Reprinted by permission of the author’s estate and Macmillan Publishers.

Dean Francis Alfar: ‘Terminos’, copyright 2005 by Dean Francis Alfar. Originally published in Rabid Transit: Menagerie, edited by Christopher Barzak, Alan DeNiro, and Kristin Livdahl, Velocity Press, 2005.

Isaac Asimov: ‘What If’, copyright 1952 by the estate of Isaac Asimov. Originally published in Fantastic Story Magazine (Summer 1952). Reprinted by permission of author’s estate and Trident Media Group.

Kage Baker: ‘Noble Mold’, copyright 1997 by estate of Kage Baker. Originally published in Asimov’s (March 1997). Reprinted by permission of author’s estate and the Linn Prentis Literary Agency.

Kage Baker: ‘A Night on the Barbary Coast’, copyright 2003 by estate of Kage Baker. Originally published in The Silver Gryphon (June 2003). Reprinted by permission of author’s estate and the Linn Prentis Literary Agency.

Barrington J. Bayley: ‘Life Trap’, copyright 1979 by Barrington J. Bayley. Originally published in The Seed of Evil. Reprinted by permission of the author’s estate.

Elizabeth Bear: ‘This Tragic Glass’, copyright 2004 by Sarah Wishnevsky. Originally published in SciFiction (April 7, 2004).

Max Beerbohm: ‘Enoch Soames’. Originally published in The Century Magazine, May 1916.

Steve Bein: ‘The Most Important Thing in the World’, copyright 2011 by Steve Bein. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine (March 2011).

E.F. Benson; ‘In the Tube’. Originally published in Hutchinson’s Magazine, 1923.

Richard Bowes: ‘The Mask of the Rex’, copyright 2002 by Richard Bowes. Originally published in The Magazine of Fantasy & Science Fiction (May 2002).

Ray Bradbury: ‘A Sound of Thunder’, copyright 1952 by the estate of Ray Bradbury. Originally published in Collier’s. Reprinted by permission of the author’s estate and Don Congdon Associates.

Molly Brown: ‘Bad Timing’, copyright 1991 by Molly Brown. Originally published in Interzone 54 (Dec 1991).

Georges-Olivier Chateaureynaud: ‘The Gulf of the Years’, copyright 2011 by Georges-Olivier Chateaureynaud, translated by Edward Gauvin. Originally published in A Life on Paper (Small Beer Press).

C.J. Cherryh: ‘The Threads of Time’ by C.J. Cherryh, copyright 1978 by C.J. Cherryh. Originally published in Darkover Grand Council Program Book IV (1978), and Visible Light (1986).

John Chu: ‘Thirty Seconds From Now’, copyright 2011 by John Chu. Originally published in Boston Review (2011).

Peter Crowther: ‘Palindromic’, copyright 1997 by Peter Crowther. Originally published in First Contact (edited by Martin Greenberg and Larry Segriff).

Rjurik Davidson: ‘Domine’, copyright 2007 by Rjurik Davidson. Originally published in Aurealis #37 (March 2007).

Greg Egan: ‘The Lost Continent’, copyright 2008 by Greg Egan. Originally published in The Starry Rift (ed. Jonathan Strahan/Viking Penguin 2008), Oceanic (UK), and Crystal Nights and Other Stories(Subterranean, 2009).

William Gibson: ‘The Gernsback Continuum’, copyright 1981 by William Gibson. Originally published in Omni magazine.

Karen Haber: ‘3 RMS, Good View’, copyright 1990 by Karen Haber. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine (Dec 1990).

Nalo Hopkinson: ‘Message in a Bottle’, copyright 2004 by Nalo Hopkinson. Originally published in Futureways (New York’s Whitney Museum and Arsenal Pulp Press).

Langdon Jones: ‘The Great Clock’, copyright 1966 by Langdon Jones. Originally published in New Worlds Quarterly (March 1966).

Garry Kilworth: ‘On the Watchtower at Plataea’, copyright 1988 by Garry Kilworth. Originally published in Other Edens II (1988).

Alice Sola Kim: ‘Hwang’s Billion Brilliant Daughters’, copyright? 2010 by Alice Sola Kim. Originally published in Lightspeed (Nov 2010).

Ellen Klages: ‘Time Gypsy’, copyright 1998 by Ellen Klages. Originally published in Bending the Landscape: Science Fiction, edited by Nicola Griffith and Stephen Pagel; Overlook Press, 1998.

Henry Kuttner and C.L. Moore: ‘Vintage Season’, copyright 1946 by authors’ estates. Originally published in Astounding Science Fiction, Sept 1946. Reprinted by permission of the authors’ estates and Don Congdon Associates.

Geoffrey A. Landis: ‘Ripples in the Dirac Sea’, copyright 1988 by Geoffrey A. Landis. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine (Oct 1988).

Geoffrey A. Landis: ‘At Dorado’, copyright 2002 by Geoffrey A. Landis. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine(Nov/Dec 2002).

David Langford: ‘The Final Days’, copyright 1981 by David Langford. Originally published in A Spadeful of Spacetime (ed. Fred Saberhagen).

Joe Lansdale: ‘Fish Night’, copyright 1982 by Joe Lansdale. Originally published in Specter! (Arbor House Books).

Tanith Lee: ‘As Time Goes By’, copyright 1983 by Tanith Lee. Originally published in Chrysalis 10.

Ursula K. Le Guin: ‘Another Story’, copyright 1994 by Ursula K. Le Guin. Originally published in Tomorrow (Aug 1994). Reprinted by permission of the author and the Virginia Kidd Literary Agency.

Bob Leman: ‘Loob’, copyright 1979 by Bob Leman. Originally published in The Magazine of Fantasy & Science Fiction (April 1979). Reprinted by permission of the author’s estate.

Rosaleen Love: ‘Alexia and Graham Bell’, copyright 1986 by Rosaleen Love. Originally published in Aphelion 5.

David I. Masson: ‘Traveller’s Rest’, copyright 1968, 2003 by the estate of David Masson. Originally published in New Worlds #154(Sep 1965).

Richard Matheson: ‘Death Ship’, copyright 1953 by Richard Matheson. Originally published in Fantastic Story Magazine. Reprinted by permission of the author’s estate and Don Congdon Associates.

George R.R. Martin: ‘Under Siege’, copyright 1985 by George R.R. Martin. Originally published in Omni magazine (Oct 1985).

Edward Page Mitchell: ‘The Clock That Went Backward’. Originally published in The Sun (18 Sep 1881).

Michael Moorcock: ‘Pale Roses’, copyright 1976 by Linda and Michael Moorcock. Originally published in New Worlds Quarterly.

Tamsyn Muir: ‘The House that Made the Sixteen Loops of Time’, copyright 2011 by Tamsyn Muir. Originally published in Fantasy (Feb 2011).

Kim Newman: ‘Is There Anybody There ?’, copyright 2000 by Kim Newman. Originally published in The New English Library Book of Internet Stories (Nov 2000, ed. Maxim Jakubowski).

Tony Pi: ‘Come-From-Aways’, copyright 2009 by Tony Pi. Originally published in On Spec, the Canadian Magazine of the Fantastic, #76.

Adam Roberts: ‘The Time Telephone’, copyright 2002 by Adam Roberts. Originally published in Infinity Plus (2002).

Kristine Kathryn Rusch: ‘Red Letter Day’, copyright 2010 by Kristine Kathryn Rusch. Originally published in Analog Science Fiction and Fact (Sep 2010).

Eric Frank Russell: ‘The Waitabits’, Originally published in Astounding Science Fiction, July 1955.

Pamela Sargent: ‘If Ever I Should Leave You’, copyright 1974, 1986 by Pamela Sargent. Originally published in a much different form in Worlds of If, February 1974, and in this preferred text in Afterlives, edited by Pamela Sargent and Ian Watson, Vintage, 1986.

Eric Schaller: ‘How the Future Got Better’, copyright 2010 by Eric Schaller. Originally published in Sybil’s Garage #7.

Robert Silverberg: ‘Needle in a Timestack’, copyright 1983 by Robert Silverberg. Originally published in Playboy (June 1983).

Vandana Singh: ‘Delhi’, copyright 2004 by Vandana Singh. Originally published in So Long Been Dreaming (ed. Nalo Hopkinson).

Cordwainer Smith: ‘Himself in Anachron’, copyright 1993 by the estate of Paul Linebarger. Originally published in The Rediscovery of Man: The Complete Short Fiction of Cordwainer Smith (NESFA Press). Reprinted by permission of the author’s estate and Spectrum Literary Agency.

Norman Spinrad: ‘The Weed of Time’, copyright 1973 by Norman Spinrad. Originally published in Vertex: The Magazine of Science Fiction (Aug 1973).

Charles Stross: ‘Palimpsest’, copyright 2009 by Charles Stross. Originally published in Wireless (Ace, Orbit). Reprinted by permission of the author and Little, Brown Book Group.

Theodore Sturgeon: ‘Yesterday Was Monday’, copyright 1941 by the estate of Theodore Sturgeon. Originally published in Unknown(June 1941). Reprinted by permission of the author’s estate and the Chris Lotts Literary Agency.

Michael Swanwick: ‘Triceratops Summer’, copyright 2005 by Michael Swanwick. Originally published in Amazon Shorts (Sep 2005).

Adrian Tchaikovsky: ‘The Mouse Ran Down’, copyright 2012 by Adrian Tchaikovsky. Originally published in Carnage: After the End 2 (2012).

Karin Tidbeck: ‘Augusta Prima’, copyright 2011 by Karin Tidbeck. Originally published in Weird Tales (Spring 2011).

Harry Turtledove: ‘Forty, Counting Down’, copyright 1999 by Harry Turtledove. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine (Dec 1999).

Harry Turtledove: ‘Twenty-One, Counting Up’, copyright 1999 by Harry Turtledove. Originally published in Analog Science Fiction and Fact (Dec 1999).

Steve Utley: ‘Where or When’, copyright 1991 by the estate of Steve Utley. Originally published in Asimov’s Science Fiction Magazine(Jan 1991). Reprinted by permission of the author’s estate.

Carrie Vaughn: ‘Swing Time’, copyright 2007 by Carrie Vaughn, LLC. Originally published in Jim Baen’s Universe (June 2007).

H.G. Wells: Excerpt from ‘The Time Machine’. Originally published by William Heinemann in 1895. Reprinted by permission of United Agents on behalf of: The Literary Executors of the Estate of H.G. Wells.

Connie Willis: ‘Fire Watch’, copyright 1982 by Connie Willis. Originally published in Isaac Asimov’s Science Fiction Magazine (Feb 1982). Reprinted by permission of the author and Chris Lotts Literary Agency.

Gene Wolfe: ‘Against the Lafayette Escadrille’, copyright 1972 by Gene Wolfe. Originally published in Again, Dangerous Visions (ed. Harlan Ellison). Reprinted by permission of the author and the Virginia Kidd Literary Agency.

Gene Wolfe: ‘The Lost Pilgrim’, copyright 2004 by Gene Wolfe. Originally published in The First Heroes (ed. Harry Turtledove). Reprinted by permission of the author and the Virginia Kidd Literary Agency.

有关时间旅行的理论与实践

斯坦·拉夫 / 著

孟捷/译

我们都是时间旅行者。

但是，由于时间旅行如此普遍，就没那么有趣了。我们无时无刻不在进行时间旅行，时间旅行也因此变得单调乏味。然而，由于不能自由控制时间旅行的行程安排，我们会经历各种惊喜或失望。我们无法改变这趟旅行的速度——每小时三千六百秒，蔚为壮观——就像我们无法得知无限小数的最末位是什么数字。时间旅行未必是冒险之旅。我们每个人都被困在这辆列车上，出于实用目的，这辆列车永远不会加速，永远不会减速，也永远不会倒车。

这些无趣的事实众人皆知。但是科幻小说会问：“假如……将会怎样？”从而在无趣的事实中混入一些有趣的东西。假如我们可以穿越到未来，去看看我们自己和我们现在了解的一些事物在未来都变成了什么样，那会怎样？更理想的是，假如我们可以穿越回过去，见证历史，甚至充当事后诸葛亮，让历史事件朝着对我们有利的方向发展，那又会怎样？

这些疑问为作家们创作短篇故事、图书和电影提供了肥沃的土壤，最早能追溯到马克·吐温。如果我们试着为有关时间旅行的文字作品列出一份不完全清单，恐怕少不了以下这些：H.G.威尔斯的《时间机器》、罗伯特·海茵莱茵的《进入盛夏之门》、雷·布拉德伯里的《一声惊雷》、弗里兹·雷伯的《大时代》、莱斯特·德·雷的《时间隧道》、库尔特·冯内古特的《五号屠场》、利福德·D·西马克的《庞然大物》、安妮·麦卡弗里的《龙飞》、弗雷德里克·波尔的《通向宇宙之门》、朱利安·梅的《上新世流亡系列》，以及无与伦比的道格拉斯·亚当斯的《宇宙尽头的餐馆》。有关时间旅行的电影和电视剧包括：《时光大盗》《终结者》《回到未来》《土拨鼠之日》《十二只猴子》《拜见罗宾逊一家》《穿越时空的少女》，以及一大堆《星际迷航》的剧集和电影，还有播了好几十年的《神秘博士》剧集。

你能找到许多激动人心，甚至古怪有趣的读物和视频。然而，这一切都只是幻想吗？在稳定不变的时间旅程中一起前往未来就是我们所拥有的一切吗？有没有可能，终有一日，科学能以某种方式仿效艺术，让时间旅行——能极大改变速度和方向的真正的时间旅行——成为可能？

让我们一起来看看。

加速前进

从物理学的角度来看，在时间中加速前进是可行的。而且令人兴奋的是，这十分简单。不需要任何特殊设备，就能感受到所有主要影响。只要来一趟漫长的旅行。等你回来后，迎接你的是一大堆未完成的工作和快被挤爆的邮箱。只要离开的时间足够长（比如驻军海外或者被判入狱），等你回来时，你便会对眼前的事物感到迷惑不解。科技进步了。你认识的所有人都变了，或许他们都认不出你了。

但这种老式的时间旅行太慢了，很难满足纯粹主义者。到未来旅行的魅力之一是能比周围的朋友更先看到未来，而且无须承担衰老的代价。我们想要的是通往未来的捷径。幸运的是，阿尔伯特·爱因斯坦告诉我们，通往未来的捷径不止一种，而是有两种。根据爱因斯坦博士的理论，快速前往未来的路有两条，一条是狭义之路，另一条是广义之路。

狭义相对论

当我们在知识的海洋里快速穿梭时，

教室里的时钟在缓慢地走着。

相对论。

爱因斯坦的狭义相对论预测，当物体的运动速度接近光速时，会产生一系列奇特的效应。长度缩短，质量增加。这时候发生的事情能被处于同一时刻的观察者看见，也能被别的观察者在别的时刻看见。而且，关键是，时间慢下来了。

从20世纪初期开始，著名的思想实验“双胞胎悖论”就被用来解释以相对论速度运动时所产生的时空扭曲效应。这个实验只能在思想中完成，因为目前还无法实现。在这个思想实验中，双胞胎中的一位去太空旅行后，乘着飞船以相对论速度回到地球。由于飞行速度巨快，时间在她身上变慢了。如果她的兄弟（双胞胎不一定是相同性别）用一台功能强大的望远镜观察她，会看到她动作缓慢，墙上的时钟指针走动速度也变慢了，书桌上台灯的灯光变得更长更红了。等她旅行结束回到地球时，她度过的时间只是她兄弟度过的一小部分。她的年龄增长也比她的兄弟慢。她成功到达了未来。

如果你想问，为什么这个故事展现了悖论，那我要为你鼓掌！确实没有。你想想双胞胎姐姐用望远镜观察她的兄弟时会看到什么，悖论就产生了。对双胞胎姐姐来说，是她的兄弟正在高速运动，是她的兄弟的时钟变快了。要解决这个悖论得做一大堆数学运算：我们大学的相对论教材——封面上有头犀牛的那本——用了七页来解决这个问题。这个计算过程就留给那些有着非凡兴趣的读者作为课后习题吧，总之悖论解决了，远游归来的双胞胎姐姐的确比她的兄弟老得慢。罗伯特·海茵莱茵在他的经典作品《异星游》中用许多对双胞胎的故事来仔细探讨了“双胞胎悖论”。虽然情节有点老套，但涉及物理学的部分都是正确的。

狭义相对论最棒的一点在于，它经得起检验。这一理论已经被实验反复证明。虽然总有一些著名的物理学家热衷于戳破科幻爱好者的幻想泡泡，但连他们也无法否认我们有可能快速到达未来。

尽管并非不可能……却异常艰难。要让你的时间变得超级慢，你必须把自己加速到超级快。光速大约是每秒三十万千米。要让你的时间显著变慢，你得接近光速：考虑到百分之六十的时间膨胀，那也得达到每秒二十四万千米的速度。目前人类达到过的最快速度是每秒十一千米，那是“阿波罗号”飞船从月球上径直向地球坠落时太空舱中的宇航员所体验到的速度。即便是这样的速度也极难达到并且所费不菲，当时美国国家航空航天局从联邦政府得到的可自由支配的开支是今天的十倍，在那样的情况下，人类达到那种速度的次数也屈指可数。我们的无人驾驶航天器能达到的最快飞行速度是每秒七十千米，这是在“赫利俄斯号”太阳能计划和“伽利略号”木星探测计划中实现的。无论是载人的速度还是不载人的速度，都与每秒三十万千米相距甚远。在自然科学的另一个分支领域，我们已经能将物体加速到接近光速，但这些物体的大小不会超过一粒原子，而且粒子加速器的长度和能耗相当于一个小城镇。如果我们想应用狭义相对论来实现时间旅行，在动力推进方面还有相当长的路要走。等动力推进发展到那个程度时，我们就能到达其他恒星了，这是附带的好处。

广义相对论

广义相对论

赋予物质如下特性：

自引力强大，

能创造黑洞，

捕捉一切光的黑洞。

广义相对论提供了另一种到达未来的途径。如果你以接近或等于光速的逃逸速度靠近某物体，在外太空的观察者看来你的时钟就变慢了。这个方法完全适用，所有对此进行研究的实验，包括最近执行的高灵敏度引力探测器B航天任务，都证实这一方法可行。我们甚至可以测量出地球的重力时间膨胀效应，地球的逃逸速度只有每秒十一点二千米，与光速相差甚远。

但地球的时间不会明显变慢，太阳也不会。太阳的表面逃逸速度大约每秒六百千米，从太阳表面低空飞过并不会产生时间位移，只会造成更多灼伤。要显著影响时间的流动，你需要的是中子星或者黑洞。这些东西你在地球附近可找不到。它们具有强大的潮汐引力，能撕碎任何已知物体，包括你那软绵绵、粉嘟嘟的身体。它们可能会释放出强烈的高能辐射和磁场，强度足以使你的神经系统短路。事实上，你得非常非常靠近黑洞或中子星才能使时间慢下来，而且你还得在那儿晃悠一段时间，等待时间变慢的影响叠加到足够显著。着陆不是求生的选择，但或许你可以进入低空轨道，以每秒几百圈的速度绕着这头怪兽疯狂旋转。你将不得不忍受潮汐引力和辐射。然后，你还得离开这里，才能去享受未来的旅行，这意味着你需要一架能克服逃逸速度（接近光速）的飞行器！与狭义相对论相比，运用广义相对论来实现时间旅行棘手且冒险——不过这两种方法都得到了物理学界的认可。

一声惊雷

雷·布拉德伯里/著

伽叶/译

雷·布拉德伯里是20世纪最负盛名的美国作家之一。他的作品涵盖科幻、恐怖、悬疑等多个领域。布拉德伯里的很多作品被改编成漫画、电视剧以及电影。这个短篇故事最早于1952年刊登在《高利杂志》上，“蝴蝶效应”这个在科幻史上屡见不鲜的名词就是出自本文。

墙上的宣传语似乎在水光中摇曳。艾克尔斯出神地盯着这些文字，他感觉自己眼睛一眨，在短暂的黑暗中，这几行宣传语竟耀眼地显现了出来：

时间狩猎公司

带你回到过去的任何年份

说出你要的猎物

我们带你过去

你要做的只是开枪

温暖的唾液在艾克尔斯的喉咙汇集起来，他咽了咽口水，对着桌子后面的前台缓缓抬起一只手，晃了晃手中那张一万美元的支票。他的嘴部肌肉拉伸出一个微笑。

“这个狩猎能保证我活着回来吗？”

“我们什么都不保证，”前台说，“只保证有恐龙。”他转身介绍，“这位是查维斯先生，他是你此次时间旅行的狩猎向导。他会告诉你什么能打，该朝哪儿打。如果他说不准开枪，那就不准开枪。你如果不遵守指挥，就得罚款一万美元，回来之后可能还要接受政府的处罚。”

艾克尔斯的目光穿过这间宽敞的办公室，落在了一个巨大而杂乱的机器上。机器上面布满了蛇形的线路、蜂鸣的铁盒，橙色、银色、蓝色的灯光不断变换，犹如笼罩在一片极光之中。机器发出奇怪的声响，好似一堆巨大的篝火，所有的岁月、所有的羊皮纸日历、所有的时光高高垒起，在篝火中熊熊燃烧。

可只要你用手一碰，这团烈焰便会立即漂亮地倒转。艾克尔斯一字不落地记得广告上的宣传语：古老的岁月、青翠的时代，将会像一只金色火蜥蜴，从炭与灰、尘与煤中跃出，玫瑰再吐芬芳，白发重染乌黑，皱纹消失不见，一切都将重回胚芽，逃离死亡，奔向万物初始，太阳从西方升起，落入东方的灿烂之中，月亮颠倒阴晴圆缺，一切都像中国盒子般层层相套，兔子钻进魔术师的帽子，一切将重回生机，重回胚芽，重回青翠，重回开始之前。只需伸手轻碰，梦想即刻成真。

“难以置信。”艾克尔斯吸了口气，那台机器的灯光映照在他瘦削的脸上。“这可是真正的时间机器。”他摇了摇头，“这么一想，要是昨天的总统大选选错了人，我可能就得来这里逃避现实了。谢天谢地获胜的是吉斯，相信他会是个英明的美国总统。”

“是啊，”前台说，“我们走运。要是德伊切获胜，那可就是昏天暗地的独裁。这家伙是个不折不扣的大反派，宣扬军国主义、反基督、反人性、反智。不瞒你说，很多人都给我们打电话。他们半开玩笑地说，要是德伊切当了总统，他们就要重返1492年去生活。当然，逃避现实不是我们的服务项目，我们只做狩猎旅行。不管怎样，吉斯已经是总统了。现在你要关心的只有一件事——”

“打恐龙。”艾克尔斯帮他把话说完。

“准确说是霸王龙，历史上最凶猛的怪兽。把这个协议签了，到时候出了什么事，我们不负责。那些恐龙个个饿得很。”

艾克尔斯气得脸通红：“这是在吓唬我吗？”

“说实话，就是这个意思。我们可不想带还没开枪就吓得直哆嗦的人上路。去年死了六个狩猎向导，还有十二个猎手送了命。我们提供的是真正的猎人追求的顶级刺激，带你回到六千万年前，猎杀史上体形最庞大的猎物。你的支票还在这儿，不想去就撕了它。”

艾克尔斯看着那张支票，他的手指抽搐了一下。

“那祝你好运。”前台说，“查维斯先生，交给你了。”

他们默默地穿过房间，拿好猎枪，走向时间机器，走向那银色金属和耀眼灯光。

首先是白天，然后是黑夜，然后又一轮白天，又一轮黑夜，然后白天黑夜飞速交替，一个星期，一个月，一年，十年！公元2055年，公元2019年，1999！1957！时间飞速向后，机器一路轰鸣。

他们戴上氧气面罩，开始测试内部通信系统。

艾克尔斯坐在软椅上摇晃着，脸色苍白，牙关紧咬。他感觉到手臂在颤抖，低头一看，自己的双手正紧紧地攥着那把新猎枪。时间机器里还有另外四个人：狩猎向导查维斯、他的助手莱斯伯伦斯，以及另外两名猎手——比林斯和克莱默。他们面面相觑地坐着，时光在他们周围飞驰。

“这些枪能打死恐龙吗？”艾克尔斯听到自己发问。

“那得看你的枪法了。”查维斯通过头盔对讲机说道，“有些恐龙有两个大脑，一个在颅内，一个在脊椎最下方。这种我们最好躲远点，除非你嫌命长。前两枪对准眼睛打，先把它们打瞎，然后再打头。”

机器继续咆哮，时间像一部倒放的电影。千万次的日出日落，千万次的月现月隐。“你们想想，”艾克尔斯说，“历史上的每一个猎人都会眼红我们。和我们的狩猎比起来，非洲简直像伊利诺伊州一样无聊。”

时间机器的速度逐渐放缓，啸叫变成了低语。最终机器停了下来。

天空中的太阳定住了。

包裹时间机器的浓雾被风吹散，此刻他们已经身处古代——不折不扣的远古时代。三个猎手，两个狩猎向导，每个人的腿上都横放着一把蓝色金属枪。

“耶稣尚未出生，”查维斯说，“摩西也还没上山和上帝聊天儿，金字塔还在土里等着被砌出来。各位记住，亚历山大、恺撒、拿破仑、希特勒，这些人都还不存在。”

众人点点头。

“这里——”查维斯先生伸手一指，“是吉斯当选总统之前六千万零两千零五十五年的丛林。”

他指着伸入绿色荒野的一条金属道，它横跨蒸汽腾腾的沼泽，穿过巨大的蕨类和棕榈植物。

“这个，”他说，“叫狩猎道，是时间狩猎公司专门为各位猎手打造的。它悬浮在地面以上六英寸的位置，几乎不会碰到草叶、花朵或者树木。这是一种反重力金属，目的就是防止你们以任何方式触碰这个远古世界。留在狩猎道上，不准离开。我再强调一遍，不准离开！不要给我任何借口！哪怕你是摔下去的，也得罚款。还有，未经我们许可，不允许随便射杀动物。”

“为什么？”艾克尔斯问。

他们坐在远古的荒野之中，一阵风带来了远处的鸟鸣，还有沥青的味道、古代盐海的味道、湿草的味道，以及血红色花朵的味道。

“因为我们不想改变未来。我们不属于过去。政府不喜欢我们来这里。为了做这门生意，我们可是花了大钱疏通关系。干时间旅行这一行得处处留心，一不小心，我们就有可能杀死了一只重要的动物，一只小鸟、一只蟑螂，甚至是一朵花，并因此摧毁物种进化中的重要一环。”

“没听懂。”艾克尔斯说。

“这么说吧，”查维斯继续说，“假设我们不小心在这里踩死一只老鼠，那就意味着这只老鼠将来所有的后代全都不存在了，对不对？”

“对。”

“那么这只老鼠的后代的后代的后代就全消失了！因为那一脚，你踩死了一只老鼠，然后十只，一千只，一百万只，十亿只老鼠，全都因你而死！”

“死就死了呗，”艾克尔斯说，“那又怎样？”

“那又怎样？”查维斯轻声哼了一鼻子，“请问那些需要靠吃老鼠为生的狐狸怎么办？少了十只老鼠，就饿死一只狐狸。少了十只狐狸，就饿死一头狮子。少了一头狮子，昆虫、秃鹫等无数亿种生命形式全都会陷入混乱和毁灭。最终引向这样一个结果：五千九百万年之后，当全世界还只有十来个原始人的时候，其中一个原始人为了填饱肚子去打野猪或者剑齿虎。但是因为老兄的那一脚，那个地区的所有剑齿虎都被你踩死了。于是这个原始人只能饿着肚子。请注意，这可不是什么可有可无的原始人！他是未来一整个国家的祖先。他的后代可以生出十个儿子，这些后代又能生出一百个儿子，由此繁衍出一整个文明。害死这一个人，你就害死了一个种族，一个民族，一整段生命史。这就好比杀死亚当的子孙。你踩在一只老鼠身上的那一脚，足以引发一次地震，它的威力能够撼动地球和命运的发展，动摇它们的根基。那一个原始人的死，就是把十亿个尚未出生的新生儿扼杀在了子宫里。罗马可能永远不会建成七丘之城，欧洲也许永远是一片黑暗森林，只有亚洲繁荣昌盛。踩死一只老鼠，你就踩塌了所有的金字塔。踩死一只老鼠，你就在历史上留下了大峡谷那样宏伟的足迹。伊丽莎白女王可能永远不会出生，华盛顿可能永远不会横渡特拉华河，美国可能根本不存在。所以千万小心，留在狩猎道上，永远不要离开！”

“我明白了。”艾克尔斯说，“照你的意思，我们连棵草都不能碰了？”

“没错。踩踏植物有可能引发难以察觉的连锁反应。在这里的任何一点小差池，都可能在六千万年的岁月中累积倍增。当然，我们的理论也有可能是错的，也许我们根本无法改变时间，也许我们只能带来极其微小的改变。死掉一只老鼠，也许只是引发一次昆虫生态不平衡，然后是一次人口比例失调，一年庄稼歉收，一段经济萧条，一次大饥荒，最终引发某个遥远国家的社会变化。或者是比这更加细小的变化，比如一次轻微的呼吸、一声低语、一根头发脱落、空气中一粒花粉坠落，除非你凑近了仔细看，否则根本无法察觉。谁知道呢。谁敢说自己无所不知？至少我们什么都不知道，我们只是猜测。但在弄清楚在时空中乱来是否会颠覆历史之前，我们最好悠着点。这个时间机器、这条狩猎道，还有你们的衣服和身体，你们知道，在狩猎开始之前都消毒了。我们之所以要戴氧气头盔，也是为了避免把细菌带入古代大气。”

“那我们怎么知道什么动物能打？”

“我们用红色颜料给猎物做了标记。”查维斯说，“今天，就在我们的旅行开始之前，我们派了莱斯伯伦斯提前搭乘时间机器过来。他来到这个特定的区域，跟踪特定的动物。”

“研究它们？”

“没错，”莱斯伯伦斯说，“我会跟进它们的一生，留意哪些动物的寿命最长，交配次数是多少。长寿的动物很少，交配也不频繁，毕竟生命短暂。如果我发现有哪只动物马上就要死了，比如被枯树砸死或是在沥青湖里淹死，我就会记录下具体的时间，具体到几时几分几秒。我会射出一枚彩弹，在它的体侧留下一块红斑，绝对很醒目。然后我会调整好我们的抵达时间，以便能在这动物死亡之前约两分钟时见到它。如此一来，我们便只会杀死没有未来的动物，反正它们以后也没机会交配。你看干我们这一行得多小心！”

“既然你今天早上就穿越了时空，”艾克尔斯急切地问，“你肯定碰上我们了吧？狩猎的结果怎样，成功吗？我们都活下来了吗？”

查维斯和莱斯伯伦斯交换了个眼神。

“这就是个悖论了，”莱斯伯伦斯说，“时间不允许出现这种混乱场面，不会让你自己碰见自己。如果碰到类似的情况，时间就会靠边站，就好像飞机穿过气阱一样。在我们停下来之前，你有没有感觉到时间机器颠簸了一下？那就是我们穿过了正在返回未来的我们。我们什么也没看到，所以没法儿判断这次冒险是否成功，我们是否满载而归，或者我们——包括你在内，艾克尔斯先生——是否安然无恙。”

艾克尔斯露出一个无力的笑容。

“够了，”查维斯厉声说道，“所有人都站起来！”

他们准备要离开时间机器了。

丛林高大而广袤，丛林就是整个世界，亘古不变。天空中到处是音乐般的、篷布飞舞般的声音，那些都是扑扇着巨大灰色翅膀的翼龙，还有幻觉和梦魇中才会见到的巨型蝙蝠。艾克尔斯走在狭窄的狩猎道上，漫不经心地端着枪到处瞄。

“给我住手！”查维斯说，“别拿枪口到处瞄，该死的，万一不小心走火——”

艾克尔斯又一次气得脸通红：“不是说有霸王龙吗？”

莱斯伯伦斯看了下手表：“就在前面，六十秒后我们就能看到它的踪迹了。注意找那块红斑！在我们下令之前千万别开枪。留在狩猎道上，我再说一遍，留在狩猎道上！”

众人在晨风中继续前进。

“真是奇怪，”艾克尔斯嘴里咕哝，“往后六千万年，大选已经结束了，吉斯当上了总统，所有人都在庆祝。而我们却在这里，数千万年就这么不见了，他们都不存在。我们纠结几个月的事情、苦恼一辈子的事情，根本还没出现，也还没有人想到。”

“各位，打开保险！”查维斯命令道，“你，艾克尔斯，你来第一枪。第二枪，比林斯，第三枪，克莱默。”

“老虎、野猪、水牛、大象，什么猛兽我没打过？可现在，”艾克尔斯说，“我居然抖得像个孩子。”

“啊！”查维斯说。

所有人应声站住。

查维斯抬起一只手。“就在前方，”他小声说，“在迷雾里面，就在那儿，我们的陛下驾到了。”

在广袤的丛林里，鸟鸣啁啾、花草窸窣，私语声、叹息声，无处不在。

突然间，一切戛然而止，仿佛有人关上了一扇门。

死寂。

一声惊雷！

一百码外的迷雾之中，走出了一头霸王龙。

“它，”艾克尔斯小声说，“它……”

“嘘！”

它油滑而富有弹性的双腿迈着大步走来。这头参天巨兽比大部分树木还高出三十英尺，宛如一尊可怕的邪神。它那双纤细灵巧的爪子收在油腻腻的胸前，两条小腿像两根活塞，数千磅的白骨包裹在粗壮结实的肌肉之中，外面覆着一层卵石般富有光泽的皮肤，像是披在彪悍武士身上的锁子甲。它的每一条大腿都是由成吨的肉、白骨和钢筋铁网般的皮肤构成。它那巨大的上身随着呼吸起伏，两只精致的手臂向前探出，一对爪子能把一个大活人像玩具一样拿在手上把玩。它的脖子像蛇一样蜷曲着，它的头好像一尊成吨重的石雕，却能够轻松地伸向天空。它的嘴巴咧开，露出成排匕首般锋利的牙齿。鸵鸟蛋大小的眼睛骨碌碌打转，眼神中除了饥饿别无他物。它闭上嘴巴，保持着一个死亡的微笑。它跑动时，强劲的下身碾碎沿途的树木，长着巨爪的双脚踏进潮湿的土地，留下六英寸深的足迹。它跑步的姿态如跳芭蕾舞一般轻盈优雅，让人简直不敢相信这是一头重达十吨的巨兽。它警觉地走进一片照得到太阳的区域，伸出那双漂亮的爬行类动物的爪子，感受空气的运动。

“天哪，天哪，”艾克尔斯的嘴抽搐着，“它伸手就能够到月亮。”

“小声点！”查维斯生气地扭过头来，“它还没看见我们。”

“我们杀不死它的。”艾克尔斯轻声断言，仿佛这已经是不争的事实，仿佛他综合多方证据，这就是他审慎的判断。此刻他手中的猎枪简直像是玩具。“我们居然会来这里，太傻了，这东西根本杀不死。”

“闭嘴！”查维斯小声呵斥。

“这简直是噩梦。”

“你给我回去，”查维斯命令道，“安安静静走回时间机器里。我们会退还你一半的费用。”

“我真没料到它个头儿会这么大，”艾克尔斯说，“是我失算了，现在我只想回去。”

“它看到我们了！”

“它的胸口有一块红斑！”

霸王龙站起来，铁甲般的皮肤像数千枚的绿色钱币闪闪发亮。这些钱币被黏液锈蚀，冒着热气。在这些黏液中，蠕动着无数细小的虫子，所以即便这头巨兽一动不动，它庞大的身躯仍仿佛在不停地抽动颤抖。它吐出一口气，生肉的恶臭顿时在丛林中弥散开来。

“赶紧带我走，”艾克尔斯说，“这还真是头一回，以往他们都能保证我活着回去，以往我都有称职的向导、愉快的狩猎，还有安全保障。可这次我想错了。这次我碰上对手了，这点我承认。这场面我根本控制不住。”

“别跑，”莱斯伯伦斯说，“掉头回去，躲到时间机器里。”

“好的。”艾克尔斯似乎已经麻木了。他看着自己的双脚，好像在努力驱使它们移动。接着他发出一声无助的哀叹。

“艾克尔斯！”

他拖着脚晕晕乎乎地走了起来。

“不是那边！”

突然间，那头巨兽朝他们猛扑过来，仅用了六秒就跑完了一百码的距离。众人纷纷举枪射击，霸王龙张开血盆大口，呼出的黏液与血污的恶臭像一阵风暴将他们包围。那怪物一声咆哮，满口利齿在阳光下寒光烁烁。

众人再次上膛开火，但枪声淹没在这巨兽炸雷般的咆哮之中。霸王龙的尾巴高高扬起，左右猛甩，周围的树木纷纷爆裂，变成一团团枝叶碎屑。这怪物挥动着它的双爪，想要把猎人抓起，拧成两段，像挤野莓一样把他们挤碎，然后塞进它锋利的牙齿，塞进它嘶吼的喉咙。突然间，它巨石般的眼睛凑到了众人跟前，近到猎手们都能在它的眼中看到自己的模样。他们连忙冲泛着金属光泽的眼睑和闪闪发光的黑色瞳孔一阵射击。

霸王龙开始栽倒，犹如巨像倾塌、雪崩来袭。雷鸣般的巨响声中，霸王龙抓住身边的树，将它们连根拔起。它压弯、压断了金属狩猎道，众人匆忙后退躲闪。十余吨冰冷坚硬的筋肉轰然倒地。又是一阵枪声大作，这怪物扭动着结实的尾巴，巨蟒般的嘴巴抽动着，身体动弹不得。鲜血从它的喉部喷涌而出，突然它体内的某个液囊爆裂，令人作呕的液体喷了猎手们一身。所有人怔怔地站着，浑身的血污泛着微光。

雷鸣般的声音逐渐消失。

丛林恢复寂静。雪崩之后，是一片绿色的祥和，噩梦结束，就是黎明。

比林斯和克莱默在狩猎道上坐下，开始呕吐。查维斯和莱斯伯伦斯依旧站着，他们拿着尚在冒烟的猎枪，恶狠狠地咒骂。在时间机器里，艾克尔斯正趴在地上发抖。他找到了返回狩猎道的路，并且爬进了机舱。

查维斯走进时间机器。他瞄了艾克尔斯一眼，从一个金属箱里拿出棉布，回到仍然坐在狩猎道上的众人旁边。

“擦一擦。”

众人把头盔上的血迹抹掉，开始骂骂咧咧。巨兽倒在地上，活像一座坚实的肉山。凑近一点，你就可以听到它体内的叹息和低语，听到它的器官走向衰竭，血液最后一次流向脾脏，一切都在关停，永远不再开动。这就好像站在一辆失事的火车头或者临近下班的蒸汽挖土机旁边，所有的阀门要么大开，要么紧闭。它的骨头断裂，数吨重的身体失去平衡后，压断了它纤细的前肢。这堆肉山颤抖着，奄奄一息。

又是一声噼啪巨响。循声抬头望去，一根巨大的树枝因为承受不住自己的重量而下落断裂，恰好砸在这头濒死的巨兽身上，给了它一个痛快。

“很好，”莱斯伯伦斯看了看表，“正是时候，原本这头恐龙就是被这棵巨树压死的。”他看着另外两名猎手，“要和猎物合个影吗？”

“什么？”

“我们不能把猎物带回未来。尸体必须留在它原本正常死亡的位置，好让虫子、鸟、细菌去分解它，历史本该如此。我们要保持万物平衡，所以尸体必须留下。但我们可以给你们拍张和猎物的合影。”

那两人努力想要思考，但最终还是放弃了，他们摇摇头。

他们跟着向导沿金属狩猎道折返，疲惫地倒在时间机器的坐垫上。他们回头望向那头巨兽、那座已然纹丝不动的大山，奇异的远古鸟类和金色昆虫已经开始在它蒸汽腾腾的盔甲上忙碌起来。机舱地板上突然传来一声响，把所有人都吓了一跳。艾克尔斯坐了起来，浑身颤抖。

“对不起。”他好久才开口。

“给我起来！”查维斯怒斥道。

艾克尔斯站了起来。

“滚回狩猎道上去。”查维斯用枪给艾克尔斯指路。

“别想回去了，我们就把你搁这儿了！”

莱斯伯伦斯抓住查维斯的手臂：“等等——”

“少管闲事！”查维斯一甩手，“这个白痴差点儿把我们所有人害死。但这还不是重点，重点是他的鞋子！你看看他的鞋子！他跑到狩猎道外面去了！这下我们完了！要罚款了！好几千美金的保险费！我们保证没有人会走出狩猎道，可他就是不听！啊，这个混蛋！我得向政府上报，他们可能会吊销我们的时间旅行营业执照。天知道他这一通乱踩，时间被搅成什么样了，历史被搅成什么样了？”

“别紧张，他只不过踩到些泥巴而已。”

“我们怎么知道？”查维斯大喊，“我们什么都不知道！一切都是未知数！艾克尔斯，你给我滚出去！”

艾克尔斯胡乱摸索着自己的衣服：“要罚多少钱都可以，十万美金我也愿意！”

查维斯瞪着艾克尔斯掏出的支票本吐了口唾沫：“滚出去！那怪物就在狩猎道旁边，把你的手臂伸进它嘴里再回来。”

“你这是开什么玩笑？”

“那怪物已经死了，你个白痴。我要的是子弹！子弹不能留下来。子弹不属于过去，它们可能改变任何东西。拿上我的刀，去把子弹挖出来！”

丛林再次恢复生机，满是古老的震颤和鸟鸣。艾克尔斯缓缓转身看着那一堆远古的垃圾，那座山一样的噩梦与恐惧。过了好久，他才像梦游的人一样，拖着双脚走上狩猎道。

五分钟后，浑身颤抖的艾克尔斯回来了，他的双臂到肘关节全是红色鲜血。他伸出手来，两只手中各握着好几枚子弹。然后他瘫倒在地。他就那样躺着，一动也不动。

“你没必要逼他这么做。”莱斯伯伦斯说。

“真的吗？现在下定论还为时尚早。”查维斯推了推艾克尔斯僵硬的身体，“他死不了的。下次他就不会参加这种狩猎活动了。好了，”他疲惫地向莱斯伯伦斯竖起大拇指，“启动机器，我们回去吧。”

1492。1776。1812。

他们洗干净手和脸，换掉结块的衣服和裤子。艾克尔斯爬起来四处走动，但一句话也没说。查维斯足足瞪了他十分钟。

“别这样看着我，”艾克尔斯大叫，“我什么也没做！”

“你怎么知道？”

“我只是跑出狩猎道了而已，无非是鞋子上沾了点泥巴——你想我怎样？跪下来祈祷吗？”

“我们可能真得祈祷了。我警告你，艾克尔斯，要是出了岔子，我真的会杀了你。我的枪已经准备好了。”

“我是无辜的，我什么都没做！”

1999。2000。2055。

时间机器停下来了。

“出来。”查维斯说。

他们离开时的那个房间还在，只不过和离开时不太一样。桌子还是那张桌子，前台还是那个前台，但那张桌子和那个前台又隐约有点不对劲。查维斯警觉地环视四周。

“一切正常吗？”查维斯突然问道。

“好得很。欢迎回家！”

查维斯并没有放松。他似乎在透过一扇大窗户望向外面。

“好了，艾克尔斯，给我滚吧，再也别回来了！”

艾克尔斯一动也不动。

“听见了吗？”查维斯说，“你在看什么东西？”

艾克尔斯站在那儿嗅着空气，空气中有一股特别的味道，那是一种无比细微、缥缈的化学气味，只有他的潜意识能察觉出来，并隐约发出了一声微弱的警告。四周的颜色，白色、灰色、蓝色、橙色，墙上的颜色、家具的颜色、窗外天空的颜色，都……都……而且他有一种异样的感觉。他的身体在抽动，他的双手在抽动。他站在那儿，让全身的毛孔吸吮着这种异样。似乎有人在什么地方吹响了只有狗才能听得到的哨子，而他的身体也以无声的尖叫进行了回应。在这间房间之外，在这堵墙之外，在这张不太一样的桌子和那个不太一样的前台之外，是一个街道纵横、人来人往的世界。可现在这个世界成了什么样子，谁也不知道。他能感觉到人们在墙的外面移动，就像一颗颗被热风吹动的棋子……

最先引起他注意的是写在办公室墙壁上的标语，今天他一进来就看到的那个宣传语。只不过，这段标语已经不一样了：

十间吕行工司

代你回刀过去的壬禾廿分

说出你夭的列勿

我门代你回去

你夭作的只是开仓

艾克尔斯跌坐在椅子里。他疯狂地抠下靴子上厚厚的软泥，用颤抖的手托起一摊：“不，不可能，难道就因为这么一个小东西？不！”

泥土里埋着什么东西，泛着绿色、金色、黑色的微光，那是一只蝴蝶，非常漂亮，但已经死透了。

“就因为这么个小东西？就因为一只蝴蝶？！”艾克尔斯喊道。

那只蝴蝶落在了地上，如此精致、如此细小，却足以扰动平衡，推倒一排小多米诺骨牌，然后是大多米诺骨牌，再然后是巨型多米诺骨牌，顺着时间的长廊，一直推到今天。艾克尔斯的心拧起来了。这东西不可能改变历史的！这只蝴蝶的命就这么重要？怎么可能！

他的脸庞冰凉。他张开颤抖的嘴巴问道：“昨——昨天是谁赢了总统大选？”

桌子背后的男人哈哈大笑。“开什么玩笑，你还不知道？当然是德伊切了！还能是谁？谁会选吉斯那个软蛋白痴？我们现在有了一个铁腕总统，一个真正有胆识的男人！”他停了下来，“到底怎么了？”

艾克尔斯发出一声哀号。他跪倒在地，用颤抖的手摸着那只金色蝴蝶。“我们就不能，”他向全世界、向他自己、向狩猎向导、向时间机器哀求，“我们就不能把它带回去吗？我们就不能让它活过来吗？我们就不能从头再来吗？我们就不能……”

他一动也不动，双眼紧闭，颤抖着，等待着。他听到查维斯深吸了一口气，他听到查维斯端起枪，打开保险，然后举起了武器。

一声惊雷。

人间好时节

亨利·库特纳 C.L.莫尔/著

姚向辉/译

亨利·库特纳是美国科幻奇幻小说家。他与妻子C.L.莫尔合作创作了许多故事。亨利·库特纳被认为是20世纪40年代最重要的类型作家之一。虽然他写了许多小说，但他的短篇小说最为出名。凯瑟琳·L.莫尔也是美国科幻奇幻小说作家，通常被称为C.L.莫尔。她是最早创作这两种小说的女性作家之一，并为许多其他女性幻想小说作家铺平了道路。她早期创作的故事发表在《怪谭》中。她的许多故事都是与丈夫亨利·库特纳合作写成的，不过本篇通常被单独归功于她。它于1946年首次在《惊奇科幻》杂志上发表，当时的署名是劳伦斯·欧当奈尔。《人间好时节》启发了罗伯特·西尔弗伯格的时间旅行故事——《在另一个国家》，该故事与《人间好时节》的时间背景相同，但叙述的角度不同。在后来的几年里，莫尔为电视银幕写作，最著名的作品是《马弗里克》和《日落大道77号》。

5月里美好的一天，黎明时分，三个人沿着步道走向古老的大宅。奥利弗·威尔逊身穿睡衣，在高处的窗口望着他们，互相矛盾的各种情绪隐然浮现，其中最主要的是怨恨。他并不想见到他们。

他们是外国人，他对他们只有这么多了解。他们的姓氏很不寻常：圣西斯可，用圈圈绕绕的花体写在租约上的名字似乎是奥麦利、克莱芙和科利亚，但仅凭俯视他无法根据签名分辨出谁是谁。他甚至不知道他们是男是女，他希望他们别来自太稀奇古怪的地方。

望着他们跟随出租车司机走上步道，奥利弗的心不禁微微下沉。他很希望看到这几位不受欢迎的房客身上欠缺自信，因为他打算想尽办法强迫他们退租。然而这个愿望似乎不太可能实现了。

先进来的是个男人。他身材高大，皮肤黝黑，衣着和举止都带着特别的傲慢与自负，想要培养出这种气势，你必须对人生的每一个阶段都充满信心。随后进来的是两个女人，她们正在大笑，声音甜美而轻快，面容美丽，两个人各具异国风情。然而奥利弗看见他们的头一个念头却是：有钱！

这不仅仅是因为他们的衣着毫无瑕疵得令人难以想象，每一根线条都散发着完美的气息。财富积累到一定阶段，财富本身就会失去意义。奥利弗曾经在某些少有的场合见过这种自信，就好像他们漂亮鞋子底下的地球能够转动完全是出于他们的意志。

然而此刻的景象让他有点困惑，因为看着这三个人顺着步道向上走，他觉得他们怀着万分信心穿戴的美丽衣服似乎不是他们的日常装扮。他们的动作中带着某种古怪的居高临下的感觉。比方说那两位盛装的女士，她们脚踩雅致的高跟鞋，步态有点装腔作势，她们抬起胳膊端详袖子的剪裁，时不时在衣物内扭动身躯，就好像她们觉得这衣服很陌生，就好像她们习惯穿的衣物与此完全不同。

另外，衣物贴合身体的优雅方式即便在奥利弗看来也非同寻常。只有银幕上女演员的衣物才能如此优雅地裹在身上，因为她们可以暂停拍摄，抚平任何一条难看的褶皱，让自己永远显得完美。然而这两个女人却在随意走动，衣服上的每一条褶皱都分毫不差地随之舞动，随即又落回原位。你甚至会怀疑那衣物是不是用寻常布料剪裁的，或者是不是根据某种未知的深奥图样打造，由技艺精湛得不可思议的裁缝精心缝制，巧妙地藏住了许多条复杂的接缝。

她们似乎很兴奋，交谈的声音洪亮、清晰、甜美。她们抬头仰望万里无云的通透蓝天，黎明的粉色尚未退去。她们看着草坪里的树木，半透明的绿色树叶上还有一丝象征新生的金黄底色，发芽是不久前的事情，所以树叶边缘还有点皱巴巴的。

她们用快乐而兴奋的声音呼唤那个男人，他一开口，他的声音与她们的声音彼此呼应，混合得到的声音仿佛三个人在齐声歌唱。他们的声音和衣着一样，似乎也拥有超乎寻常的优雅感，那种感染力是奥利弗·威尔逊在这个早晨之前连做梦都无法想象的。

出租车司机取出行李，行李箱的浅色外壳非常漂亮，不怎么像皮革，箱子的线条很微妙，乍看之下像是个方块，直到搬动时才会发现它由两三件东西拼合而成，司机将它放进一个平衡性极好的滑车。滑车有磨损的痕迹，大概用得很勤。尽管行李很多，但司机似乎并不觉得重。奥利弗看见他时不时地低头看一眼，像是不敢相信似的试试分量。

其中一个女人头发乌黑，肤如凝脂，眼睛是烟蓝色的，浓密的睫毛沉甸甸地压着眼皮。然而奥利弗的视线完全被另一个女人吸引了，他盯着她沿着步道走向门口。她的头发是看起来很清爽的浅红色，她的面庞有一种柔嫩的感觉，触感肯定就像抚摩天鹅绒。她的皮肤晒成温暖的琥珀色，颜色比头发稍微深一些。

他们踏上门廊台阶，肤色白皙的女人抬头向上看。她直勾勾地望着奥利弗的眼睛，他发现她的眼睛非常蓝，还带着一丝被逗乐的神情，仿佛早就知道他在偷看。不止如此，她的眼神里还有直截了当的赞赏之意。

奥利弗一阵头晕目眩，急忙冲进房间里穿戴起来。

“我们是来度假的，”说着，黑皮肤的男人接过钥匙，“我们不希望被人打扰，我在信里已经说得很清楚了。要是我没弄错，你应该替我们雇好了厨师和女用人，对吧？我们还希望你能把自己的东西搬出去，另外……”

“等一等，”奥利弗不安地打断他，“出了些事情。我……”他犹豫了，不知道该怎么说。他们身上的特别之处愈来愈多，连说话的方式都不寻常。他们的吐字异常清晰，绝不缩略任何一个单词。他们对英语似乎和对母语一样熟悉，但他们说话就像受过训练的歌手在唱歌，呼吸控制和抑扬顿挫都完美无缺。

男人的声音里有一种冰冷感，就好像他和奥利弗之间隔着一条鸿沟，这条鸿沟实在太深，人际交往的情感不可能在上面架起桥梁。

“我在想，”奥利弗说，“我大概可以帮你们在城里找个更好的住处。这条街的对面有个——”

肤色较黑的女人说：“哦，不！”她的语气里有一丝恐慌，三个人哈哈大笑。他们的笑声冰冷而疏远，没有考虑奥利弗的存在。

黑皮肤的男人说：“我们很仔细地选中了这幢房子，威尔逊先生。我们没有兴趣住在其他任何地方。”

奥利弗绝望地说：“我不明白为什么。这幢房子甚至不够现代化。我另外还有两幢房子，居住条件要好得多。连街对面那幢都比这幢强，至少能看清整座城市。这里什么也看不见，其他房屋遮住了视线，还有——”

“我们订了这里的房间，威尔逊先生，”男人不容分辩地说，“我们打算住进去。现在你能安排一下吗？越早搬出去越好。”

“不，”奥利弗横下心，“租约里没这条。你们付过钱，所以可以住到下个月为止，但你不能把我赶出去。我要待在这儿。”

男人张开嘴想说什么。他冷冷地看着奥利弗，想了想又闭上了嘴巴。疏离感像寒冰似的悬在两人之间，有一瞬万籁俱寂。最后，男人说：“随便你。别管我们的闲事就好。”

说来奇怪，他并没有询问奥利弗为什么要这么做。奥利弗吃不准这个男人，不知道该不该解释。他没法儿大大方方地开口说：“签订租约之后，有人出三倍于房子价值的价钱买这幢房子，只要能在5月末成交即可。”他也没法儿说：“我要那笔钱，我会想方设法来骚扰你，直到你答应搬出去为止。”他实在想不通他们为什么会拒绝。见到他们之后，他就更觉得没道理了，因为他们肯定更习惯比这幢破败房屋好无数倍的居住条件。

真是诡异，这幢房子的价值竟然会如此水涨船高。他根本想不出会有什么理由，能让两组隐姓埋名的人如此渴望在5月末拥有它。

奥利弗默不作声地带房客上楼，安排他们住进房子前侧的三间大卧房。红发女人不加掩饰地偷偷盯着他看，视线颇为热切，兴趣底下还有某种古怪的情绪，他一时间分不清那究竟是什么，但心中非常好奇。他想，要是能和她单独聊聊该有多好啊，即便只是为了捕捉那种难以分辨的感觉，找到它确切的名字。

安排妥当以后，他下楼拿起电话打给未婚妻。

电话那头，苏的声音兴奋得有点尖细。

“奥利弗，怎么这么早？天哪，还不到六点呢。你按照我说的告诉他们了吗？他们愿意离开吗？”

“还很难说。估计没戏。再说我毕竟收了他们的钱，苏，你知道的。”

“奥利弗，他们必须要走！你必须做点什么！”

“我在努力了，苏。但我不喜欢这样。”

“他们没理由不能待在别处，对吧？咱们需要那笔钱。奥利弗，你必须想个办法。”

奥利弗望向电话上方的镜子，看到了自己烦闷的双眼，他恶狠狠地打量自己：枯草色的头发凌乱不堪，晒黑的脸庞挺讨人喜欢，但亮晶晶的胡楂儿正探头探脑。红发女人第一次见到他恰好看到他这么糟糕的样子，他觉得很抱歉。苏斩钉截铁的声音再次响起，良心苛责之下，他答道：“我会努力的，亲爱的，我一定会努力的。但我确实收了他们的钱啊。”

这话没说错，他们确实付了他好大一笔钱，即便考虑到今年飙高的物价和薪水，那笔钱比几个房间加在一起的正常租金还要多。这个国家正在步入一个传奇时代，一个全民罹患欣快症的愉悦时代，日后会被称为“快乐40年代”或“黄金60年代”。你的生活会充满新鲜和刺激——只要你活着。

“好吧，”奥利弗听天由命地说，“我尽量。”

然而在接下来的几天里，他很清楚自己并没有使出浑身解数。原因有几个。从一开始，把自己变成房客的眼中钉就是苏的主意，而不是奥利弗的想法。只要奥利弗稍微坚定一点，整件事就根本不会启动了。理性当然站在苏的那一边，但别的暂且不说……

这三位房客实在太有意思了。他们的言行举止有一种奇异的颠倒感，就像镜子里的正常生活，生活本身的怪异变种。奥利弗觉得他们的思维基于截然不同的逻辑前提运作：他们似乎能从最不好笑的事情里发掘出古怪的笑点；他们高高在上，与现实之间隔着某种冰冷的疏离感，然而这一点并没有阻止他们难以解释、频繁得超出忍耐范围的大笑。

他偶尔会在他们进出房间的时候碰到他们。他们彬彬有礼，但拒人于千里之外，这并不是因为讨厌他的存在，而只是完全无所谓而已。

白天的大多数时间里，他们待在室外。艳丽的5月，天气一直很好，他们似乎放开了全部身心去享受其中的美妙，丝毫不担心雨水或寒潮会影响煦暖的淡金色阳光和馥郁的空气。他们的信心充足得让奥利弗不安。

他们每天只在家里吃一顿晚餐，对食物的反应难以预料。欢迎某几道菜的是哄堂大笑，但另几道则会激起微妙的嫌恶。举例来说，谁也不会碰色拉，而鱼类则会在餐桌周围掀起一波奇异的尴尬浪涛。

他们为每顿饭精心打扮。名叫奥麦利的男人穿上宴会装后极为俊美，然而总有点阴沉，奥利弗曾两次听见两位女士嘲笑他不得不穿一身黑。奥利弗却忽然陷入幻想，要是这位先生换上和两位女士一样的明艳衣物，似乎会更适合。不过，就算一身黑他也穿得华丽贵气，仿佛金丝银线对他来说只是日常打扮。

在家中的其他就餐时间，他们会回到各自的房间里吃饭。他们肯定从他们神秘莫名的家乡带来了堪称海量的食物。奥利弗愈来愈好奇他们究竟来自何方。令人垂涎欲滴的气味偶尔会在稀奇古怪的时间从紧闭的房门背后飘进走廊。奥利弗分辨不出那都是些什么气味，但闻起来几乎令人无法抗拒。然而也有几次，食物的气味可怕得难以形容，甚至让人作呕。奥利弗心想，能够欣赏这份颓废感的必定是美食家。而这些人无疑都是个中高手。

他们怎么能在一幢破败老宅中住得如此心满意足，这个问题时常让奥利弗辗转反侧。还有一点，他们为什么不愿意换个地方住呢？他偷窥过几次他们的房间，见到的景象委实引人入胜，房间里添置了各种各样的东西，尽管短暂的几眼看不清究竟是什么东西，但房间显然完全变了样。第一次看见他们，奥利弗就产生了一种奢靡感，这种感觉在那几眼里又得到了印证：无疑是随身携带的华贵帷幄，匆忙间瞥见的饰物和墙上的挂画，甚至还有从门缝中漏出来的一缕异国香气。

两位女士在走廊里与他擦肩而过，她们在棕色的暗影中柔软地摆动身躯，袍服完美地贴合着身体的曲线，她们的模样是那么华贵典雅、熠熠生辉，甚至不像是存在于现实之中。这种姿态源于将世界踩在脚下的信心，赋予她们犹如帝王般的超然神采，然而奥利弗却不止一次地与红发褐肤女人的蓝色眸子眼神交会，觉得在其中见到了日益增长的兴趣。她在朦胧中对他微笑，带着芬芳的气息和难以想象的尊贵气场从他身旁走过，微笑中的暖意在她远去后依然盘桓不去。

奥利弗知道她不想保持两人之间的距离，从一开始他就确信如此。待到机会来临，她会为两人独处创造条件。这个念头让他头昏目眩、神魂颠倒。除了等待他别无选择，他知道她会在她觉得合适的时候与自己见面。

第三天，他和苏在市区的一家小饭馆共进午餐，窗外即可俯瞰河对面大都市的壮美景色。苏有一头闪亮的棕色鬈发和一双棕色眼睛，就美丽的标准而言，她的下巴略微有些突出。苏从小就知道自己想要什么和如何满足心愿，在奥利弗看来，她此刻最想做的事情就是卖掉那幢房子。

“那么一幢又老又破的房子，这个价钱简直不可思议，”她大发雷霆，做了个恶狠狠的手势，“这么好的机会再也碰不到了，而且价钱这么好，我们需要这笔钱来启动家用。奥利弗，你肯定能做些什么的！”

“我正在努力。”奥利弗不安地向她保证。

“想买房子的疯女人有消息吗？”

奥利弗摇摇头：“她的律师昨天打过电话，没什么新说法。我倒是很想知道她是谁。”

“我猜律师自己都不知道。神神秘秘的——奥利弗，我不喜欢这样。还有那几个圣西斯可——他们今天在干什么？”

奥利弗大笑，道：“今天早上他们花了快一小时打电话给城里的各个电影院，念了一大堆三流烂片的名字问电影院有没有，他们想看里面的片段。”

“片段，为什么？”

“不知道。我觉得……呃，没什么。还要咖啡吗？”

问题是，他觉得他不知道。你没法儿把不知道当作猜想告诉苏，而苏又不了解那几个圣西斯可的古怪劲头，只会觉得奥利弗的脑袋出了问题。不过，听了他们的对话，他有个确定性的印象，那就是有个演员在所有这些电影里跑过龙套，而他们提到他的表演时的口吻几近敬畏。他们称他为“高康大”，这显然不是他的名字，因此奥利弗实在猜不到他们如此挚爱的龙套演员究竟是谁。高康大或许是他扮演过的某个角色（就几位圣西斯可的评论而言，他的演绎无疑出神入化），但对奥利弗来说，这个名字毫无意义。

“他们做了很多好玩儿的事情，”他机械地搅拌着咖啡，“昨天，奥麦利，那个男人叫奥麦利，他带着一本五年前出版的诗集进门，三个人传来传去的模样就好像那是莎士比亚的手稿。我根本没听说过那个作者，但他在他们天晓得在哪儿的祖国似乎是个半神。”

“你都不知道？他们连一点线索都没露出来？”

“我们没怎么说话。”奥利弗带着几分挖苦提醒她。

“我知道，可是——唉，算了，无所谓。接着说，他们还干了什么？”

“呃，今天上午他们要去瞻仰‘高康大’和他的伟大作品，下午计划去河边某个我没听说过的神殿。天晓得在哪儿，反正不太远，因为我知道他们要回来吃晚餐。估计是什么伟人的出生地，要是能弄到的话，他们打算带些纪念品回家。他们是典型的游客没错，真希望我能弄清楚这些事背后到底有什么名堂。实在说不通。”

“和这房子有关系的事情现在都说不通。我真希望——”

苏暴躁地继续说了下去，但奥利弗忽然不再听她在说什么了，因为就在门外，一个脚踩高跟鞋的熟悉身影带着女皇般的优雅走了过去。他没看见她的面容，但他自认绝对不会认错那姿态、那柔软的线条和动作，化成灰他都认得。

“等我一分钟。”他对苏嘟囔道。她还没来得及回答，他就跳出了座椅。他六大步奔出门口，那个曼妙的身影离他仅有几步之遥。但是，他本来想说的那些话凝固在了嘴边，他默默地站在那里望着那个背影。

不是红发女人，也不是她的黑发朋友。只是一个陌生人。他无语地望着那个尊贵而可爱的背影消失在人群中，熟悉的姿态，熟悉的自信，连陌生感都很熟悉，就像那两位姓圣西斯可的女人一样，异常合身的美丽衣物对她来说似乎是充满异国风情的装束。街上的其他女人相形见绌，在经过她身边时显得心神不安。她像女皇一般越走越远，最终融入人群，消失不见。

她也来自他们的国度，奥利弗在眩晕中告诉自己。因此，附近还有其他人在这个美丽的5月天有了神秘的房客，还有其他人今天也望着来自未知国度的陌生身影徒然兴叹。

他默默地回到苏的身边。

楼上棕色微光中的走廊里，虚掩的房门诱惑着他。奥利弗不禁在靠近时放慢了脚步，他的心跳随之加快。那是红发女子的房间，他认为这扇门不是碰巧打开的。他现在已经知道了，她叫克莱芙。

门铰链轻轻地嘎吱作响，房间里一个甜美的声音慵懒地说：“不进来坐坐吗？”

房间里确实完全不同了。大床被推到墙根，随随便便扔在床上的罩单垂到地面，它看起来像是柔软的皮毛，然而呈浅浅的蓝绿色，闪闪发亮的样子仿佛每根毛发的顶端都是透明水晶。皮毛上放着三本打开的书和一本看起来非常奇特的杂志，杂志在微微发光，一眼瞥去，打开那页上的图片好像是立体的。还有一个表面装饰着花朵的瓷质小烟斗，一缕纤细的烟雾悬浮在烟斗上方。

床边挂着一个宽阔的画框，里面的蓝色水面太真实了，奥利弗不禁多看了一眼，以确定画中的涟漪是不是真的在从左向右缓缓扩散。一个玻璃绳索系住的水晶球挂在天花板上。它正慢慢旋转，窗外射进来的光线在球体的另一面变成了弯角的矩形。

中央大窗下是一件看似躺椅的家具，奥利弗没见过它，只能假定它至少有一部分是可充气的，原本装在行李里。躺椅上盖着看起来非常昂贵的格子布，闪闪发光的金属图案点缀着织物表面。

克莱芙慢慢地从门口走开，沉进躺椅的怀抱之中，满足地轻声叹息。躺椅包裹住她的身躯，那感觉一定舒服得不得了。克莱芙微微扭动身体，微笑着抬头望向奥利弗。

“快请进来。过来坐下，找个能看见窗外的地方。我喜欢你们美丽的春天。你知道，文明年代没有哪个5月能和这个5月相提并论。”她说得非常认真，一双蓝眼睛望着奥利弗的眼睛，声音里有几分居高临下，就好像好天气是特别为她安排的。

奥利弗迈步走进房间，旋即停下，惊讶地低头看向地板，他觉得地板似乎不太稳当。先前他未曾注意到地毯，纯白色的地毯毫无瑕疵，会在脚底随压力下沉大约一英寸。接着，他看见克莱芙的双足是赤裸的，不，几乎是赤裸的。她穿着薄若蝉翼的半高筒靴。赤裸的脚底呈粉红色，仿佛抹过胭脂，趾甲上流光溢彩，仿佛许多面小镜子。他继续向前走，发现它们确实是许多面小镜子，他一点也不觉得惊讶，涂在趾甲上的某种漆料能够反射光线。

“请坐。”克莱芙再次开口，白色袖子里的手臂指向窗边的椅子。她身上的衣物形似短裙，柔软地下垂，剪裁得颇为宽松，但又能跟上她的每一个动作。今天她的形体有些不寻常的改变。奥利弗见过她穿着上街的正式服装，她的身体拥有宽宽的肩膀和苗条的侧腹，那是所有女人梦想的体形。但今天，她的肩膀有着天鹅般的优雅曲线，圆润柔软得让她的身体显得既陌生又诱人。

“喝茶吗？”克莱芙问道，露出动人心弦的笑容。

她身旁的矮桌上放着托盘和几个带盖的小杯子，这些器具模样可爱，蕴含着某种仿佛蔷薇石英的光泽，色彩幽深，像是内层的色泽穿过半透明外层映了出来。她拿起一个底下没有托碟的杯子递给奥利弗。

杯子在他手中感觉很脆弱，薄得像纸一样。他看不见杯里盛着什么，因为盖子遮蔽了视线，盖子仿佛和杯子合为一体，只在边缘处留下一条月牙形的窄缝。蒸汽从窄缝中冒上来。

克莱芙拿起她的杯子，倾斜着放在嘴边，她在杯沿上方对奥利弗绽放笑容。她真美丽。淡红色的头发打着卷儿，发卷的外缘如同光环，花冠般地戴在头上。每一根头发都梳理得恰到好处，就好像是用画笔绘上去的，微风不时从窗口吹来，轻轻拂着那些亮晶晶的发丝。

奥利弗尝了一口茶。它的味道非常特别，水很热，鲜花香气般的味道在舌头上盘桓不去。这是极女性化的饮料。他又尝了一口，惊讶地发现自己居然会那么喜欢它。

他每喝一口，鲜花的香气就更醇厚一分，烟雾似的在他脑海里打旋。第三口，他听见某种微弱的嗡嗡声。花间飞舞的蜜蜂，大概是，他的思维已经失去条理——再喝一口。

克莱芙笑嘻嘻地望着他。

“他们今天整个下午都不在，”她想让奥利弗安心，“我看咱们就有机会好好认识一下了。”

奥利弗惊恐地听见自己在问：“你为什么那么说话？”他根本不知道这个问题是从哪儿蹦出来的，某些东西似乎让他丧失了对舌头的控制能力。

克莱芙笑得更灿烂了。她把杯子凑到嘴边，语气里有一丝迁就：“‘那么’是什么意思？”

他无可无不可地摆摆手，有点惊讶地发现那只手似乎有六或七根手指。

“我不知道……大概是严谨吧。比方说，你似乎从不说‘从不’？”

“在我们的国家，我们从小就被教导说话要严谨。”克莱芙解释道，“就像我们被教导走路、穿衣和思考都要严谨一样。任何形式的缩略在我们小时候就被训练去掉了。对你来说……”她说得很有礼貌，“对你来说，当然不会凑巧也有这种全国性的怪癖。但对我们来说，我们有时间来享受这么做的乐趣，我们喜欢这么做。”

她的声音变得愈来愈甜美，到最后几乎无法与奥利弗脑海里花香的芬芳和茶的微妙口感区分开来。

“你们来自哪个国家？”他问，又把杯子放到嘴边，有点惊讶地发现里面的东西似乎怎么喝也喝不完。

克莱芙这次的笑容无疑是居高临下的。但他没有生气。现在什么都无法让他生气。整个房间沐浴在如同鲜花的芳香般美妙的粉色光芒之中。

“威尔逊先生，这是我们绝对不能谈起的话题。”

“但是——”奥利弗停下了。不管了，反正和他没有任何关系。“你们来度假吗？”他口齿不清地问道。

“叫朝觐也许更适合。”

“朝觐，”奥利弗的兴趣一下子被勾了起来，思维顿时恢复敏锐，“朝觐什么？”

“我不该说刚才那句话的，威尔逊先生，就当我没说过。喜欢这茶吗？”

“喜欢极了。”

“你现在该猜到了，它不完全是茶，更是一种欣快剂。”

奥利弗傻乎乎地瞪着她：“欣快剂？”

克莱芙单手优雅地在空中画了个描述性的圆圈，大笑：“难道没感觉到效果？肯定感觉到了吧。”

“我的感觉，”奥利弗说，“和连喝四杯威士忌的感觉差不多。”

克莱芙优雅地耸耸肩。“我们的欣快没有痛苦，更没有粗野的酒精才有的副作用。”她轻咬嘴唇，“对不起，我肯定是太欣快了，说了不该说的话。请原谅。想听音乐吗？”

克莱芙在躺椅上向后靠，伸手去摸旁边的墙壁。袖子从她晒黑的圆润手臂上滑落，露出毫无遮蔽的手腕内侧，奥利弗有些诧异地看见了一条长长的疤痕，玫瑰红色的伤疤已经褪色。芬芳的茶饮消解了他的礼数，他屏住呼吸，凑过去想看清楚。

克莱芙轻轻一抖胳膊，袖子晃回原处，疤痕随即消失。晒黑的柔嫩肌肤上涌起片片红霞，她不敢正视奥利弗的双眼。某种难以言喻的羞愧笼罩住了她。

奥利弗唐突地说：“那是什么？出了什么事？”

她还是不肯看他。后来，他理解了这种羞愧，也知道了她为什么会有这个反应。但此刻他只能傻愣愣地听着她答道：

“没什么……真的没什么。只是……接种而已，我们都有。噢，别在意。听音乐吧。”

这次她伸出了另一只胳膊。她没有触碰任何东西，但当她的手刚贴近墙壁，一种声音就响彻房间。那是水声，是波浪在冲刷有坡度的漫长海滩。奥利弗跟着克莱芙的视线望向床头描绘蓝色水面的那幅画。

波浪在移动。不，不止是波浪在动，视角也在改变。海景慢慢浮动，随着波浪飘向海岸。奥利弗望着画面，几乎被催眠了，他接受了眼前的景象，觉得没有什么好惊讶的。

波浪涌动，破碎成乳白色的泡沫，在一片沙质海滩上翻腾不息。就在这时，音乐穿透水声洋溢而出，画框里的水波逐渐聚集成一个男人的面容，他朝整个房间露出亲昵的微笑。他怀抱外形奇特的古老乐器，乐器有点像鲁特琴，外壳上有明暗相间的条纹，长颈向后弯曲，搭在他的肩膀上。男人在唱歌，他唱的歌让奥利弗有点吃惊。这首歌感觉非常熟悉，但又异乎寻常。他在陌生的旋律里摸索，总算找到一丁点儿线索，顺着它回忆起了原曲，它是电影《演艺船》的插曲《信以为真》，但这条演艺船显然从未冒着蒸汽沿密西西比河逆流而上。

“他这是在干什么？”他惊愕地听了一小会儿，忍不住问她，“我从没听过类似的旋律。”

克莱芙大笑着再次伸出手臂。“我们称之为‘楷聆’。别在意。喜欢吗？”她神秘地说。

他看见的是某种喜剧，一个男人化得像个小丑，眼睛大得夸张，几乎占据了半张脸。他站在黑色幕布前，身旁是一根粗大的玻璃柱，他在唱一首欢快的断音歌曲，歌中点缀了许多像是即兴演出的饶舌，同时用左手的指甲在柱子上敲打出错综复杂的音乐节拍。他边唱边绕着柱子转。指甲敲击的节奏与歌曲混合在一起，偶尔跳出去打出自己的旋律，随即又毫无间断地重新融入歌曲。

你很难领会这种表演。歌曲比念白更加难解，念白似乎在说一只遗失的拖鞋，充满了让克莱芙发出会心微笑的双关语，但对奥利弗来说仿佛天书。男人的表演风格冷淡而缺乏温情，实在不怎么好玩儿，克莱芙却似乎为之倾倒。让奥利弗觉得很有意思的是，他在男人身上看见了那种发自肺腑的自信的某种延伸或变种，正是这种自信让三位圣西斯可卓然不群。肯定是国民特性吧，他心想。

紧接着是其他表演，有些段落支离破碎，像是从整部戏里截出来的。他认出了其中之一。熟悉的激昂旋律刚一响起他就认了出来，人物随即出场，他们在正步走，雾气里有条硕大的横幅向后卷动，人物边走边有节奏地吼叫：“前进，在百合旗帜下前进！”

音乐尖声细气，图像模模糊糊，颜色也不准确，但表演中有某种韵味唤醒了奥利弗的记忆。他盯着看了一会儿，想起了这部多年前的老电影。丹尼斯·金和流浪汉合唱的《流民之歌》，来自——好像是《流民之王》？

“很老的老歌，”克莱芙不好意思地说，“但是我喜欢。”

醉人茶饮的蒸汽在奥利弗和图像之间萦绕。音乐愈来愈响，穿过房间、芳香的泡沫和他欣快的大脑。没有任何东西显得奇怪了。他已经发现了该怎么饮用这种茶。它和笑气一样，效果不会无限叠加。你可以爬上欣快的顶峰，但无法提升顶峰的高度。你最好等待劲头稍微过去一点，再继续饮用。

除此之外，它拥有酒精的绝大部分效果——没多久，整个世界都融化成令人愉快的雾气，隔着这层雾气，他见到的东西一律变得令人沉醉，还有几分梦幻的感觉。他停止了提问。后来他甚至无法确定有多少内容真的是梦。

比方说，有个跳舞的人偶。他对它印象非常深刻：一个小小的、苗条的女人，鼻梁高挺，黑眼睛，凸下巴。她姿态优美地走过精致的白色地毯，地毯的绒毛高及她的膝盖。她的五官和躯体一样灵动自如，她舞步轻快，足尖每次触地都发出好听的声音，每一声都像钟声似的袅袅回响。它在跳某种正式舞步，用气音唱歌充当伴奏，同时还在做可爱的鬼脸。它肯定是某种模拟玩偶，动作和歌声都精确地模仿了原物。后来，奥利弗认定这部分是梦境。

其他还发生了什么他就记不太清了。他知道克莱芙说了什么怪异的事情，在当时都说得通，然而事后却一个字也想不起来了。他知道克莱芙端出一个透明的盘子，请他吃亮闪闪的糖果，有几颗很好吃，但有一两颗苦得他第二天想起来依然舌头打卷，还有一颗的味道甚至让他反胃，而克莱芙一点一点舔着吃得非常开心。

至于克莱芙——第二天他想破脑袋也无法确定究竟发生了什么。他似乎记得她裹着白袍的手臂挽住他后脖颈的柔软触感，而她仰着脸对他大笑，茶饮的芬芳香气随着她的呼吸扑在他脸上。但除此之外，他什么都想不起来了，至少暂时如此。

有个短暂的插曲，发生在他彻底坠入梦乡之前。他几乎可以确定自己记得一个时刻，另外两位圣西斯可低头望着他，男人皱着眉头，烟雾蓝眼睛的女人露出嘲讽的微笑。

男人的声音从极远处传来：“克莱芙，你知道这么做违反了每一条规则——”他的声音刚开始是微弱的嗡嗡声，渐渐变成超出听觉范围的高音。奥利弗觉得自己记得黑衣女人的笑声：同样微弱且遥远，仿佛一群愤怒的蜜蜂。

“克莱芙，克莱芙，软心肠的小傻瓜，难道永远不能放你离开我们的视线吗？”

克莱芙的回答似乎毫无逻辑可言：“在这儿啊，有什么关系呢？”

男人回答她，一开口依然是遥远的嗡嗡声：“关系到你出发前签订的协议——不得干涉。你知道你签字就代表认可条款——”

克莱芙的声音比较近，也比较容易理解：“但在这儿有什么区别……根本没关系！你们两个也清楚。怎么可能有关系？”

奥利弗感到她的袖子柔软地擦过自己的面颊，但他眼前只有烟雾般流淌的迟缓潮水和涌动的黑暗。他听见音乐般的声音在遥远的地方争吵，他听见他们停止了争吵。

第二天他在自己的房间里醒来，带着一段记忆醒来：克莱芙用满含抱歉的眼神望着他，她晒黑的可爱面孔俯视着他，芬芳的红发从脸蛋两侧垂下，她的眼睛里充满了悲哀和怜悯。奥利弗认为这肯定是梦中的场景，任何人都没有理由这么悲伤地看着他。

那天晚些时候，苏打电话给他。

“奥利弗，想买房子的人到了，疯婆娘和她丈夫。我可以带他们过来吗？”

奥利弗的脑袋一整天都被那些含糊、暧昧的记忆占据。克莱芙的面孔不断在眼前浮现，遮盖了现实中的房间。“什么？我……哦，好，随你便。但我不知道这能有什么用。”他说。

“奥利弗，你怎么了？你我都知道咱们需要那笔钱，对吧？我不明白你怎么能连争取都不争取就拒绝这么一个好交易。我们可以立刻结婚，买一套自己的房子，你自己也清楚，那堆老破烂无论如何也不可能卖出这个价钱。醒醒吧，奥利弗！”

奥利弗辩解道：“我知道，苏——我知道。但是——”

“奥利弗，你必须要想个办法才行！”她的声音不容争辩。

他知道她说得对。无论有没有克莱芙，只要还有一丝能赶走房客的希望，这个交易就值得争取。他又开始琢磨这地方为何忽然变成了许多人的无价之宝。还有5月的最后一周到底和房屋的价值有什么关系。

好奇心陡然上涌，刺穿了他今天恍惚无比的意识。5月的最后一周极为重要，房子能不能卖掉完全取决于到时候谁住在这里。但为什么？为什么呢？

“下周到底会发生什么？”奥利弗对着听筒自言自语，“他们为什么不能等这些人离开？要是他们肯等，我宁可让掉几千……”

“让什么让！奥利弗·威尔逊，让出来的钞票够我买所有冰箱的。你一定要想出办法，赶在下周前变更产权，就这么简单。听见我说的话了吗？”

“冷静点。”奥利弗耐心地说，“我又不是超人，但我会努力的。”

“我这就带他们过去，”苏对他说，“免得撞上那几个圣西斯可。你给我想个主意出来，奥利弗。”她停顿片刻，再开口时冷静了很多，“亲爱的，他们——非常奇怪。”

“奇怪？”

“你会明白的。”

随着苏走上过道的是一位老妇人和一个非常年轻的男人。奥利弗立刻明白了是什么让苏产生了那种感觉。这两人的衣着举止都带有他已经非常熟悉的优雅和自大，他并没有觉得很惊讶。他们打量着这个美丽的、阳光灿烂的午后，神情同样充满全心全意的欢欣，还带着一丝居高临下。他们还没开口，奥利弗就知道他们的声音将多么富有音乐感，他们将多么谨慎地说清每一个单词。

不存在任何疑问。克莱芙那神秘祖国的公民正在大规模地到来——为了某个目的。为了5月的最后一周？奥利弗在心里耸耸肩，根本无从猜测——就现在而言。只有一点能够确定：来自无名之地的这些人，能够将声音控制得如同歌手，将服饰控制得如同演员，他们可以停下时间的轮盘，抚平身上衣物的每一条褶皱。

老妇人从一开始就主导了对话。他们一起站在从未油漆过的破败门廊上，苏甚至没有机会介绍大家认识。

“年轻人，我是霍菲亚夫人。这是我丈夫。”她的声音里潜藏着一丝严苛，或许来自她的年龄。她那张脸像是覆了一层膜，松弛的肌肉被某种奥利弗连猜也不敢猜的东西提拉起来，形成类似紧致的效果。妆化得异常考究，他甚至难以判断她到底有没有化妆，但有一点他敢确定，那就是她比看上去的要老很多。一辈子发号施令才能塑造出如此严苛、深沉、沉着而又悦耳的声音。

年轻人一言不发。他非常英俊。他显然是那种无论在哪种文化哪个国家里都变化不大的角色。他身穿裁制精美的衣服，戴着手套，一只手拿着一个红色的皮革盒子，盒子大约书本大小。

霍菲亚夫人继续道：“我了解你这幢房子的问题。你想卖给我，但你和奥麦利及其友人有租约在先，因此从法律上被限制住了。没错吧？”

奥利弗点点头：“但是……”

“让我说完。假如奥麦利能够在下周前被强迫搬出，你就愿意接受我的报价，对吧？很好。哈拉！”她朝身旁的年轻人点头示意。年轻人并拢脚跟，微微鞠躬，说：“是，霍菲亚。”他将一只手伸进外衣里。

霍菲亚夫人拿起他手掌里的小东西，她伸手拿东西的姿态带着帝王气度，就好像正从她展开的手臂上下垂的是皇室礼袍。

“拿着，”她说，“这东西能够帮助我们。我亲爱的——”她把它递给苏，“你把它藏在屋里的某个地方，相信不受欢迎的房客就不会打扰你太久了。”

苏好奇地接过那东西。它是个小小的银匣子，不超过一英寸见方，顶上凹陷，没有任何接缝说明它能被打开。

“等一等，”奥利弗不安地插口道，“这是什么？”

“不会伤害任何人，我向你保证。”

“那为什么——”

帝王般的霍菲亚夫人的手轻轻一挥就止住了奥利弗的话头，她招呼苏过来：“我亲爱的，去吧。动作快点，赶在奥麦利回来之前。我保证对任何人都没有危险。”

奥利弗坚决地打断她：“霍菲亚夫人，我一定要知道你的计划。我——”

“哦，奥利弗，别这样！”苏抓住银色立方体，“别担心。我相信霍菲亚夫人最清楚了。你难道不希望把那些人赶出去？”

“我当然希望。但是我不想看见这房子被炸上天或者——”

霍菲亚夫人低沉的笑声里透着宽容：“不会那么粗鲁，我向你保证，威尔逊先生。请记住，我们想要这幢房子！赶快，我亲爱的。”

苏点点头，快步挤过奥利弗钻进走廊。只剩下了他一个人，奥利弗只好陷入不安的沉默。名叫哈拉的年轻男人用脚随意打着拍子，愉快地享受着阳光。这是5月里一个常见的美好下午，半透明的金色阳光，芬芳的空气中还有一丝凉意，与即将来临的夏日遥相呼应。哈拉镇定自若地环顾四周，仿佛在欣赏只为他一个人准备的舞台。他抬头望着在头顶飞舞的一只工蜂，视线跟随天上金色光雾中时隐时现的跨大陆飞机。“有意思。”他满意地嘟囔道。

苏回来了，她挽住奥利弗的胳膊，兴奋地捏了捏。“好了，”她说，“多久能起作用，霍菲亚夫人？”

“不一定，我亲爱的，但不会太久。威尔逊先生，我有话要跟你说。你也住在这儿，对吧？为了你的舒适起见，请接受我的建议——”

房子里的某处，一扇门“砰”的一声关上，一个洪亮高昂的声音陡然响起，愈来愈响。随即传来的是踏在楼梯上的脚步声和歌声：“别再躲藏，吾爱，到我……”

哈拉一惊，手里的红色皮革盒子险些掉在地上。

“克莱芙！”他低声说，“或者是科利亚，我知道她们两人都刚从坎特伯雷回来。但我还以为……”

“安静。”霍菲亚夫人的面容立刻变成帝王的扑克脸。她通过鼻子庄严地呼吸，抬头挺胸，对着门摆出傲慢的姿态。

克莱芙身上还是那件柔软的绒毛袍服，但今天和奥利弗上次见到的不一样，它不是白色，而是淡淡的纯净蓝色，将她晒黑的皮肤衬成杏红色。她在微笑。

“哎呀，霍菲亚！”她的声音从未这么好听，“我就觉得像从家里来的人在说话。见到你太开心了。没有人知道你也来——”她忽然停下，瞥了一眼奥利弗，随即将视线移开。“哈拉，还有你，”克莱芙说，“多么令人愉快的一个惊喜。”

苏傻乎乎地说：“你什么时候回来的？”

克莱芙对她微笑，道：“你一定是可爱的约翰逊小姐了。哎呀，我根本没有出去。我观光有些看够了，就留在房间里打瞌睡。”

苏吸进一口气，发出代表不相信的嗤嗤鼻息。两个女人之间划过一道闪电，她们对视了一瞬，而那一瞬就是永恒。这是个超乎寻常的停顿，秒针转动一格之内，已经发生了无数不需辞令的交会。

奥利弗看清了克莱芙对苏露出了一个什么样的笑容，那其中饱含他在这些陌生人身上时常见到的平静与自信。他看见苏飞快地评估敌手，看见苏挺胸抬头站直，抚平夏装以遮住扁平的臀部，眨眼间就摆出了骄傲的姿势，望向克莱芙。这显然是早有准备的举动。他不知所措地朝克莱芙看去。

克莱芙的肩膀温柔地垂下，她长袍的带子系在盈盈一握的纤腰上，下摆盖住丰满圆润的臀部。苏的体形更有时代气息——然而败下阵来的却是她。

克莱芙的笑容毫无变化。就在沉默之中，审美观发生了翻天覆地的变化，基础却不过是克莱芙那无比坚实的自信，那镇定自若的微笑。忽然间，时尚并非定论的说法得到了印证。克莱芙那过时的身材曲线遽然变成了标准，苏相比之下成了一个难看、嶙峋、半雄性的角色。

奥利弗不知道事情是怎么发生的。优势在一息之间从一个女人转移到了另一个女人。美丽大体而言是一种时尚，今天的美在几个世代前或几百年后或许是丑。甚至有可能比丑更可怕，或许会过时，因此隐约变得可笑。

苏就是个例子。克莱芙仅仅是发挥了她的优势，让门廊上的每个人都明白这一点。克莱芙是个美女，动人心弦、极有说服力的美女，受到公认的美女，而方肩膀、瘦巴巴的苏是个可笑的过时货，是个时代错误。她不属于当下。在这些奇异的完美人类之间，她是个怪物。

苏彻底败下阵来，但自尊心和慌乱支撑着她。或许她一直没有完全搞清楚问题出在哪儿。她朝克莱芙投去赤裸裸的妒恨眼神，当她将视线收回到奥利弗身上时，其中蕴含的是怀疑和不信任。

后来回想此刻，奥利弗认为就是在那个时刻，他第一次明确地开始怀疑真相究竟是什么。但他没有时间去思考了，因为那个争斗的瞬间刚刚过去，三位他乡来客同时开口说话，像是想要掩盖某些不欲为人所知的事情，虽说晚了一拍。

克莱芙说：“多好的天气——”霍菲亚夫人说：“住在这房子里是多么幸运——”而哈拉将红色皮革盒子递给克莱芙，用三个人里最响亮的声音说：“森碧送给你的，克莱芙。他最新的。”

克莱芙急切地伸出双手去拿，细绒的袖子从她圆润的前臂滑下。袖子回到原位之前，奥利弗再次瞥见了那条神秘的伤痕，而就在哈拉的胳膊垂下时，他觉得在哈拉的手腕上也见到了类似一条即将消失的浅淡伤痕。

“森碧！”克莱芙叫道，声音高亢、甜美、充满喜悦，“真是太好了！什么时代？”

“来自1664年11月，”哈拉说，“伦敦，那是当然。不过我认为1347年11月应该也有某种对应物。他还没有弄完——当然了。”他紧张地看了一眼奥利弗和苏。“一个了不起的范本，”他飞快地说，“不可思议。当然了，假如你喜欢这个风格。”

霍菲亚夫人战栗了一下，动作间有着庞然大物的那种优雅。“那个男人！”她说，“引人入胜，当然了——一个伟人。但又——那么超前！”

“只有鉴赏家才能完全欣赏森碧的作品，”克莱芙略带挖苦地说，“这一点我们都必须承认。”

“哦，当然，所有人都要向他鞠躬，”霍菲亚不情愿地说，“我不得不承认，我亲爱的，他有些让我害怕。你认为他会加入我们的行列吗？”

“很难说，”克莱芙说，“假如他的，呃，作品，还没有完成，那么肯定会的。你知道森碧的口味。”

霍菲亚和哈拉同时大笑。“那么，我知道该在什么时候去找他了。”霍菲亚说。她看了一眼傻愣愣的奥利弗和认输但又怒火中烧的苏，用不容置疑的口吻把话题带回正路。

“你真是太幸运了，我亲爱的克莱芙，能占据这幢房子，”她一本正经地说，“我见过它的三维模型——事后的——那时它几乎依然完好无损，一个多么幸运的巧合。愿意分享你们的租约吗，考虑一下吧？比方说，换一个加冕礼的座位，在——”

“没有任何东西能收买我们，霍菲亚。”克莱芙喜滋滋地说，把红色盒子抱在胸前。

霍菲亚冷冰冰地望着她。“或许你会改主意的，我亲爱的克莱芙。”霍菲亚的语气依旧仿佛帝王，“还有时间，你可以通过这位威尔逊先生联系我们。我们在蒙哥马利别墅有房间，就在这条马路上，当然了，比不上你们这里，但还算不错。对我们来说，还算不错。”

奥利弗吃了一惊。蒙哥马利别墅是全城最昂贵的旅馆。比起这幢摇摇欲坠的老宅，它简直就是宫殿。这些人实在不可理喻。他们似乎是某种迥然不同的价值观的受害者。

霍菲亚夫人庄重地走向门前台阶。

“很高兴见到你，我亲爱的，”她的声音飘过精致的垫肩，“祝你们住得开心。替我向奥麦利和科利亚问好。威尔逊先生——”她朝步道摆摆头，“说句话。”

奥利弗跟着她走向马路。霍菲亚夫人走到一半停下，拍拍他的胳膊。

“一个小小的忠告，”她用沙哑的声音说，“你说你也睡在这儿？搬出来，年轻人。今晚之前搬出来。”

奥利弗漫不经心地寻找着被苏藏起来的神秘银匣，这时第一阵声音从楼上顺着楼梯井向他飘来。克莱芙关上了房门，但这幢房子已经上了年岁，来自上方的声音里有某种怪异的特质仿佛渗透了木头，连肉眼都能看见这样的浸润。

那是音乐，某种意义上的音乐。但又不完全是音乐。同时也是一种恐怖的声音，其中有不幸，也有人类对于不幸的所有反馈，从歇斯底里到心碎若死，从无理性的欣喜到理性化的听天由命。

这种不幸——是单独的。音乐并没有试图唤起人类的所有哀恸，它紧紧地盯住其中一个不放，不断向外延伸。奥利弗在一个极短的瞬间就理解了声音里的这些要素。它们是最原始的情感，这既是音乐又远远超过音乐的声音，一出现就砸进了他的大脑。

但是，等他抬起头侧耳倾听时，对这些噪声的领悟全部消失了，余下的仅仅是混乱和旋律。对它进行思考只会在脑中唤起无望的混沌，他再也捕捉不到刚开始的那种超乎理性的感受了。

他几乎是茫然地向楼上走，不太清楚自己在干什么。他推开克莱芙的房门，向内望去——事后他完全想不起来自己见到了什么，只记得一些模糊的意象，就像音乐在他脑海里唤起的感觉。半个房间消失在浓雾之中，而浓雾构成了某种三维的银幕，投射在上面的影像——他无法用语言描绘。他甚至无法确定这是不是视觉意义上的投影。浓雾随着画面和声音旋转，奥利弗看见的却既不是画面也不是声音。

这是一件艺术品。奥利弗不知该怎么称呼它。它升华了他所知道的一切艺术形式，将它们混在一起，从混合的结果中生出种种微妙之物，他的意识甚至完全无法捕捉。大体而言，这是一位艺术大师在尝试将某种磅礴的人类体验的所有方面集为一体，然后在短短的几个瞬间同时传达给每一种感官。

银幕上不停改变的影像并不是画面本身，而是引向画面的线索，是精心勾勒的轮廓线，能够拨动心弦，只需轻轻一弹，所有的和弦就响彻记忆。不同的欣赏者或许会有不同的反应，因为画面真正存在的地方是欣赏者的眼睛和意识。没有两个人会感知到同一幅合成的全景画，为每个人铺陈的却又是同一个恐怖故事。

灵动而残忍的天才之作触动了他的每一种感官。颜色、形状和动作在银幕上闪现，它们是各种各样的暗示，唤醒深埋于记忆暗处的无可名状的记忆。气味也从银幕中飘浮出来，比任何视觉讯息都更加尖锐地撞击接收者的灵魂。他身上不时冒出鸡皮疙瘩，就像被一只冰凉的手轻轻抚摩。记忆中的苦涩和甜蜜将舌头折磨得痛苦不堪。

令人无法容忍。它侵犯一个人心中隐藏得最深的隐私，揭开长久以来保护秘密的精神疤痕，将可怖的信息无情地强加在欣赏者的意识之上，意识在重压下濒临支离破碎。

然而，尽管有这些清晰的感觉，奥利弗仍然不清楚银幕描述的是什么不幸。那是多么真实、广袤、压倒性的恐惧，他对此毫不怀疑。那是曾经发生过的历史事件。浮光掠影之中，他看见人们的脸孔被悲伤、疾病和死亡扭曲——都是真正的脸孔，曾经活生生的人类，被他见到时正处于死亡的瞬间。他看见衣着华贵的男人和女人占据画面的显要位置，俯视成千上万衣衫褴褛的平民，无数人类在瞬间从眼前掠过，他看见死亡不加区分地降临在所有人头上。

他看见可爱的女人大笑着晃动鬈发，而笑声旋即化作歇斯底里的尖叫旋即又化作音乐。他一次又一次看见一个男人的面孔，一张黝黑而阴沉的长脸，布满皱纹，表情沉痛，一个老于世故的掌权者，优雅而绝望。这张面孔有一段时间是个不断重复的主题，每次出现都显得更加痛苦和绝望。

音乐在一个上升滑音中戛然而止。雾气散去，房间重新出现在眼前。一时间无论奥利弗望向何处，似乎都能看见那张痛苦的黝黑脸庞，它仿佛是印在眼睑上的残留视像。他认识那张脸。他见过那张脸，不经常见，但他肯定知道它属于谁——

“奥利弗，奥利弗——”克莱芙甜美的声音在迷茫中向他飘来。他头晕目眩地靠在门框上，低头看着她的眼睛。她似乎和他一样茫然无措。恐怖交响乐的力量还在影响他们两个人。然而即便在这个混乱的时刻，奥利弗依然能看出克莱芙刚才在享受这种体验。

他从意识深处感到难受，刚才体验到的压倒性的人类苦难让他眩晕和反胃。但克莱芙的脸上只有激赏。对她来说，这是一种无与伦比的体验，但也仅此而已。

不知为何，奥利弗想起了那颗她享受其中的难吃糖果，还有偶尔充斥走廊的古怪食物的恶心怪味。

先前她在楼下是怎么说的来着？对，鉴赏家。只有鉴赏家才能欣赏这么——这么先锋的——作品，作者是个叫森碧的人。

令人迷醉的甜蜜气味拂过奥利弗的面庞。一个凉丝丝的圆润物体被塞进他的手里。

“哎呀，奥利弗，真是抱歉。”克莱芙喃喃道，“拿着，喝一口欣快剂，你会感觉好些的。快喝一口！”

他还没意识到自己按照她说的做了，滚热甜茶的熟悉香气就出现在他的舌尖。使人松弛的味道飘浮进他的大脑，一秒顶多两秒之后，周围的世界又变得坚实。房间还是原先的房间，而克莱芙——

她的眼神非常明亮。这双眼睛里有对他的怜悯，但更多的依然是刚才那段体验所带来的愉悦。

“过来，坐下。”她温柔地说，挽起他的胳膊，“真是抱歉——我不该播放那个，不该在你能听见的地方播放。我罪无可恕，真的。我只是忘了森碧的交响乐对从未听过的人会有什么影响。我实在等不及想看他是怎么处理——他的新主题的了。奥利弗，真的非常对不起！”

“那到底是什么？”奥利弗的声音比想象中的镇定，因为茶的效力。他又喝了一口，感谢香气给自己带来的镇定和欣快。

“一个……复合的阐释，基于……唉，奥利弗，你知道我绝对不能回答问题的！”

“但是——”

“别问了……喝你的茶，忘记你见过什么，想想别的东西。来，咱们听音乐——其他类型的音乐，欢快的……”

她向窗边的墙壁伸出手，和上次一样，奥利弗看见框中的蓝色水面泛起波纹，颜色开始变淡。另一幅画面渐渐从中浮现，仿佛海面下逐渐升起的物体。

他看见一块黑色幕布，幕布前有个穿黑色紧身衣裤的男人，侧着身子不停走动，双手和面庞在黑色幕布的映衬下显得格外苍白。他有一条瘸腿，弯腰驼背，说着熟悉的台词。奥利弗看过一次约翰·巴里摩尔扮演的驼背理查，此刻见到另一个演员试图挑战这个难演的角色，他觉得稍微有点不舒服。他没见过这个演员，但此人的表演风格迷人而成熟，他对金雀花王朝末代王者的演绎令人耳目一新，有些细节甚至超出了莎士比亚本人的想象。

“算了，”克莱芙说，“不看这个，太阴沉了。”她再次伸出手。无名艺人扮演的新理查逐渐消失，取而代之的是由不断改变的图像和声音混合而成的旋涡，最终停下的画面是整整一舞台的舞蹈者，她们身穿淡彩芭蕾舞短裙，灵活地跳着某种复杂而奇异的舞步。伴奏音乐同样欢快和灵动，房子里登时满溢着快活轻松的旋律。

奥利弗放下杯子。他感觉自己镇定下来了，同时也认为欣快剂的好处已经发挥到了极点。他不想再把脑子搞成一团糨糊。有些事情他想弄明白，现在就弄明白。他考虑着该怎么打开话题。

克莱芙在观察他。“那位霍菲亚，”她忽然开口，“她想买这幢房子？”

奥利弗点点头。“她出价很高。苏会非常非常失望的，要是——”他犹豫了。也许到了最后，苏并不会失望。他想起有着神秘功能的银色小方块，考虑着要不要告诉克莱芙。不过，欣快剂还没有触及他意识的那个层次，他回想起对苏的责任，没有说下去。

克莱芙摇摇头，看着他的眼睛，视线温暖而——难道是怜悯？

“相信我，”她说，“你会发现那个其实没——那么重要。奥利弗，我向你保证。”

他盯着她：“我希望你能解释一下。”

克莱芙的笑声中更多的是哀伤而非愉悦。然而，奥利弗忽然发觉她的声音里没有了那份居高临下。不知不觉间，若有若无的喜悦从她对待他的态度中消失了，让奥麦利和科利亚有别于常人的冷静的抽离感不再存在于克莱芙的身上。他不认为这是她能够扮出来的。那种态度要么自然而然地存在，要么就完全消失殆尽。他不想去深究，忽然间，克莱芙能够与自己平等相处成了对奥利弗来说非常重要的事情，她可以拥有他对她的同样的感觉。他不愿多作思考。

他低头看着杯子——蔷薇石英的质地，弯月形的开口处冒出一缕蒸汽。这次，他心想，也许我能够让茶为我所用。因为他还记得它让人随便说话的能力有多大，而他有那么多想知道答案的问题。门廊上克莱芙和苏短暂交锋时，他忽然生出了一个念头，此刻想来实在过于荒诞。但是，有些问题还是应该能够找到答案的。

克莱芙自己打开了城门。

“今天下午我不能再喝那么多欣快剂了，”说着，她隔着手里的粉色杯子向他微笑，“它会让我打瞌睡，我们今晚要出去见朋友。”

“更多的朋友，”奥利弗问道，“从你们国家来？”

克莱芙点点头：“非常亲近的朋友，我们这个星期一直在等他们。”

“真希望你能告诉我，”奥利弗唐突地说，“你们到底来自哪个国家。肯定不是这里。你们的文化和我们的太不相同——连你们的名字——”看见克莱芙在摇头，他停了下来。

“我也希望自己能告诉你，但这违反了所有的规定。规定甚至禁止我像现在这样和你交谈。”

“什么规定？”

克莱芙做了个无能为力的手势。“你问我也没用，奥利弗。”她靠回躺椅上，躺椅随着她的动作自我调整，她对他甜甜地微笑，“我们绝对不能讨论这些事情。忘了吧，听听音乐，好好享受，趁你能——”她闭上眼睛，脑袋枕在靠垫上。她开始哼唱歌曲，奥利弗看见她晒黑的浑圆喉咙轻轻鼓动。她闭着眼睛，又唱起她曾经在楼上唱过的歌曲：“别再躲藏，吾爱，到我……”

在奥利弗的脑海里，一段记忆突然对上了。他没听过这个懒洋洋的古怪旋律，但他觉得自己知道这段歌词。想起霍菲亚的丈夫听见歌词时说的话，他探身向前。她不会回答太直白的问题，但也许——

“坎特伯雷真有那么暖和吗？”他问，屏住呼吸。克莱芙摇摇头，哼唱另一句歌词，但没有睁开眼睛。

“那里是秋天，”她说，“但阳光明媚，难以想象的明媚。包括人们的衣着，你知道……大家都在唱这首新歌，我怎么都忘不掉。”她又唱出一句歌词，但他几乎听不懂——是英语没错，但不是奥利弗能够理解的英语。

他忽然起身。“等一等，”他说，“我去找东西。马上回来。”

她睁开眼睛，朦胧地笑笑，还在哼唱着。奥利弗三步并作两步冲下楼，跑向图书室。楼梯有些晃晃悠悠的，不过他的脑子很清醒。他要找一本破旧的老书，字里行间还有他念大学时的笔记。他不记得要寻找的段落在哪里，只能用大拇指飞快地翻动书页，运气不错，没几分钟他就找到了目标。他又飞快地跑回楼上，胃里有一种怪异的空虚感，因为有一件事他几乎可以确定了。

“克莱芙，”他坚定地说，“我记得这首歌。我知道它在哪一年是新歌。”

她缓缓睁开眼睛，透过欣快剂的迷雾望着奥利弗。奥利弗不确定她有没有听懂。她盯着他看了很久，伸出一只包裹在绒毛袖子中的手臂，向他摊开晒黑的五指。她从喉咙深处发出笑声。

“别再躲藏，吾爱，到我……”她说。

他慢慢穿过房间，握住她的手。她温暖的手也握住了他的手。她将他向下拉，他只好在她身旁跪下，她伸出另一只手臂。她又笑了，声音非常柔和，她闭上眼睛，脸凑向他。

这是个温暖而漫长的吻，呼吸中茶饮的香气将她那份欣快也传给了他。吻结束时，她忽然用手臂软软地抱住他的脖子，变得急促的呼吸吹拂着他的面颊，他为之震惊。她的脸上有泪水，她发出的声音是抽噎。

他松开她，惊讶地俯视着她。她又哭了一两声，深深地吸气：“噢，奥利弗，奥利弗——”她摇摇头，松开手臂，转过去不让他看见自己的脸。“我……我很抱歉，”她呜咽着说，“请原谅。无所谓——我知道无所谓的，但是——”

“怎么了？什么无所谓？”

“没什么，没什么……请忘记吧。什么都没有。”她从桌上拿起手帕擤鼻子，透过泪水对他笑笑。

奥利弗突然非常生气。他听够了吞吞吐吐、遮遮掩掩的话。他恶狠狠地说：“你觉得我疯了吗？我知道的已经足够多了——”

“奥利弗，别这样！”克莱芙举起冒出芬芳蒸汽的杯子，“求你别再问我了。来吧，欣快才是你需要的，奥利弗。欣快，而不是答案。”

“你在坎特伯雷听见那首歌是哪一年？”他推开杯子。

她诧异地看着他，泪水在睫毛上闪闪发亮：“怎么……你以为是哪一年？”

“我知道，”奥利弗不依不饶地说，“我知道这首歌在哪一年流行。我知道你刚从坎特伯雷回来——霍菲亚的丈夫是这样说的。现在是5月，但坎特伯雷是秋天，你才从那儿来，你听见这首歌是最近的事情，因为歌还在你的脑子里。乔叟的赎罪券推销人在14世纪末唱了这首歌。你见到了乔叟吗，克莱芙？许多年前的英格兰什么样？”

克莱芙盯着他的眼睛，沉默了好一会儿。她的肩膀垂下去，整个身体在柔软的蓝色袍服下变得松弛。“我真笨，”她轻轻地说，“很容易上当。你真相信——你说的话吗？”

奥利弗点点头。

她用最低的声音说：“极少有人相信。这是我们的优势——旅行时的优势。我们能避开许多怀疑，因为旅行成为现实前人们都不肯相信。”

奥利弗胃里的空洞忽然大了一倍。有一个瞬间，它甚至跌出了时间本身，宇宙随之颤抖。他觉得恶心，他觉得自己赤裸裸的，茫然无助。他的耳朵嗡嗡作响，眼前的房间变得模糊。

他本来并不真的相信——直到这个瞬间。他原先期待的是某些更合理的解释，能够让他狂野的想象和怀疑化作人类可以接受的东西。而不是这个。

克莱芙用淡蓝色的手帕擦拭眼睛，露出胆怯的笑容。

“我知道，”她说，“肯定很难接受。完全颠覆了你原本的观念——而我们从小就知道，但对你……拿着，奥利弗，欣快剂能让你好受一些。”

奥利弗接过杯子，淡淡的口红印还留在弯月形的开口上。他喝了一口，感觉到眩晕的甜美在脑海中盘旋升起，轻快的香气发挥作用，他的大脑在头颅中稍微转了个方向。随着大脑的转动，他的视角和整个世界观同时发生了改变。

他开始觉得好些了。血肉回到了骨架上，温暖衣物带来的暂时性的安心感回到了血肉之中，他不再赤裸裸地站在时间的旋涡里了。

“这故事其实很简单，真的很简单，”克莱芙说，“我们——旅行。我们那个时代距离你们的时代并不遥远。不行，我不能告诉你具体有多远。但我们依然记得你们的音乐、诗歌和部分伟大的演员。我们拥有更多的闲暇时光，因此利用艺术来愉悦身心。

“我们正在完成一次巡游——拜访一年中的各个时节，人间的好时节。坎特伯雷那年的秋天是我们研究人员能够找到的最迷人的秋天。我们把这当作朝觐圣地——了不起的经历，虽说有点难以掌握。

“现在这个即将结束的5月——是有史以来最迷人的5月。一个完美的5月，一个奇妙的时代。你肯定不知道自己生活在一个多么美妙、多么愉快的时代，奥利弗。城市中弥漫着的那种特别的气氛——举国上下都充满了信心和快乐，一切都顺畅得仿佛美梦。好天气的其他5月当然也有，但要么时值战争，要么饥馑肆虐，要么是出了什么其他问题。”她踌躇片刻，做了个鬼脸，飞快地说了下去，“过几天我们要去罗马观看加冕礼，记得年份是公元800年，圣诞季节。我们——”

“但为什么呢，”奥利弗打断她，“为什么一定要这幢房子？为什么其他人想从你们手里抢走？”

克莱芙望着他。他看见泪水逐渐在她的下眼睑处积成两个小小的明亮月牙，他看见固执的表情慢慢出现在她柔和、黝黑的脸庞上。她摇摇头。

“你不能问我。”她将冒着热气的杯子递给他，“拿着，喝几口，忘记我说过的话。我不会再告诉你其他事情了，一个字都不会说。”

醒来时，奥利弗一时间完全不知道自己在哪里。他不记得自己如何离开克莱芙的房间，也不记得怎么回到的自己房间。但此时此刻他不在乎，因为惊醒他的是一种摧枯拉朽的恐惧。

黑暗中充满了恐惧，一波波惧怕和痛楚震得大脑晃动不已。他一动不动地躺着，因为过于害怕而不敢动弹，遗传自远祖的种族记忆要他躺着别出声，直到分辨出危险究竟来自何方。无名的惊恐如潮水般将他吞灭，他的脑袋被这种暴虐的感觉折磨得疼痛不已，黑暗随着疼痛以同样的节奏脉动。

有人敲门。奥麦利低沉的声音说：“威尔逊！威尔逊，你醒着吗？”

奥利弗试了两次才发出声音：“在……在……怎么了？”

门砰然洞开。奥麦利模糊的身影摸到电灯开关，明亮的房间忽然跃入视野。奥麦利的面孔痛得变了样，他用一只手按住脑袋，大概和奥利弗一样感觉到了有节奏的剧痛。

就在此时，还没等奥麦利再次开口，奥利弗忽然想起了霍菲亚的警告。“搬出来，年轻人。今晚之前搬出来。”他疯狂地猜测在这黑暗的大宅里威胁众人的纯粹恐惧到底是什么。

奥麦利愤怒的声音回答了奥利弗没有问出口的问题。

“有人在房子里放置了一个次声仪，威尔逊。克莱芙认为你也许知道它在哪儿。”

“次——次声仪？”

“就说是个小装置好了，”奥麦利不耐烦地解释道，“应该是个小金属盒……”

奥利弗说：“噢。”奥麦利从他肯定的语气里听懂了一切。

“哪儿？”他责问道，“快说。关掉它。”

“我也不知道。”奥利弗竭尽全力才控制住不停磕碰的牙齿，“你……你是说这……这些都来自那个小盒子？”

“当然。快告诉我该上哪儿找它，免得逼疯所有人。”

奥利弗颤抖着下床，用无力的双手抓起睡袍。“我估……估计是楼下什么地方，”他说，“她……她进去的时间不长。”

奥麦利只用几个简单的问题就明白了经过。他恼怒地咬得牙齿咯咯响。

“蠢货霍菲亚……”

“奥麦利！”克莱芙的哀鸣从楼上响起，“快点，奥麦利！我再也忍不住了！噢，奥麦利，快点！”

奥利弗突然起身。不可抵挡的痛楚再次加剧，随着他的动作在颅骨里爆炸，他抓住床柱，站都站不稳了。

“你自己去找吧，”他听见自己口齿不清地说，“我连走都不……”

奥麦利本人的神经也被房间中的压力绷到极点。他抓住奥利弗的肩膀用力摇晃，恶狠狠地叫道：“你让它进了门……所以你也要帮我们找到，否则……”

“那是你们世界的装置，不是我的！”奥利弗狂怒地喊道。

他觉得房间里像是忽然变得冰冷和死寂，连痛苦和恐惧都消失了一瞬。奥麦利冰冷的浅色眼睛盯着他，奥利弗几乎能感觉到其中的寒意。

“你对我们的——世界都知道些什么？”奥麦利喝问道。

奥利弗一个字都没有说，他也不需要说。他的表情肯定出卖了他。在深夜突然袭来的恐惧之中，他丧失了保守秘密的能力。

奥麦利龇出满嘴白牙，说了三个他完全听不懂的词语。接着他走向门口，怒吼道：“克莱芙！”

奥利弗看见两个女人搂抱着站在走廊里，在怪异的人造恐惧浪涛中不由自主地颤抖。科利亚身穿熠熠生辉的绿色长袍，她还能控制住僵硬的身体，但克莱芙甚至连抵抗的力气都没有了。她的绒毛睡袍今晚是淡金色的。她在睡袍里瑟瑟发抖，泪水不可遏止地淌过面颊。

“克莱芙，”奥麦利的声调听起来很危险，“你昨天又欣快了？”

克莱芙害怕地瞥了一眼奥利弗，愧疚地点点头。

“你说得太多了。”这一句话就构成了完全的指控，“你知道规则，克莱芙。如果有人向权威部门举报，你将被禁止旅行。”

克莱芙忽然皱起可爱的脸孔，表现出毫无悔意的坚定。

“我知道这不对，我非常抱歉——但如果森碧不同意，你是无法阻止我的。”

科利亚无可奈何而愤怒地摊开手。奥麦利耸耸肩。“就这次而言，算你走运，没有造成大的损害，”他说，向奥利弗投去难以理解的一瞥，“但也有可能很严重。下次你就不一定这么幸运了。我必须找森碧谈谈。”

“还是先找到次声仪再说吧，”科利亚颤抖着提醒他们，“要是克莱芙害怕得没法儿帮忙，她可以先出去一会儿。我必须承认自己现在很不愿意见到她。”

“我们可以放弃这幢房子！”克莱芙狂乱地大叫，“给霍菲亚好了！你们怎么能忍耐那么久，等找到——”

“放弃？”科利亚却不同意，“你疯了吗！我们的请帖都发出去了！”

“没必要，”奥麦利说，“大家一起找肯定能找到。你觉得自己能帮忙吗？”他望向奥利弗。

奥利弗努力在席卷房间的波浪中控制住恐惧。“当然，”他说，“但我要怎么办？你们打算怎么做？”

“答案很明显，”奥麦利说，黝黑脸庞上的淡色眼睛冷漠地盯着奥利弗，“在我们离开前留你待在房子里。我们不可能做得更少了，你明白。事实上也没有理由做得更多，沉默是我们签署旅行文件时的允诺。”

“但是——”奥利弗想找到这番道理中的谬误。毫无意义。他无法清醒地思考。恐惧从包围他的空气里狂暴地扑向他的意识。“随便你吧，”他说，“先找到东西再说。”

天快亮的时候他们才找到盒子，盒子被塞在一个沙发靠垫撕开的裂缝里。奥麦利拿着它上楼，什么也没说。五分钟后，无处不在的压力陡然消失，幸福的平静重新降临。

“他们不会放弃，”奥麦利在后卧室的门口对奥利弗说，“我们必须盯着点。至于你，我必须看着你，把你留在房子里，直到周五为止。为了你个人的舒适，给你一个忠告，要是霍菲亚再耍什么把戏，请首先让我知道。我承认我不知道该怎么强迫你不要出门，但我有办法可以让你非常不舒服，尽管我更愿意接受你的保证。”

奥利弗犹豫了。压力陡然去除让他既疲倦又迟钝，他不太确定该说什么。

“我们也有不对的地方，没有确保其他人无法得到这幢房子，”过了一会儿，奥麦利又说，“和我们住在一起，你很难不起疑心。我们可以想个办法报答你的承诺，我补足你不能卖掉房子造成的损失如何？”

奥利弗思考片刻。这倒是能够安抚苏，但也意味着他必须在房子里待整整两天。不过话说回来，跑出去又有什么好处？他对别人怎么说才能避免被直接送进精神病院？

“行啊，”他疲倦地说，“我保证。”

直到周五早上，依然没有霍菲亚的音信。中午时分，苏打来电话。克莱芙熟悉她声音里的暴躁，这份暴躁听上去已经接近歇斯底里。苏眼看大把钞票无望地从她贪婪的手指间漏了出去。

克莱芙的声音让人安心。“我很抱歉，”她在苏说话的间隙中重复了很多次，“我真的很抱歉。但请相信我，你会发现其实无所谓的。我知道……我很抱歉……”

苏终于放下了电话。“女孩说霍菲亚放弃了。”克莱芙告诉其他人。

“霍菲亚？不可能。”科利亚干巴巴地说。

奥麦利耸耸肩：“剩下的时间不多了。要是她还有什么企图，那肯定就是今晚。我们必须提高警惕。”

“不，今晚不行！”克莱芙惊恐地说，“连霍菲亚也不能那样做！”

“霍菲亚，我亲爱的，她做事可不像我们这么讲规矩。”奥麦利笑着说。

“但是——她难道会仅仅因为不能待在这儿就破坏事情？”

“你觉得呢？”科利亚反问道。

奥利弗不再听下去了。他们的交谈让他摸不着头脑，但他知道无论那秘密是什么，到了今晚必定会揭晓。他愿意等待。

两天以来，兴奋在房子里逐渐累积，三个人也愿意和他分享。就连仆人都感觉到了，变得紧张和缺乏自信。奥利弗已经放弃了提问——问题只会令他的房客陷入尴尬——所以，就走着瞧吧。

房子里的椅子都被拿进了三个前卧室。家具被重新安排，为椅子腾出空间，托盘上放着几十个加盖的杯子。奥利弗在其余的杯子里认出了克莱芙的蔷薇石英杯。细细的弯月开口没有蒸汽升腾，但杯子是满的。奥利弗随便拿起一个，感觉里面有沉重的液体在流动，仿佛是某种半固态的黏稠东西。

这个布置显然是在等待客人，然而通常设在九点的晚餐时间来了又去，依然没有人抵达。晚餐结束，仆人已经回家。三个圣西斯可回各自的房间换衣服，紧张的气氛渐渐升起。

晚餐后，奥利弗站在门廊上，绞尽脑汁猜测房子里渐渐高涨的期待感究竟是怎么回事。地平线上的薄雾中，一轮新月若隐若现，然而平时点缀5月夜空的闪耀群星，今夜却异常暗淡。黄昏时云层开始聚集，接连一个月不曾阴沉的好天气似乎走到了尽头。

奥利弗背后的门开了又关。他还没转身就闻到了克莱芙的香气，还有她过于喜爱的欣快剂的一丝芬芳气味。她来到他身边，悄悄地握住他的手，在黑暗中望着他的脸。

“奥利弗，”她非常温柔地说，“答应我一件事。答应我今晚别离开房子。”

“我已经答应过了。”他有些光火。

“我知道。但今天夜里——我有特别的原因希望你待在房子里。”她的头在他肩膀上搁了几秒钟，他的怒火渐渐平息。自从那晚揭破身份后，他一直没有单独见过克莱芙。他以为他们不会允许自己和她单独待在一起超过几分钟。但他知道自己永远无法忘怀那两个狂野的夜晚。他也知道此刻她很脆弱很迟钝，但她依然是克莱芙，而他正搂着她，他这辈子恐怕都不会忘记这个瞬间。

“今晚出去，你可能会——受伤，”她用发闷的声音说，“我知道到最后其实都无所谓，但是——奥利弗，记住你答应过我。”

她又离开了，门在她身后关上，他没来得及徒劳地提出心里的问题。

快到午夜的时候，客人陆续到来。奥利弗站在楼梯口，看着他们三三两两进门，他诧异于过去几周内在此处聚集的人数。如今他能够清楚地分辨出他们和当代人有什么区别。首先注意到的肯定是外在的优雅：整洁的外表，谨慎的举止，精心控制的声音。但另一方面，他们又都是游手好闲的家伙，从某种意义上说热衷于追求感官刺激，以致他们的声音里隐藏着某种放纵感。肆意和欲念在礼貌之下隐约可见。今晚还有某种无孔不入的兴奋感。

凌晨一点，所有人在前面的房间集合。茶杯开始冒出热气，似乎是自动的，深夜的房子里充满了淡淡的稀薄香气，它和茶的气味混合在一起，在所有房间里诱发了某种欣快的感觉。

它让奥利弗感觉轻飘飘地昏昏欲睡。他下定决心要像其他人一样保持清醒，却在自己的房间里打起了瞌睡。他坐在窗口，大腿上放着一本没打开的书。

因此，当事情发生时，他有好几分钟无法确定自己是不是在做梦。猛烈得难以置信的撞击比耳朵能听到的声音更加剧烈。他感觉到整幢房子都在脚下震颤，他感觉到而不是听见木料彼此碾磨，就像断裂的骨头，这时他还在梦乡的边缘。等奥利弗彻底清醒，他发现自己躺在满地的碎玻璃之间。

他不知道自己在地上躺了多久。整个世界还没从巨响中苏醒，也可能是他的耳朵被震聋了，因为没有任何声音从任何地方传来。

他顺着走廊走向前面的房间，走到一半，外面的声音逐渐能听到了。首先是无可名状的低沉轰隆声，夹杂着远方传来的无法尽数的尖叫。奥利弗的耳膜被巨大的撞击声震得疼痛难忍，然而随着麻木的过去，他先听见了声音，然后才看见遭受荼毒的城市。

克莱芙房间的门挡住了他几秒钟。刚才剧烈的——爆炸？——震得房子挪动了位置，门框因此偏离了正轨。等他终于打开门，他只能诧异地傻瞪着漆黑一片的室内。灯光全灭了，黑暗中有许多声音紧张地交头接耳。

椅子已经从宽大的窗子前搬开，所有人都能向外张望，空气中充满了欣快剂的香味。房间里还有足够的光线，足以让奥利弗看见还有几个观望者仍然捂着耳朵，但所有人都渴望地伸着脖子向外看。

透过噩梦般的尘霾，奥利弗可以无比清晰地看见窗外的城市。他很确定街对面有一排房子应该会挡住视线，然而此刻他却能毫无阻碍地俯瞰全城，从房屋到地平线之间仿佛一幅没有边界的全景画，其中的房屋已经消失殆尽。

远处天际线的火光成了凝固的实体，低垂的云层被染成一片猩红。城市上空的天际反射地狱烈火的光芒，他因此看清了一排又一排被夷为平地的房子，而火焰开始吞噬它们，他也看见了更远处无可名状的瓦砾堆，仅仅几分钟前还是鳞次栉比的建筑，现在一切都没有了。

城市逐渐化作声音的渊薮。火焰的嚣叫最为喧杂，然而你也能清晰地分辨出人类哭号彼此交织而成的隆隆巨响，它仿佛是从远方传来的怒涛，断断续续的嘶喊在声浪缠绕的罗网中翻腾。警笛的尖啸犹如线索，将所有声音编织成恐怖的交响乐，从某个角度说，这首交响乐也拥有某种非人类的怪异美感。

克莱芙播放过的另一场交响乐的记忆刺穿了奥利弗的震惊和不敢相信，那是用音乐和画面重述的末日劫难。

他用嘶哑的声音说：“克莱芙……”

窗前的群体雕像忽然活了过来。所有人都转过头来，奥利弗看见陌生的面孔盯着自己，少数几张带着羞愧，躲避他的眼神，然而大多数却是贪婪和残忍的好奇，这种表情通常出现在围观事故的群众脸上。这些人出现在此时此地却绝非意外，他们是一场巨大浩劫的观众，惨剧就在他们抵达不久后发生。

克莱芙摇摇晃晃地起身，险些被天鹅绒礼服绊倒。她放下杯子，步履蹒跚地走向房门，用甜美而飘忽的声音说：“奥利弗……奥利弗——”他看得出来她喝醉了，同时被目睹的大变故刺激得异常兴奋，她不是很清楚自己正在干什么。

奥利弗听见他用不属于自己的细弱声音说：“那……那是什么，克莱芙？发生了什么？发生——”但“发生”这个字眼似乎无法用来形容眼前那难以想象的全景图，他必须按捺住歇斯底里的大笑，才能挣扎着提出心中的问题。他再也说不下去了，竭力控制忽然攫住身躯的震颤。

克莱芙晃晃悠悠地弯腰拿起一个热气腾腾的杯子。她走到奥利弗身旁，哆哆嗦嗦地伸出手，把杯子递给他，这是她解决所有麻烦的万应良药。

“来，喝一口，奥利弗——我们在这儿很安全，完全安全。”她把杯子塞到奥利弗嘴边，奥利弗不由自主地喝了一大口，香气立刻开始在他的脑海里缓缓地纠缠成团，他对此心怀感激。

“那是颗流星，”克莱芙说，“算是颗小流星。我们在这儿很安全，这幢房子完全没有被波及。”

奥利弗听见自己的潜意识语无伦次地说：“苏？苏怎么——”他说不下去了。

克莱芙又把杯子递到他嘴边：“我认为她应该是安全的——暂时。来，奥利弗——忘掉所有的事情，喝下去吧。”

“但你们知道！”他震惊的大脑直到此刻才想通这一点，“你们可以发出警告，或者——”

“我们怎么能改变历史？”克莱芙问，“我们知道——但是我们能阻挡流星的坠落吗？能警告这里的市民吗？出发前我们都要发誓绝不干涉——”

他们不由自主地提高了音量，因为下面传来的声音愈来愈响了。城市开始哀号，火焰、哭喊和建筑坍塌的声音震耳欲聋。房间里的光线变成血红色，红色的光线和被染上红色的黑暗在墙壁和天花板上跃动。

楼下有一扇门砰然关上。有人大笑。那笑声高亢、嘶哑而愤怒。人群中有人惊呼，愕然的叫声此起彼伏。奥利弗想集中精神望向窗外的恐怖景象，却发现自己做不到。

他花了几秒钟使劲眨眼，想确定是不是自己的视觉出了问题。克莱芙轻轻哀叫，贴近他的身体。他自然而然地搂住她，庆幸自己能抱住如此温暖而坚实的血肉之躯。总算还存在他能触摸和确认其存在的事物，而除此之外的一切都仿佛噩梦。她的香水和茶饮的醉人味道同时进入他的意识，有一个瞬间，尽管无疑这将是他和她的最后一个拥抱，然而他确实忘记了世界是否正在毁灭，也不在乎房间里的气氛出了什么恐怖的问题。

这是视觉的丧失——并不连续，而是一系列短暂但时间愈来愈久的黑暗，黑暗的片段之间，他能瞥见房间里的其他面容，在跃动的城市光线的映照下，每一张脸都紧张而惊恐。

黑暗的来临愈来愈快。彼此之间只剩下瞬息的光亮，而这个瞬间也变得愈来愈短暂，黑暗则愈来愈漫长。

笑声从楼下顺着楼梯飘上来，奥利弗觉得自己认出了这个声音。他正想说话，附近的一扇门在他找到语言前轰然打开，奥麦利朝着楼下大喊。

“霍菲亚？”他的咆哮压过了城市的喧嚣，“霍菲亚，是你吗？”

她再次得意地大笑。“我警告过你们！”她嘶哑而严厉的声音叫道，“假如你们还想看见其他东西，就到街上和我们会合吧！”

“霍菲亚！”奥麦利绝望地叫道，“你给我关掉，否则——”

她嘲讽地大笑：“否则就怎样，奥麦利？这次我藏得更好了——要是你们还想看见其他东西就到街上来！”

愤怒的沉默笼罩了整幢房子。奥利弗能感觉到克莱芙快速而兴奋的呼吸吹拂着自己的面颊，能感觉到怀抱中她身体轻柔的动作。他想让这一刻持续下去，延长到永久。刚才发生的一切过于迅速，除了他能够触摸拥抱的东西，他的脑海里还没有任何深刻的印象。他尽量温柔地抱着她，然而实际上他想紧紧地、拼命地搂住她，因为他知道这将是两人的最后一次拥抱。

令人眩晕的明暗交错还在继续。底下燃烧的城市仍在哀号，周而复始的警笛将所有声音串成一首交响乐。

黑暗中，楼下的门厅里响起了另一个声音。一个男人的声音，非常低沉而富有韵味。他说：

“这是什么？你在这儿干什么？霍菲亚——是你？”

奥利弗觉得怀中的克莱芙忽然挺直了身体。她屏住呼吸，却没有开口。沉重的脚步声爬上楼梯，这个脚步声坚实而自信，每一步都足以撼动房屋。克莱芙陡然挣脱奥利弗的拥抱。他听见她用甜美、急切的声音喊道：“森碧！森碧！”她奔向新来的男人，罔顾扫过震荡房屋的光影之波。

奥利弗踉跄两步，腿弯碰到了一把椅子。他跌坐进去，将握在手里的杯子凑向嘴唇。温暖的蒸汽在他脸上凝结，他花了好一会儿才找到杯缘的开口。

他双手捧杯，喝了起来。

他睁开眼睛，房间里很暗。除了几不可闻的微弱而优美的哼唱，万籁俱寂。奥利弗与一个怪诞的噩梦争斗良久，终于把它赶出脑海意识，勉强坐了起来，身体底下一张陌生的床嘎吱作响、左右晃动。

这里是克莱芙的房间。不，不再属于克莱芙了。房间里没有了她亮闪闪的幔帐、她弹性十足的脚垫、她挂在墙上的图画。房间和她来之前一模一样，只有一件东西除外。

房间远角有一张桌子——准确地说，是一整块半透明的东西——柔和的光线从中倾泻而出。一个男人坐在桌前的矮凳上，倾身向前，光线勾勒出他厚实的肩膀。他戴着耳机，时不时在膝头的本子上写写画画，身体随着奥利弗听不见的音乐轻轻摇摆。

窗帘是放下的，从窗外传来了遥远而发闷的轰然怪声，奥利弗记得他在噩梦中也听过这个声音。他抚摩面颊，觉得热得发烫，而房间在他眼前晃动。他头痛，四肢百骸从最深处感觉不适。

床刚发出嘎吱响声，屋角的男人就转过身来，他把耳机拉到脖子上。剪短的黑色胡须之上是一张强悍而敏感的脸。奥利弗没见过他，但奥利弗早已熟识他身上的气质，也知道时间如深渊般横亘于两人之间，因此变得冷漠。

他低沉的嗓音里透出淡漠的友善。

“你喝了太多的欣快剂，威尔逊，”连他的怜悯都那么遥不可及，“你睡了好一阵。”

“多久？”奥利弗说，他觉得喉咙发紧。

男人没有回答。奥利弗尝试着摇摇头。“克莱芙好像说过不会有宿醉——”另一个念头打断了这个念头，他问，“克莱芙在哪儿？”他困惑地望向房门。

“应该已经到罗马了。欣赏千年前圣诞节查理曼大帝在圣彼得大教堂的加冕礼。”

奥利弗无法立刻理解这个念头。他剧痛的脑袋难以理清思路，他发觉思考是一件极困难的事情。他望着男人，艰难地得出结论。

“所以，他们向前走了——但你留下了？为什么？你……你就是森碧？我听过你的——复合交响乐，克莱芙是这么叫它的。”

“你只听过一部分。还没有完成。我需要——这个。”森碧朝遮蔽了屋外声浪的窗帘摇摇脑袋。

“你需要——这颗流星？”记忆艰难地从麻木的大脑深处向外爬，直到触及某个尚未被疼痛占领、还能够推理演绎的区域。“这颗流星，但是——”

森碧举起手，这一动作中蕴含的权威仿佛把奥利弗压在了床上。他耐心地说：“就目前而言，最可怕的时刻已经过去。尽量忘记吧。事情已经过去好几天了。我说过你睡了好一阵，是我让你安静休息的。我知道这幢房子会很安全——至少不会毁于烈火。”

“然后呢——还有其他事情要发生？”奥利弗只能嗫嚅地提出问题。他不知道自己是不是真的想听到答案。他已经好奇了那么久，现在答案终于触手可及，脑海里有个部分却拒绝听下去。也许是因为疲倦，因为发烧，因为欣快剂效力过后必将消失的眩晕感觉。

森碧平静的声音能够安抚人心，就好像森碧不希望奥利弗继续思考。还是躺下去听他说最为轻松。

“我是一名创作者，”森碧说，“我擅长用我的手法重新阐释特定形式的灾难。我留下就是为了这个。其他人只是看热闹而已，他们来是为了这个5月的天气和壮观的奇景。灾难过后——唔，那有什么值得期待的呢？但对我来说——我自认是个鉴赏家。我认为事后的尾声更加迷人。另外，我也需要它。我需要设身处地研究它，为了我个人的目的。”

他的视线落在奥利弗身上，有一个瞬间变得异常锐利，仿佛外科医生的眼神，客观而超然。他随手拿起笔和本子。随着他的手臂抬起，奥利弗在他结实而黝黑的手腕内侧也见到了熟悉的疤痕。

“克莱芙也有那道疤痕，”他听见自己轻声说，“还有其他人。”

森碧点点头：“接种。在这种环境下必须要接种。我们不希望疾病在我们的世界——我们的时代传播。”

“疾病？”

森碧耸耸肩：“你不会知道那个名字的。”

“但是，既然你能够接种——”奥利弗向他伸出疼痛的手臂。他有个半成形的念头，不想让它从指尖溜走。他努力让念头在愈来愈模糊的意识中浮现出来，他使出全身的力气撑下去。

“我开始明白了。”他说，“等一等，我一直在想这件事情。你们可以改变历史？是的，你们可以！我知道你们可以。克莱芙说她必须发誓绝不干涉。你们所有人都要发誓。这难道不意味着你们可以改变你们的过去——我们的现在吗？”

森碧再次放下本子。他若有所思地打量着奥利弗，浓厚眉毛下的眼神变得阴郁而坚决。“是的，”他说，“是的，过去可以被改变，但不太容易。而且改变历史必然会影响未来。或然性的链条会演变出新的景象——难度极大，而且从未得到过许可。时空之河倾向于返回原先的道路。因此很难施加任何改变。”他耸耸肩，“理论科学。我们绝不改变历史，威尔逊。改变了我们的过去，我们的现今也会随之改变。我们的时空是我们热爱的家园。心怀不满的人当然也存在，但我们不允许他们进行时间旅行。”

奥利弗提高声音，盖过窗外的轰鸣：“但是你们有这个能力！你们可以改变历史，只要你们愿意，就可以解除所有的疼痛、苦难、悲剧——”

“但一切都过去很久了。”森碧说。

“对我却是现在！是当下！”

森碧高深莫测地盯着奥利弗看了一会儿，说：“都一样。”

忽然，奥利弗明白了森碧隔着多么遥远的距离望着他。从时间的角度说，远得难以想象。森碧是创作者和天才，不可避免地拥有强烈的移情能力，然而他的精神内核却处于遥远的未来。外面垂死的城市，此时此刻的整个世界，在森碧眼里并不真实，真实感的缺失来自时间的区隔。它只是一块积木，在谜一般未知的可怖未来奠定地基，用来支撑诞生了森碧的那个文化。

此刻对奥利弗来说，这个未来异常可怖。那里的所有人，包括克莱芙，都带着一丝卑鄙的气质，这种气质让霍菲亚使出她恶毒的小伎俩，希望能在流星冲进地球大气层时占据一个靠窗的座位。克莱芙、奥麦利和其他人，他们都是浅薄之辈。他们在时间中观光，但只是为了看热闹而已。日常生活是不是让他们感到厌倦或者难以满足？

至少没有到期待改变的地步。他们的时空像个完美的子宫，能够满足他们的全部需求。他们不敢改变过去，因为他们不能拿自己的现在冒险。

厌恶震撼奥利弗的心灵。回想起克莱芙嘴唇的触感，他的舌头尝到了酸臭和恶心。她是那么迷人，他曾如此认为，但经过这场灾变——

他对来自未来的种族有了新的感觉。他先前也有过模糊的感觉，但克莱芙每次靠近都会让他分神，磨平他的感性。时间旅行仅仅是一种逃避机制，如此念头可鄙得近乎亵渎神灵。

克莱芙——拥有如此可怕力量的种族的成员——撇下他，去千年前的罗马观看野蛮而绚丽的加冕礼。她到底是怎么看待他的？恐怕不是一个活生生的、会呼吸的男人。他明白了，非常确定——克莱芙的种族是一群观光客。

但此刻他在森碧眼中看见的不止是一般性的兴趣，那里有贪婪，有赤裸裸的迷恋和窥伺。男人重新戴上耳机——他和其他人不一样。他是个鉴赏家。人间好时节之后来的是灾难和森碧。

森碧在观察和等待，光线在他面前半透明的方块里轻柔地跃动，他的手指放在本子上方。终极鉴赏家等着品尝只有内行才能欣赏的异味珍馐。

近乎音乐的微弱而遥远的声响重新变得明晰可辨，盖过了烈火的模糊轰鸣。奥利弗一边听一边回忆，发现他很难在复合交响乐里找到任何模式，所有声音都和变幻的面容还有目不暇接的死亡混杂在一起。

他躺下去，房间在他紧闭的疼痛眼帘后旋转成一片黑暗。疼痛存在于身体的每一个细胞之中，几乎成了第二个自我，正在占据身体，将原本的意识驱赶出去，只要他放手，这个强大而自信的自我就将接管身体。

为什么，他麻木地想，克莱芙为什么要撒谎？她说她给他的饮料不会有宿醉。不会有宿醉——但这种痛苦为什么如此强烈，甚至要把他从自己的身体里赶出去？

克莱芙没有骗他，这不是饮料带来的宿醉。他明白了，但他的认知不再能够触碰他的大脑或躯体。他静静地躺着，将它们献给了比最强劲的饮料能产生的宿醉更加严重的疾病。这种疾病没有名字——目前还没有。

森碧的新复合交响乐取得了空前成功。它首演于心宿二音乐厅，观众的掌声犹如雷鸣。历史本身就是演员。作品的开场是预示着14世纪大瘟疫的流星，结束的高潮来自森碧在摩登时代初期捕捉的片段。只有森碧才能用如此微妙的力量演绎这些素材。

评论家们提到他选择斯图亚特王的面孔作为情感、声音和画面蒙太奇的反复主题，盛赞这是大师手笔。然而还有其他面孔在作品的盛大尾声中淡入淡出，帮助构成了那无与伦比的高潮段落。特别是其中的一张面容，观众们贪婪地享用那个瞬间：一个男人的面容庞然浮现于画面中央，所有的细节纤毫必现。评论家一致赞同，森碧前所未有地捕捉到了情绪的剧变。你几乎能从男人的眼中读到一切。

森碧离开后，奥利弗一动不动地躺了很久。他狂热地思考着：

我必须找到办法告诉其他人。假如我能够提前知道，也许就可以做些什么。我们可以强迫他们说出改变可能性的方法，可以疏散城市的居民。

假如我能够留下一个信息——

也许不是为了现在，而是以后。他们穿梭时间，到处观光。如果某个时间、某个地点的人能够辨认出他们，捕获他们，从而改变命运——

站起来很困难，房间不停旋转。但奥利弗总算做到了。他找到铅笔和纸张，在晃动的阴影中尽量写下所见所闻。够了，足够警告世人了，足够拯救未来了。

他把手稿放在桌上一眼能看见的地方，用重物压住，之后踉踉跄跄地回到床上，黑暗正在迫近。

这幢房屋在六天后被炸毁，这是阻止蓝死病无情蔓延的徒然努力之一。

三十秒以后

朱中宜/著

雒城/译

朱中宜白天设计微型芯片，晚上写作。他的作品发表在《阿西莫夫科幻杂志》和Tor.com等平台。这里编选的是他公开发表的第一部作品，2011年首发于《波士顿评论》。

一秒以后，沙包将会砰然落入斯科特的左掌。

出于条件反射，他的手将先把沙包抓住，重新抛起。抛掷杂耍的难点不是接，而是抛。沙包还没有离开他的右手腾空，但斯科特现在就已经看见自己的左手变模糊。左手的幻影，出现在一秒后它可能处在的几个不同位置上，互相叠合。而他真正的左手还停在凉凉的瓷砖地面以上一英尺——他目前就坐在瓷砖地面上。那些沙包的幻影也是一样，它们互相重叠，结果看上去几乎接近实物，同样是立方形、红色，几乎真实地悬在空中，鲜明地映在单色墙壁背景上，跟斯科特右手里的那个沙包一样。

他这次的抛出动作完成得不错，会很容易接到。他的三只沙包此起彼落，让他觉得在别人看来，应该也跟他眼里的景象一样。好吧，如果他们也是近视眼，并且没戴眼镜的话。

如果他抛出的动作不好，透明的斯科特就会出现在房间各处。他们伸手到他两边的床上，扑向他自己的和室友的桌子，或者探身越过自己的床，手伸向壁柜方向。他们都在尽力去接那无数透明沙包，它们像雨点一样从拉毛水泥的房顶上掉落。沙包可能会砸倒台灯，掉到壁柜书架里的表演课本上，或者打到窗户挡板上。如果抛出的动作足够夸张，甚至可能有幻影沙包飞过门口，进入外面的走廊。

并不需要他时间感错位的感官，斯科特就知道自己早晚一定会抛错。尽管他一直努力让自己目光敏锐，确保生活可以预知，他还是会掉落沙包。所以，他才坐在地板上，这样容易把掉落的沙包捡起来。

五秒以后，会有人经过他宿舍开着的门前。斯科特没有认出这个人。他才刚到这所大学，几乎连自己的室友都认不出，只记得他是个长发、干瘦的男子，去地下咖啡厅吃早饭去了。这个即将经过门口的男生，大约跟斯科特房间对面的公告牌一样高。他粗壮的身体会挡住他在张贴的东西。他的黑头发会垂在脑后，像动物的鬣毛。看这个男生的背影，斯科特感觉他像一只圆滚滚的泰迪熊。但真正吸引斯科特的，是他的清晰程度。

斯科特能看清那人的T恤衫。上面罗列的，是刚刚过去的夏季某次艺术节期间媒体研究系放映过的片单。五根清晰的手指将会揸开，把他的海报按住，另外一只手会在软木公告牌上面摁图钉。他的举动完全没有旁人常见的不确定性和模糊感。斯科特已经有好几年没见过在他眼里如此清晰的人了。

未来就是很混乱。斯科特的感官会同时向他展现所有可能出现的未来。他已经学会了只向前走神儿几秒钟。这接近常人，但依然不能算正常。而这个人，却是对他感知力的一种解脱。他能让一切干净利落。斯科特想知道，自己有多少时间向他暗送秋波，或者他将来还会不会经过这个房间。他释放自己的感觉，未来汹涌而至。

三十秒以后，这个男生转身离开时，会看到正在练习抛掷杂耍的斯科特。他会把自己刚贴在公告牌上的海报扯掉。他敲门时，宿舍的门会撞上壁柜墙，发出“砰”的一声巨响。那人会笑呵呵地看看房门。从前面看，斯科特会觉得他更像泰迪熊。

“嘿，我叫托尼。”他会耸耸肩，就像不知道自己力气有那么大，“你练习这个抛掷杂耍多长时间了？”

没有其他可能的措辞，也没有完全不同的其他语句跟托尼的这句话重叠。斯科特清清楚楚听到托尼将来会说的这番话，就像他现在已经这样说了似的。

“五年了。”抛掷杂耍让他学会了控制自己，面对当前，“为什么问这个？”

“我的毕业拍摄项目——”托尼将会两只手摆弄自己揉皱的海报，“我可以进来吗？”

托尼将会笑得很真诚，而斯科特向来就对这样的笑容没有抵抗力。斯科特会点头同意。

“我有个建议。”托尼会把他的海报丢进垃圾桶，“我想要成为下一位大导演费里尼。我的毕业拍摄计划需要一位抛掷杂耍艺人，我想要你加入。”他会用一根手指重重点在斯科特肩上。幻影沙包将会掉落在斯科特周围。“有兴趣吗？”

“我对你的毕业拍摄计划还不够了解。”那沙包将会掉在斯科特左手左侧两英寸的地方。他的抛掷动作模糊，但他对托尼说的话，像托尼自己的措辞一样清晰明确。“而且，戏剧舞蹈系今天晚上要在艺术中心大厅举办联谊会，我应该去了解一下其他人的项目。你或许可以明天再来。”

“当然可以。”托尼退出房间时，会显得有些失望，“那就明天。”

大约九小时以后，室友会在楼下跟他的朋友一起开派对。他会提到酒味果冻和神风队鸡尾酒，斯科特会拒绝。门打开时，房间会显得又暗又空。会有一只手摸索电灯开关，那将是托尼的手。他的另外一只胳膊将会揽着斯科特，试图让他的呼吸平缓下来。

“那么，你到底是怎么了？”托尼会把他的钥匙放在最近处的桌子上，当斯科特想要脱离身体接触时，托尼放开了他。“前一个瞬间，你还独自站在大厅一角。可是刚一转眼，你就已经喘不上气了。”

斯科特将会已经拿到了自己的沙包。沙包就在桌子上，他的钥匙旁边。他坐在两张床之间的地板上，开始抛掷。

“我没想到联谊会人那么多。”斯科特将会说。

他不太能适应人多的场合。作为演员，这不是个好习惯。那么多不同的个体形象会充斥整个房间，他们嘈杂的谈话声组成混沌的交响，就像未来所有的谈话被同时听到一样。而且那声音又不是舞台上确定不变的台词，预定好的交锋。这正是他一直以来极力回避，且在跟托尼对话时不会遭遇的东西。

托尼会坐在斯科特的床上。他的视线会跟着沙包上上下下。

“现在好点吗？”托尼会探身向前，双手按在他的大腿上，“如果你愿意，我可以多待一会儿，确定你没事再走。”

“你不必那样做。”对斯科特来说，那些沙包几乎像托尼一样轮廓清晰，“我没事。”

“当然，我不需要那样做。”他会向斯科特摊开双手，“我什么都不需要做。”

“你甚至还不知道我的名字。”

“那么你的名字是……”托尼的脸会拉长，期待答案。

“斯科特。”现在，他在正视托尼。但大约九小时以后，他会盯着沙包，看它们在空中划过的轨迹。“暂时，我只想要一个人抛掷，好吗？”

“好的，斯科特。但我还会来找你哟。”托尼会用一根手指指着他，“我一定要让你加入我的影片拍摄。”

托尼将会再一次退出房间。

四天以后，斯科特会穿上外套，背包里放着抛掷杂耍装备，而这时会有人礼貌地敲响宿舍的门。来的人会是托尼。他的右手将会抓着一个纸袋，烤鸡和玉米饼的香味会从走廊里飘进来。

“嘿，斯科特。”托尼将会微笑，而整个世界的其他部分将变暗一点点，“今晚有安排吗？”

这将是托尼连续第三天登门，想要跟斯科特一起吃晚饭。现在，分析未来的斯科特会好奇，托尼为什么会这么坚持。也许他们在别处也谈过。他现在听不到那些对话，除非去那些地方听。或许托尼真的很需要一名抛掷杂耍艺人。

“我想到地下餐厅随便吃点东西，之后去杂耍俱乐部。”

托尼会带着不满打量斯科特，但他那副表情只能维持一秒钟，然后他将会微笑。托尼微笑的魔力让斯科特有点担心。

“你才不想那样做呢。”托尼会举起他的纸袋，“这才是真正的美食。地下餐厅都是些棕的、黄的、让人没食欲的烂东西，我看过了。另外，我还将跟你讲讲我的毕业拍摄计划。”

斯科特会回头看看房间，叹口气。他的室友将会把地板用作衣柜。四天后，他会知道室友丢在地板上的具体是些什么。现在，在斯科特跨越时光的视野里，只看出那是脏衣服，像一片灰地毯一样躺在地板瓷砖上。托尼的不同寻常之处在于：即便是四天以后，斯科特还是能清晰地预知他的形象。托尼的黄黑两色方格衬衫纽扣扣得严严实实，衣服本来很丑，但是穿在他身上，几乎还有点好看。

“斯科特，你知道自己这样做还是没办法把门挡住，对吧？”托尼在假装跳起来，往斯科特身后看，“我依然可以看见你的身后。你只要告诉我那些内裤都不是你的就好。”

斯科特会让开通道，他们会面对面坐在他床上乱糟糟的床单和毯子上，吃烤鸡、玉米饼和绿色蔬菜。肉汁会从他的下巴上滴落。甘甜、咸香又软嫩的鸡肉，一直是他特别想吃的美食。

“这部电影的主角是一位魅力超群、风流多情的导演。”托尼会用他的餐叉和玉米饼比画，“创作理念是：全世界就是一出大戏。我们会用黑白画面拍摄……”

斯科特会聚精会神地听，一开始面对着托尼。随着谈话的继续深入，他们会谈到海明威、费茨杰拉德和爵士乐时代。托尼会用视线邀请斯科特，而他也不会拒绝。他会发觉自己倚靠在托尼胸前，在托尼的怀抱里。抛掷杂耍俱乐部成员将会聚集又解散，但那天晚上，他都没有在那里出现。

两周以后，托尼将会跟斯科特的室友交换宿舍。托尼会提出，这样所有人都更方便。再也用不着在门把上系领带，以表明谁在房间里。

墙上将会覆满电影海报。斯科特现在还认不出它们中的大部分，也许两周后他会认得。现在，看看未来的墙壁，他只能认出《罗马风情画》《甜蜜的生活》和《八部半》。

托尼的东西会占据他们房间的大部分地盘。斯科特带到学校的，仅有他的衣物、一台笔记本电脑和他的抛掷杂耍用具。他也能清晰地看到托尼的东西，跟他本人一样实在。成箱的照明灯、摄像机和镜头会靠着各自的墙。一台冰箱将在他们的桌子之间嗡嗡响。参考书将会塞满托尼的壁柜，还有一排排熨烫完美的衣服。为了节省空间，他们会把床组合成上下辅，尽管两张床都用到的时候不多。

托尼搬进来之后，他们当时身上穿的衬衣会变得汗湿黏腻，那气味让斯科特难受。他们把东西都放好之后，托尼会脱掉他的衬衣，走到冰箱前。他会递给斯科特一瓶啤酒。斯科特会困惑地回望他。

“你以前都没喝过啤酒吗？”托尼会显出一脸的难以置信，“搬完好多沉重的箱子之后，这是最完美的饮料。相信我，你会爱上它的。”

斯科特将会口干舌燥，几乎没有察觉到任何苦味。刺激的酒水冲过他的味蕾，在他口中绽放出芳香，顺着喉咙流下。他的第二口会是一次长饮。

“嘿，你别一下子把它全喝光。”托尼会向他举起自己那瓶酒，“敬我的好兄弟，当然，你不止于此。”

斯科特会险些被啤酒呛到。托尼会帮他捶背。等斯科特不再咳嗽，会发觉托尼的左臂揽住了他的肩膀。

“怎么了，”托尼会挤挤斯科特的肩，“你以前没有过好兄弟吗？”

斯科特的确没有过。高中就像是一场表演训练——伪装。假装他从未听到过别人可能说过的话，假装他从未看到过他们可能会做的事，假装他只是别人预期的那副样子。

大约四周以后，斯科特会身穿睡衣坐在地板上练习抛掷，熬夜等托尼回来。房门会在门框里晃动几次，然后斯科特才会听到钥匙插入锁孔。斯科特喜欢让门锁着，托尼总是假设门是开的。在他们同住的两周里，斯科特透过他被时间偏移过的视线，已经见过几次托尼忘记门被锁上的情形。

“你去哪里了？”斯科特会忍住哈欠问，“我有事情要告诉你。”他会接住自己的几个沙包，揉揉惺忪睡眼。

“我正在开始制作自己的影片。”托尼会把背包放到桌上，“你没事吧？”

托尼会坐在地板上抱着斯科特，他的双唇将会触及斯科特的颈项。这情形的清晰程度远远超过托尼应该是的那种散乱、透明幻影，甚至连他手臂上的汗毛都那样明朗、真实。斯科特会跟托尼分享他从未跟任何人说过的秘密。

“有件关于我自己的事，我想让你知道。”斯科特的语速会很慢，既是因为恐惧，也是因为疲倦，“我在感知当下的同时，也能感觉到未来的影像、声音等。”

“你能预见未来？”托尼会笑，“麻烦告诉我，将来某天，我能搞定自己影片的所有拍摄地点。”

“我并不能预见未来。”斯科特会说，“就好像跟我的感官相比，我的身体有时差一样，所有可能出现的未来都会重叠到一起。”斯科特将会靠在托尼怀里，“不管我在什么地方，都会经历那里可能发生的一切事情。事件出现的可能性越大，就越清晰，存在感也越强。当我靠近你的时候，未来会变明朗。我从来不曾同时看到不同的你。”

“我也从来不会同时看到不同的你。”托尼的耳语会掠过斯科特的耳边，那份愉悦会冲淡他略带嘲讽的语气，“你累了，去睡吧。”托尼一面站起来，一面轻抚斯科特的肩。

大约五十天以后，斯科特会在梦中被惊醒，房门在门框里来回撞击。这将不是托尼第一次回来时忘带钥匙。托尼需要杂耍艺人在场的那些夜晚，这个不会是问题，但杂耍艺人并不是个重要角色。

斯科特会跌跌撞撞去开门。托尼会大步闯进来，迫使斯科特后退，直到他被挤上高低床。

“你什么毛病？”托尼会把背包扔到桌上。背包落下时，会有一沓纸散落，几支钢笔摔到地上。“我到底需要告诉你多少次？我不在的时候，不要锁门。”

“我不想在自己睡着的时候，有其他人偷偷溜进来。”斯科特的声音会很小。他们几周以来一直关系紧张，终于酿成这番对话。“我们本来就不应该总是开着门。”

“要是你真能看到未来，”托尼会两臂交叉在胸前说，“那么自己睡着的时候有人溜进来这种事，不是应该提前就知道的吗？”

斯科特会翻白眼。到时候，他会已经不记得自己解释过多少遍。

“我完全不想让自己的感知力关注未来，能不看就不看。而且我看到的从来都不是确定的未来，而是看到所有的可能性。好吧，你在我眼里总是很清晰——你与众不同。”

“你这个自作聪明的蠢货！这套词倒是编得很圆满，是不是？你要当个特殊人物，却又永远不需要证明自己的能力。”

有很短的一个瞬间，托尼会变得模糊、散乱。斯科特现在已经能感知到两个月以后，此前却从未见过托尼有这样的表现。现在的托尼，像其他普通人一样，也有了不同的几种未来。不过在此之前，斯科特还从未见过。

所有的透明托尼分散在房间各处，同时还有半透明的多个斯科特。其中一个托尼，把一个斯科特按在一面墙上，捶打他的腹部。另一个在他们站立的原处殴打斯科特。还有的退向壁柜，或桌子，或者托尼的拍摄器材，转身回避斯科特。其他一些托尼愣愣地瞪着斯科特。只有一个张开双臂抱住斯科特，温柔地抚摩他的后背。

斯科特，还有未来的那个他，同时感觉到所有这些可能的变化。他的内心极为痛苦，突如其来的心痛郁积在他的鼻子里。一份带有金属气息的咸涩感觉沿着喉咙向下流，尽管那天夜里，他或许不会受伤流血。托尼对他躯体的可能打击令斯科特震惊，即便它们从未发生，也会在五十天以后让斯科特痛到难以呼吸。跟痛苦同时，幻影托尼的温柔臂膀又在抚慰着他。幻影发出的耳语，像树叶的沙沙声一样，也让他内心变得平静。

瞬间以后，托尼会回过神儿来。所有的幻影托尼会聚集成真实的那一个，而幻影中的斯科特也将合而为一。

托尼会目瞪口呆地盯着斯科特。他的视线会扫过斯科特的全身，看清那些痛苦面容、眼泪，还有因为剧痛造成的身体扭曲，这些都来自托尼不会选择的那些未来。

“很抱歉，之前我都没有相信你。”托尼将会爱抚斯科特，他的手缓缓滑过斯科特的后背，“我以后再也不会伤害你，我保证。我之前选的那帮演员是一群真正的混蛋，但我不应该对你发脾气。我很抱歉。”

那天晚上，托尼会显得有些过分殷勤。但当斯科特拒绝这份关切时，他倒也没有勉强。

三个半月之后，两个壁柜将会全空。托尼的东西将会被收进几个黑箱子里，几乎就在斯科特现在坐着的位置。未来的斯科特将会坐在下辅床位上，两臂并拢，折叠他的衬衣。他的裤子将会已经打包完毕，放入他自己桌子上的手提箱里。冰箱将会变空，拔掉了电源，它的门虚掩着。

宿舍房门将会被撞开，响亮地撞到墙上。托尼裹着他的冬季外衣，看上去会像一个五岁小孩堆成的雪人。从斯科特被时间感修正过的视觉来判断，托尼应该是信守了诺言。他将没有再伤害过斯科特。

托尼会伸手去拿一箱镜头，然后住了手：“你是以我为耻吗？”

斯科特会抬头看他。“什么？”他会失手掉落那件T恤衫，T恤衫会落在自己膝盖上，那是戏剧舞蹈系秋季音乐剧的演出服。“你为什么会那样想？”

“你从来都没有带过你的朋友来这里。”托尼的视线会扫过他，就像一次期末考试那样凌厉，“你的确也有其他朋友，不是吗？”

斯科特会看向桌上他练习用的沙包、壁柜架子上他的演出台词本，还有壁柜底部他的登山装备：“当然有。但在这个房间，我不必费力搞清自己的各种感觉。如果带我的朋友来这里，会把这儿变得跟其他地方一个样。”

托尼的脸会扭曲成一副苦相。他会把椅子从自己桌子下面拽出来，面朝椅背坐下，对着斯科特。托尼的双臂会搭在椅背上方。

“真是讽刺，我竟然不得不跟你谈未来。”他将会深呼吸，“你知道这会结束的，是吧？现在是冬季假期。”他将会耸肩，“春季学期之后，我就将离开，但你还将在这里。”

“你有其他人了吗？”

托尼会大笑：“不，我只是想像费里尼一样当导演。再过六个月，我就将毕业。你应该让自己有更多选择。”

斯科特将会眉头紧皱。他会看着那几箱设备，它们整理好了准备被取走。“你是要搬走吗？”他会捡起自己的T恤衫，两只手拧它。

“不，当然不是，斯科特。而且你也不需要搬走。”托尼会坐在斯科特身旁，一只手放在他的大腿上，“如果你想继续做爱，我完全愿意。你要多久、多频繁都没有问题。但我们之间，还是会在六个月之后结束。你有很多可能的未来，它们很可能都跟我无关。我只是说……”

斯科特两眼酸涩。他的T恤衫会被自己拧得像椒盐卷饼一样。

“你能让我自己待一会儿吗？”

托尼将会点头。他会站起来，避开上层床，一脸的歉意。他的双手会搭在他装备箱的最上面一个。他会闷哼一声，把它拎出房间。

现在，沙包掉进斯科特的左手掌。他的两眼仍然刺痛，他仍然能感觉到自己到这个学期末将会感觉到的那份悲伤。一个幻影斯科特挪动身体，去关宿舍的门，如果他关上那扇门，他和托尼就不会见面。托尼就将不能学会伤害斯科特的那种方式——只有他才会受到那样的伤害。托尼将不能伤到他，遇到那种事，任何人都会受伤的。

斯科特叹口气。几年来，他一直在隐藏自己。他已然经历过那种伤害。他把一个沙包抛入空中，等着那个贴海报的男人到达。他已经看过自己生活的那部电影。现在，他将亲身经历那一切。

倒数四十

哈里·图特达夫/著

梁宇晗/译

哈里·图特达夫是美国作家，有时被称为“另类历史大师”。除了写小说，他还编辑了选集，其中包括一个关于时间旅行主题的选集。本篇于1999年首次在《阿西莫夫科幻杂志》上发表，是他在这套选集中的另一个故事《顺数二十一》的姊妹篇。这两个故事的主人公是同一个——贾斯汀·克洛斯特。

“嘿，贾斯汀！”肖恩·彼得斯的声音从超弦有限公司办公室隔间墙的上方飘了过来，“现在是六点二十分，下班时间已经过了一阵了。想跟我还有加斯一起喝上一两杯吗？”

“等一下，”贾斯汀·克洛斯特回答道，“让我先把工作保存起来。”他告诉他的电脑把他的工作保存，它停住了，生成了一份备份，并自行关闭。在贾斯汀年轻的时候，语音识别软件的可靠性还不高，因此他有等待并且确认电脑确实执行了指令的习惯。当然，它确实那样做了。在世纪之初的那几年，超弦公司正是由于让软件变成傻瓜式而得以声名鹊起。

贾斯汀站起来，伸了个懒腰，环视四周。没什么好看的：铺着灰棕色毛绒的隔间墙，桌面收拾得异常整洁，除了一台电脑、一张梅根和他的结婚照以及一台电话兼传真机，别无他物。他抿紧了嘴唇。他俩的婚姻持续了四年——准确地说是四年半。从那以后他再也没和别人建立过亲密关系。

脚步声宣告了彼得斯的到来。他看起来就像是个高中时期曾经担任过校队后卫球员、但从那之后就任由肌肉变得松弛的家伙。加斯·奥康奈尔跟在他身后。他俩像是一个模子里刻出来的，只不过加斯的头发变少了，而彼得斯的头发变灰了。“咱们去铁幕怎么样？”彼得斯问。

“当然，”贾斯汀说，“很近，而且你能听到自己的思维在说话——至少大部分时候是这样。”

他们一同走向停车场，从有空调的室内走到圣费尔南多谷8月的热浪中使得他们发起了牢骚。贾斯汀的眼睛也开始流泪。洛杉矶的空气质量比他年轻的时候好了些，但还是不够好。

当三位软件工程师走进“铁幕”时，里面正放着一首绿洲乐队的歌，空调的温度比办公室的还要低。这首歌让贾斯汀的思绪回到了他刚开始与梅根交往的那段日子，尽管他个人更喜欢模糊乐队。“小心，”肖恩·彼得斯说，“吧台后面那个酒保是新来的。”他和加斯呵呵地笑了起来。他们知道即将发生什么事。贾斯汀叹了口气，他也知道。

彼得斯要了一杯金汤力，奥康奈尔是苏格兰威士忌加冰，贾斯汀要了百威。果然不出所料。“你们两位没问题——”酒保朝贾斯汀的两位同事点了点头，“但是这位先生，我需要你出示身份证明。”

贾斯汀又叹了一口气，掏出他的驾照：“给。”

酒保看了看贾斯汀，又看了看驾照上的照片，以及上面标着的出生日期。他皱起了眉：“你是1978年出生的？不可能。”

“他的真名叫道林·格雷[1]。”加斯立即提供了富有建设性的信息。

“哦，闭嘴吧。”贾斯汀低声抱怨道，随后用更响亮的声音对酒保说，“没错，我今年春天已经满四十周岁了。”贾斯汀有点矮胖，但自从蹒跚学步时起他就是这种身材。而且他生下来就是金发碧眼。如果说他的金发之中已经混入了银丝，至少从外面是看不出来的。另外，他也尽可能避免晒太阳，稍微不注意的话就会晒伤。这样一来，与他的两位好友相比，他脸上的皱纹要少得多。其实他们两个都比贾斯汀还小两岁。

酒保摇着头，递给贾斯汀一杯啤酒。“你可能骗了我，”他说，“你会不会去钓那些高中女生啊？”他的手在空中比出一个沙漏的形状。

“不。”贾斯汀低头看着擦得锃亮的吧台上反射的顶灯。

“中学生。”加斯建议道。他的苏格兰威士忌已经喝完了，贾斯汀对着他露出不悦的神情。就连肖恩·彼得斯都注意到了，他拍了拍加斯的胳膊。神奇的是，加斯真的没有再继续说俏皮话了。

贾斯汀喝完了他的百威，把二十美金扔在吧台上，站起来准备离开。“不准备再来一杯了吗？”彼得斯有些吃惊地问。

“不了，”贾斯汀摇摇头，“有点事要做。明天早上见。”他迅速离开了，他的朋友们都没来得及阻止他。

当贾斯汀家门锁中的微型芯片与他钥匙中的微型芯片完成握手的一瞬，他的整个公寓就活了。灯光自动打开，立体声音响开始播放今天早上他放在CD机里的果浆乐队的CD。烤箱开始预热，准备烹饪它知道已经放在冰箱里的牛排。卧室里传来电脑的声音：“现在还是晚一点？”

“晚一点。”贾斯汀说。因此显示器屏幕并没有亮起来。

他走进厨房，将两份无用的邮件扔进蓝色垃圾筐以备回收。牛排已经进了烤箱，冷冻混合蔬菜则进了微波炉。八分钟后晚餐。

吃完晚餐之后，贾斯汀将盘子和银质刀叉略微冲洗了一下放入洗碗机。当他关上洗碗机的门时，上面有个指示灯亮了起来：根据机器的自行判断，它已经满了，因此它将在午夜时自动开始清洗碗碟。

和厨房一样，贾斯汀的起居室也像他在超弦公司的格子间那样整洁得缺乏生气。咖啡桌上只有一张梅根和他在蜜月旅行时的合影。他所有的书、DVD和CD都按照作者、标题又或者类型的字母顺序排得整整齐齐。每一件物品的位置绝不会有任何错乱。就好像没有他的允许，任何人都不敢挪动它们一样。

贾斯汀走进卧室：“现在打开。”显示器屏幕亮了。

梳妆台上有一张梅根和他的合影，床头柜上还有一张。他每一次在书桌前坐下来，放在书桌上的梅根的大学毕业照就对他露出灿烂的微笑。即使已经过了这么多年，大多数时候，贾斯汀仍然会对她回以微笑。他就是忍不住。和梅根在一起的时候他总是很快乐。

但她在他身边不快乐，最后那段时间就是这样。而且早在婚姻走向末路之前的很长一段时间，她都不快乐。贾斯汀花了很长很长时间才意识到这一点。“太蠢了，”他现在没有在微笑了，尽管年轻的、笑靥如花的梅根正透过相框看着他，“我太蠢了。我知道的太少了。我不知道该怎么照顾她。”

他再没有与其他女人交往过，这并不奇怪。他不需要其他女人。他需要梅根——但他永远不可能再拥有她。

“电子邮件。”贾斯汀对电脑说道，并报出密码。他检查了一遍新邮件，回复需要回复的那些，其他的则删除掉。他说：“银行账户。”电脑已经自行支付了每个月的网络服务费，以及有线电视费。“都好了。”他对电脑说。

立体声音响停了下来，CD已经播完。“是否循环播放？”电脑问。

“不了。”贾斯汀走向起居室，把播放器里的果浆乐队的CD取出来，放到盒子里，再把盒子放回CD架上属于它的那个位置。他在架子前站了一会儿，陷入难得一见的犹豫不决中。最后，他抽出一张CD，轻轻笑了起来。他怀疑肖恩和加斯可能从来就没听说过垃圾罐乐队，更不用说他们的任何一首歌了。他的同事喜欢听的是90年代末的格朗吉摇滚乐，而非英伦流行乐。

当《蛋糕》响起时，贾斯汀回到卧室重新坐在电脑前。这一次，他对着梅根的照片笑了。她也曾是垃圾罐乐队的狂热歌迷。

音乐使得他渴望投入工作之中。“超弦”他对电脑说道，然后报出密码，接下来是“虚拟现实”再报出另一个密码，最后是“次级虚拟”和密码。此后他不得不开始等待。若是在1999年，为了得到一台性能不及他家里这台四分之一的苹果电脑，他会乐意做任何事，但他的家用电脑与公司的相比又不值一提了。公司能够承担最高级电脑的费用。而他却不能，或者说要付出难以承受的代价。

他将手放在键盘上开始工作：对数字而言，键盘输入远比语音输入准确得多。而且他不得不一次又一次地等待电脑完成计算。其中一次，等待的时间长到足够他冲个澡。当他头发潮湿地返回电脑前时，电脑依然在计算。贾斯汀叹了口气。但是就算是办公室的那些电脑也不能瞬间解出这个问题。他对他的家用电脑提出的要求大概恰好处在它的能力边缘。

或者，也许这个问题已经超出了家用电脑的能力了。为了解决这种情况，这些天来贾斯汀在自己的格子间里度过的午休时间比过去的六个月加起来都要多。他完成了上司交给他的所有工作。他们以为他自觉加长了工作时间，以满足他们的要求。

“他们不知道的事情不会伤害他们，”贾斯汀低声自语道，“而且可能会对我有好处。”

他不认为会有其他人曾将超弦物理学、混沌理论和虚拟现实以这样的方式结合起来。即使真的有人这样做过，这人也没留下任何证据——操作日志上没有任何蛛丝马迹，网络上也没留下只言片语。如果有的话，贾斯汀会知道的。他拥有一些一刻不停地挖掘数据的爬虫。它们甚至没找到过任何有些接近的材料。这一切都只属于他自己……如果他不是在浪费时间的话。

在漫长的等待之后，场参数的计算结果终于出来了。贾斯汀仔细地看着这些数字。就像他的电脑一样，他也一点都不着急。他不想在一切完全确定之前就耗尽自己身体里的工作热情。在他迄今为止的生命的前半程，他也做过这件事，而那给他带来了什么？让他的生命从此失去光彩的离婚。他不会太早跳起来的，他不会再一次那样。他永远都不会那样。但一切看起来都很不错。

“没错！”贾斯汀轻声说道。从十几岁开始，他就一直用这种特殊的方式鼓励自己。这个用法是他从某个备受指摘的体育比赛解说员那里学来的。一旦心生焦虑，他就想不起那个解说员的名字。

贾斯汀将参数保存起来，退出应用程序，让电脑把他的工作成果备份。备份磁盘装进了他的公文箱。随后，他打着哈欠上床睡觉。

三天后，当贾斯汀走进办公室时，加斯·奥康奈尔第一个看到了他并且惊得目瞪口呆。“圆寸头！”加斯大声说道，同时用一只手抚摩着自己愈来愈稀少的头发。他大笑，开起了玩笑，就像过去的二十年根本未曾过去一样：“喂，老兄，你的军靴哪儿去了？”

在我的衣柜里，贾斯汀想道。但他没有说出来。他只是说：“我就是想做点跟平时不一样的事，没别的。”

“比如什么？”加斯问，“像那个酒保说的那样全面搜索高中女生吗？如今短发并不会在竞争中占得先机，你懂的。”

“咱能别提这个了吗？”贾斯汀气冲冲地说。

“好吧，好吧。”加斯摊开手，“但你得习惯这个，因为所有人都会说同样的话的。”

加斯很有可能说得没错，贾斯汀沮丧地想道。他从茶水间抓起一杯咖啡，一头钻进自己的小隔间开始工作。消息的传播速度因此而变慢了，但这无法阻挡人们发表评论。人们从他的小隔间旁边经过，从侧面看他一眼，过后才好像刚反应过来一样又吃惊地看他一眼，再开始大声议论。

没过半小时，贾斯汀的部门经理也来围观这件奇事了。她揉搓着自己的脸颊。“呃，我想这个发型并不会显得不专业。”她半信半疑地说道。

“谢谢，陈经理。”贾斯汀说，“我只是想——”

“让你的中年危机早点开始。”就像几天前的晚上那样，肖恩·彼得斯的声音从小隔间的隔墙上方飘了过来。

“谢谢你，肖恩。”贾斯汀咧嘴笑了一下。陈经理露出微笑，这说明他已经通过了测试。她又看了贾斯汀一眼，点了点头，情绪比她话语中表现出来的更愉快。她走回办公室去处理那些经理没在关注员工发型的时候需要处理的事。

从这之后直到午餐时间，肖恩一直未发一言。不过午休开始时，他将头伸到贾斯汀的小隔间里说：“想不想去小美野家吃午餐？我对日本菜有‘瘾[2]’。”他大笑起来。贾斯汀呻吟一声，这让彼得斯笑得更开心了。

贾斯汀摇了摇头。他指着自己的屏幕说：“我今天带了便当。活儿太多了。”

“好吧。”彼得斯耸耸肩，“大伙儿都会以为你在这儿加班什么的。那待会儿见了。”

在十二点到一点半之间，超弦的办公楼里几乎空无一人。贾斯汀一边吃着香肠三明治和橙子，一边继续推进他自己的、私人的研究项目。对做出可能性是否有机会真正实现的判断而言，办公室的电脑比他的家用电脑强多了。

“没错！”几分钟之后，贾斯汀再一次说道，接着他又说，“该去购物了。”

像他这样的人在购物前总会列好清单，贾斯汀当然也不例外。来自“食蚁兽怪饰衣售”的老旧服装——这家店无疑是整个洛杉矶最具放克风格的二手服装专卖店，或许是全世界最具放克风格的也说不定。跟他的圆寸发型一样，贾斯汀尽可能让自己看起来跟20世纪末的他非常相似。

相比之下，搞到旧钱币要容易得多。他只需额外付出一小笔钱，就在数家邮票钱币收藏店弄到了足够的旧版钞票。“如果你不在意品相的话，干吗要收集旧版钞票呢？”其中一名店主如此问道。

“也许我认为新版钞票太难看了。”贾斯汀回答道。店主耸耸肩，想必是把他当成了一个没有暴力倾向的疯子。凑足十五万美元的旧版钞票后，他检查了购物清单，把“钱”划去。

第二天早上，贾斯汀很早就到了办公室。他打开车门，保安看到他就笑了起来：“老派的衣服，还有这些。你这是想搬进来住啊，老弟？”

“你有时候也像是这样，比尔。”贾斯汀把他的行李箱暂时放在地上，“不过，我是因为今天下午要到郊外去。我想把这些东西放在室内总比放在我的后备厢里晒着好。”

“哦，没错。”比尔点点头。他肯定有七十多岁了，但是头发并不很白，只是铁灰色而已。“我听过那首歌。”他能听出许多老歌，其中还有很大一部分是贾斯汀出生前的。他曾经在越南打过仗，后来当过警察，现在他又来做保安，因为缓慢增长的养老金与一飞冲天的物价之间差距愈来愈大。贾斯汀觉得自己若是到了这个年纪恐怕也只能走上这条路。

不过，现在的他在担忧的是另一件事。“谢谢。”比尔为他拉开门的时候，贾斯汀说。

他吃力地登上楼梯。由于行李箱里装着一堆旧版钞票（现在这些钱只能买一辆紧凑型轿车，就算加上他为了换到旧版钞票而额外付出的金钱也于事无补。但在世纪之交之前的那一年，这绝对是一大笔钱），一些从二手衣店淘到的旧衣服（就和他现在穿着的呆伯特T恤衫和宽松牛仔裤一样），行李箱变得非常重，而他的身体也不像年轻时那么强壮有力了。至于他的背包里则装着一台强力笔记本电脑和VR面具，理所当然也不会让他的脚步变得更轻盈。

当他到达二楼时，贾斯汀停下脚步，仔细聆听。“没错！”他说，因为他什么都没有听见。这也就是说，除了楼下的比尔，他是这栋楼里唯一的人。

贾斯汀走进男洗手间，将两个行李箱叠放在地上，坐在它们上面。他把笔记本电脑从背包里取出放在膝上，将VR面具插入相应的接口，打开电脑。电脑启动完成后，他戴上VR面具。世界变成了黑色，然后是纯灰色，然后是纯……无色。没有任何颜色，只有等待着变成现实的虚拟现实。

这一切花费了太长时间。贾斯汀真希望他可以在自己的办公桌前，利用工业级高速电脑完成这件事。但他不敢尝试着那样做。这栋楼十九年前就有了，这个男洗手间十九年前也已经有了。他已经尽自己的所能做好了背景调查，但是他仍旧无法确定十九年前办公室的格子间是如何划分的。

其实……男洗手间的隔间也是一样。他深吸了一口气。“运行程序：超弦——斜杠——虚拟现实——斜杠——次级虚拟。”他说。

强力笔记本电脑在他的膝上抖动起来，虽然只是很轻微的抖动，却让他的心脏开始狂跳。这是他证明自己的时刻。要么就是证明他的确像他自己所认为的那样聪明，要么就会是加斯或者肖恩或者别的什么人冲进洗手间并且问道：“贾斯汀，你这是在干什么？”

时空中的一根弦连接着这个地方的现在和过去，也就是2018年和1999年。就贾斯汀所知，除了他，没有人想过利用VR技术顺着这根弦划过去。当对现实的模拟精确到一定程度，它就会成为现实——至少是暂时地成为现实。计算结果是这样说的。他认为自己在这里的计算完全是杰作。

而且，如果他……哦，算了吧，“如果”！他现在四十岁了，知道了许多东西，比他二十一岁的时候知道的多得多。如果现在的他可以代替年轻的他与梅根相处一小段时间，他就可以把事情更正过来。他可以让他们的婚姻延续，他知道自己能做到。而且他也必须做到，如果他还想要感受到快乐的话。

我会更正这个，他想道，我会更正一切错误的事。而且在我沿着弦回到现在的时候，我不会再有年轻的我留下的遗憾和空虚。所有的事情都会是它应该有的样子，它本来的样子。

从VR的空白之中开始出现图像。这图像与贾斯汀戴上面具之前所看到的毫无二致：白色灌浆、贴着蓝色瓷砖的墙壁，隔音天花板，每个洗手台上面都有一面镜子，左边是小便器，后面是马桶隔间。

“该死。”他用极低的声音说道。很明显的是，男洗手间没有任何变化。

“程序超弦——斜杠——虚拟现实——斜杠——次级虚拟已完成运行。”强力笔记本电脑告诉他。

贾斯汀取下面具。他坐在这里，在他的行李箱上，在他的办公楼的男厕所里。这是2018年，还是1999年？他无法确定，至少待在这儿的话不行。如果他的计算一切正确，即使回到了1999年，现在应该和他来的时候一样没到上班时间。而他所需要做的不过是走出大楼，并期望保安不在门口。

不。他真正的期望是，那个保安不是比尔。

他把笔记本电脑重新放回背包里，拿起行李箱准备走出男厕所。在门口，他不得不放下一个行李箱才能打开门。他的心脏从来没有这么用力地跳动过。成功了吗，还是没有？

贾斯汀沿着走廊朝楼梯走了两步，马上就低声说道：“没错！”地面上铺着的地毯不再是灰绿色，而是一种难看的芥末黄色。当然，这并不能证明他身处1999年。但至少他肯定不在堪萨斯。

大楼里的办公室有一种暴风雨前的宁静之感，似乎正在等候着人们赶来工作。这与贾斯汀的计算结果相符。相比他原本——或者说未来——所在的时代，空调送气时发出的噪声似乎大了些。不过，走廊上的气温明显比他把他的东西拿到男洗手间里之前要低。90年代饱受石油过剩的困扰。石油被奢侈地燃烧掉以应付夏季的炎热。但在他的那个时代不可能这样做。

前面就是通向楼梯的门了。贾斯汀走了下去。楼梯间的墙壁也不一样了：是工业黄色，而不是战舰灰色。当他走进面积不大的前厅时，他发现这里的家具陈设都是他不熟识的。与他习惯的那些家具相比，这些东西谈不上更好或是更差，但就是不一样。

如果说这会儿有保安的话，他一定是巡逻去了。贾斯汀也没在原地候着他出现，而是直接打开了门。在那一瞬，他觉得自己说不定会触动警报，但实际上并没有。他走到户外清晨凉爽清新的风中，但是……现在究竟是什么时候？

他穿过空旷的停车场走到人行道上，四处张望起来。街道另一边，一个出来快走锻炼的女人朝他这边看了一眼，但是她没有停下来。她戴着一顶鸭舌帽，穿着一件T恤衫以及宽松短裤，这种穿衣风格当然无法证明任何事。但随后，贾斯汀看了一下停车场上停着的车子，不禁露出了近乎疯狂的笑容。大多数轿车都呈现如软糖般流线型的外形，在他看来，这是早已过时的风格。就算现在不是1999年，肯定也是在那前后不久。

随着一阵车轮与轨道的轰鸣声，一辆城铁驶入办公楼后面的小型车站。有两个人下车，四五个人上车。在他的那个时代，由于汽油供应不足，价格昂贵，乘坐这趟通勤列车的人比这要多得多。

贾斯汀站在人行道上，周围没人注意他，因此他向天挥了一拳。“我做到了！”贾斯汀说，“我真的做到了！”

虽然他真的成功了，但他现在还不能做太多的事情，至少暂时不行。没有什么商店会在早上五点半开门营业。但是这条街上有一间丹尼斯咖啡店，于是他提着行李箱费力地走了过去。一位看起来很疲倦的西班牙裔年轻女服务员面无表情地看了他一眼，请他就座。“你可以把你的东西放在车里。”她似有所指地说。

贾斯汀的答案几乎是下意识地说出来的：“我没有车。”她的眉毛扬了起来。如果你人在洛杉矶却没有车，你就是个无足轻重的小人物。如果你没车却有行李箱，那你就是一个古怪的甚至可能是危险的小人物。他必须说些什么来解释。突然间他有了灵感：“我刚下火车。本来有人来接我的，但看来我被放鸽子了。请帮我点一份吐司和咖啡。”

她显然放松了些：“好的，就来。你要白面包、黑面包，还是全麦面包？”

“全麦。”贾斯汀朝四周看了看，这里只有他一个顾客，“你能帮我看着点箱子吗？我想去买一份时报。”他进门前就看到门口有个售报机，但他不想在走进这里之前停下来。女服务员点点头，于是贾斯汀去买了一份报纸。只要二十五美分，这让他吃了一惊：他平常买一份报纸要两美元，周末版则要五美元。

不过报纸上的日期更让他惊奇——1999年6月22日。就印在定价的上方。他返回咖啡店。他点的咖啡已经送上来了，正静静地冒着热气。随后吐司也送了上来。他把葡萄果酱抹到吐司上，同时斜眼看着时报，思索着年轻的他自己这时候正在做什么。

当然是睡觉了，呆瓜。他二十一岁的时候很喜欢睡懒觉，而加州州立大学北岭分校的期末考试刚刚结束。当然，他需要到美国电脑[3]去上班，不过那里十点钟才开门。

梅根这会儿大概也在睡觉。他想到了她穿着T恤衫在她父母家说谎、汗流浃背的样子，还有她在床上扭来扭去的样子。也许她现在正梦到了他，并且露出微笑。她现在肯定在微笑。至于几年之后……嗯，他就是来更正这件事的。

他在这里消磨了四十五分钟。餐厅里的人慢慢多起来，服务员开始显得有些心烦意乱。贾斯汀又要了培根、煎蛋以及土豆煎饼，这使得他可以再占据这张桌子一小时。他试着不要去思考这些食物会对自己的冠状动脉造成什么样的影响。年轻的他肯定不会注意这些。年轻的他喜欢丹尼斯的食物。年轻时的我是个傻瓜，他想道。

贾斯汀付了钱，再一次感慨物价之便宜。当然，这时候人们挣的也不多。一年能赚十万美元就可以生活得非常不错。他试着想象在2018年年入十万美元的人该怎么生活，然后摇了摇头。这是做不到的，除非你不用吃饭。

他走出咖啡店，来到停车场上，在那里站了四十分钟，回头望着那座城铁站。这时已经快八点了。丹尼斯咖啡店门前有条支路，通往一个由公寓楼组成的街区，每栋公寓楼都有自己的名字，像是“蒂沃利”“花园”“帆船运动员”之类的。他沿着那条支路向前走。“帆船运动员”公寓打出了“有空房”的标志。

公寓经理似乎因为这么早就有人上门而有些不爽，但看到绿色的一百美元钞票，他立即就精神起来。贾斯汀从他那里租下了一个带家具的单间，价钱低得令人难以置信。“我到这里出差办事，”贾斯汀说，而且某种意义上他说的确实是真话，“我可以预付三个月的租金，但你得帮我弄到一台电视机和一套立体声音响。不需要太高级，但一定得能用。”

“这我得到周围找找，”经理说，“恐怕没那么容易找到。”他等待着。贾斯汀递给他两张五十美元的钞票。经理点了点头，贾斯汀也点点头。这也是一种生意。经理看了看他的行李箱。“你想马上搬进来，是吗？”

贾斯汀又点了点头：“还有，我需要用你的电话来给我申请电话服务。”

“好的，”经理叹了口气，说道，“先到我的办公室来吧。我给你收拾房间去。”贾斯汀打给电话公司，做了些必要的安排，经理的妻子则一直用大而无神的眼睛一眨不眨地盯着他。经理拿着一台吸尘器出去了。在贾斯汀打完电话的同时，他也及时返回。“都准备好了，电视和音响都在里面。”

“谢谢。”贾斯汀上楼走进公寓房间。房间很小，地上没有铺地毯，家具也都相当旧了。电视机不是新的，立体声音响老得连CD都不能放，只能放录像带和磁带。好吧，他的笔记本电脑可以放CD。他拿到了房间钥匙以及公寓楼大门的钥匙，他将行李箱里的东西取出来。在安装好电话之前他什么都做不了，但至少他已经在这儿了。

贾斯汀使用付费电话叫了一辆出租车，直接开往一家二手汽车商店。除了电话，一辆车也是不可或缺的。当然，他完全能够证明他就是他自己：在离开他自己的时代之前，贾斯汀利用电脑伪造了驾照，使其过期日为2003年，和他1999年所拥有的驾照一模一样。他的证件号码也没有变化。防伪水印对1999年的家用电脑来说几乎无法破解，但对2018年的家用电脑来说就是小菜一碟了。年轻的他自己还不知道自己刚刚拥有了新的二手车：一辆生产于90年代初的银灰色丰田，跟他已经拥有的那辆非常相似。

“保险是一定要买的，”推销员说，“我这里有一套优惠方案……”贾斯汀任由他说下去，推销员甚至已经不再遮掩脸上的喜色。无疑，这相当于抢劫，特别是考虑到贾斯汀名义上只有二十一岁。他根据自己扮演的这一年龄穿上了T恤衫和牛仔裤。不过在他看来，1999年的任何价格都算不上昂贵。他付了现金，把车开走了。

另一方面，办理银行账户也不难。他选了一家年轻的他自己没有用过的银行。这时事先的研究又派上了用场：他只存了九千美元。如果银行收到单次超过一万美元的现钞存款，它就必须将这笔交易向政府报告。贾斯汀不想以这样的方式引起注意。事实上，他根本不想以任何方式引起注意。为他开户的助理经理递给他一本临时支票：“很高兴为您服务，克洛斯特先生。我们会在一周之内提供为您私人定制的支票。”

“好的。”贾斯汀离开银行，准备去购买蔬菜。他烹饪的本领一般，但比年轻的他自己强得多。生活让他不得不学习烹饪，而他也学会了。

他把新鲜果蔬放在公寓房间的食品柜和冰箱里，再次离开公寓前往一家书店。他首先走向计算机相关书籍区，希望能通过阅读重新了解这门技术目前的发展状态。仅仅两分钟之后，他就微笑着摇起头来。他真的用这些玩意儿做过什么严肃的工作吗？他知道他确实做过，但他实在想不起来自己是怎么做到的了。在他出生之前，人们曾使用计算尺来完成计算工作，因为他们不仅没有电脑，连计算器都没有。当然，他也根本不知道那时候的人们究竟是怎么做到的。

但是这些书上并没有他迫切需要的内容，他走向杂志区。一本《苹果迷》摆在架子上，外表的塑封还没有撕掉。这本杂志附带的光盘将会允许他在两个电子邮件服务商处建立账号。等他有了账号，他就可以给年轻的他自己发电子邮件，从而真正地开始工作。

如果我——或者那时的我——还没有完全发疯的话，他想道，事情可能会变得相当疯狂。他已经到了这个时代，真正的事务马上就要开始，而他也真真正正地感受到了这究竟有多疯狂。他知道事情的两个方面，但年轻的他不知道。

从前的贾斯汀会听他的吗？他只能希望如此。现在回头来看，二十一岁的他相当愚蠢。不过，不管他有多蠢，当你把他的脸按在事实面前时，他也不得不注意到这一点。难道不是吗？

贾斯汀买下了那本《苹果迷》，将其带回公寓。很快他就连上了网络，一切都准备好了。

他选择在美国在线建立电子邮箱，而非地球连线。年轻的他用的是地球连线的电子邮箱，并且对美国在线十分鄙视。美国在线则以每月扣他的钱还以颜色。他现在拥有的信用卡显然都不能在1999年使用。他认为自己可以申请一张信用卡，但那要花费太多时间。他已经浪费相当多的时间了。他认为在他所操纵的那根时空弦把他强制带回2018年之前，他应该还有大约三个月的时间可用。有了运气、技能以及2018年的他知道而1999年的他不知道的知识，他希望自己再回去的时候会变得更加幸福。但他没有时间可以浪费了。

他的电脑不得不降低频率以适应56K的连接速度，它或许也觉得自己没有时间可以浪费。但是美国在线在本地并不支持更高的接入速度。“欢迎。”当他登录美国在线时，一个电子声音响起。他无视了这个声音，直接打开电子邮件服务。他很确定自己记得以前用的电子邮箱地址。如果我记错了，他想着，一边在键盘上打出地址，一边发出轻轻的笑声，现在使用这个邮箱的人肯定非常迷惑。

他曾经考虑过这封电子邮件应该如何措辞才能引起年轻的他的注意，在多种方案之中，他选择了最富有刺激性的方式。他写道：除了你自己，还有谁会知道你第一次自慰是在差一点到十五周岁生日的时候，看着1993年的三月小姐做的？没人知道，对不对？那是个漂亮的金发女郎，对不对？但我知道，唯一的可能是，我就是你。等你的回信。他签下名字：贾斯汀·克洛斯特，四十岁。点击发送。

然后，他只能等待。年轻的他现在一定还在工作，不过只要他回到家，立刻就会检查电子邮件。贾斯汀还记得自己像是执行宗教仪式一样每天按时查邮件。他不记得收到过这样的一封邮件，但这正是整件事的重点所在。

一直等到五点半不是件容易的事。贾斯汀真希望他可以利用时间旅行算法让下午的时间快点过去，但他不敢这么做。他利用的超弦数量过多的话，它们很可能会互相纠缠，而且就连2018年他办公室里的超级电脑也不能将复杂的纠缠效应完全解算出来。要是再过十年，这种计算对任何一台电脑大概都是小儿科，但他那时候就五十岁了，不可能再装成二十一岁的样子。就算有娃娃脸和淡金色头发的加持，年轻的容貌也不可能维持太久。实际上他觉得现在可能都有点不够用了。

五点三十一分，他再次登录美国在线。“欢迎！”电子声音告诉他，随后它又说，“您有新邮件！”

“新的垃圾邮件。”他低声自语道。收件箱中确实有一封垃圾邮件，他连眼睛都没眨一下就把它删掉了。不过，另一封邮件来自年轻的他，用的是地球连线的邮箱地址。

他的心脏怦怦跳着，他点开了这封邮件。这是什么玩笑？年轻的他自己写道，不管怎么样，这一点意思都没有。

贾斯汀叹了口气。他早知道不该指望二十一岁的他能立刻被说服。这件事本来就很难令人相信，即使是他自己都不太敢相信。但他可不是只有这一个证据。这不是玩笑，他写道，除了你自己，谁会知道你一年级在学校吃梨的时候掉了第一颗乳牙？谁会知道在你八岁或是九岁的那天你爸爸带你到他的公司给你吃罗洛斯？谁会知道你在失去处男身的时候绝大多数时间都在盯着琳赛·弗莱彻的脖子侧面的那颗痣？只有我知道，我是四十岁的你。他打出自己的名字，发送了电子邮件。

他的肚子开始叫了，但他并没有离开电脑去做晚餐，而只是坐在原地等待着。年轻的他一定还在线上。他一定会回复邮件的……难道不会吗？贾斯汀从没有想过如果二十一岁的他不想和他联系，他该怎么办。实际上他根本没想过有这种可能。或许他应该想一想。

“别犯傻，小子，”他轻声说道，“别把事情弄复杂了。这对你也一样没好处。”

他坐在电脑前等待着，慢慢变得忧心忡忡。他甚至感觉自己等不到回信了，但实际上时间只过了不到十分钟。美国在线的程序再次发出声音：“您有新邮件！”

他打开新邮件。我没怎么看过《X档案》，年轻的他自己写道，但也许我该去看看。你怎么可能知道这么多我的事情？我从没和任何人说过琳赛·弗莱彻的脖子那件事。

贾斯汀知道自己直到2018年也从没和任何人说过这事，但这并不代表他忘记了。到了人们往他的棺材上覆土的那天他也不会忘记。

我怎么知道？他写道，我已经和你说过两次了——我知道这些是因为我就是你，2018年的你。这不是《X档案》那种迷信的东西，而是靠着良好的编程技巧做到的。这部剧还在一季接一季地播出，但他本人已经好些年没看过了。他继续写道：相信我，我有着充分的原因回来这里。然后点击发送。

他再次开始等待，这一次回信很快就来了。他想象着年轻的他盯着电脑屏幕，手指不自觉地挠着头皮。年轻的他一定挠得相当用力，因为回信上写着：但那不可能。

好吧，他写道，就算那不可能好了。但如果那不可能，我怎么能知道这么多你的私事呢？

又是一轮等待。真是该死，他想道。他本想制作烤羊排作为今晚的晚餐，但那样的话他就必须待在厨房里看火，否则羊排肯定会被烤成焦炭。他从冰箱里拿出一份晚餐，将它放到安装在炉灶上方的小型微波炉里。这样的话他只需要按下一个按键，就能做好一份差强人意的晚餐。他回到电脑前。

“您有新邮件！”电脑再次发声。我不知道，年轻的他写道，你怎么知道这么多我的私事？

因为这些也是我的私事，他回道，看来你还是没有严肃对待我说过的话。

微波炉发出哔哔声。贾斯汀站起来准备去吃东西，不过很快，笔记本电脑就提示他说有新邮件。他把新收到的邮件打开。如果你是我的话，二十一岁的他写道，那你长得一定和我很像，对吗？

贾斯汀大笑起来。年轻的他不相信他的话。他很可能认为这样就能让这个假冒者无言以对默默离去。但贾斯汀不是假冒者，所以他不需要闭嘴——相反，他会说得更多。没错，他写道，明天晚上六点三十分，到北岭市中心商圈的B.道尔顿书店来见我，我会请你吃晚饭。到时候你就可以看看了。他把邮件发送出去，从电脑旁边走开。

贾斯汀吃了些冷冻食品，这让他想起他之所以要学习烹饪的原因。他将托盘中剩余的食物倒进垃圾桶，再次返回卧室看看年轻的他有没有回复。只有简单的三个字：到时见。

这处商圈让贾斯汀小小地吃了一惊。在他那个时代，这里已经相当破败了。不过现在是1999年，在1994年大地震之后这里刚刚重建完没多久，一切看起来都是崭新的，似乎还在闪闪发光。贾斯汀提前到了。他的头发剪得很短，身穿Cow Pi牌T恤衫和牛仔裤，脚踩黑色长靴，看上去与来这里购物或是闲逛的年轻人相当相似。

很快他就知道了到底有多相似：他盯着一个三十来岁、穿着商务服装的棕发美女看了一会儿，她发现他在看着自己，立即显得有些惊慌失措，但很快，她就完全无视他了。一开始他觉得她的反应有些过度了，但随后他就意识到并非如此——你可能认为她很有吸引力，但她不这么看你。她认为你还乳臭未干。

不过这个女人的反应并没有让他感觉受到了侮辱，反而让他兴奋起来。也许我能办到这事。

他靠在二楼B.道尔顿书店的铝质栏杆上，好像没有什么更好的事情可以做了。一个穿着褐红色涤纶裤子的灰发男人从他身边走过，嘴里念叨着“如今的朋克青年”之类的话。贾斯汀咧嘴一笑，这让那老家伙更加不满地叨咕起来。

但很快，贾斯汀脸上的笑意消失了，取而代之的很可能是惊讶。年轻的他自己正从希尔斯百货那边走过来。

他能看得出年轻的他看到他了。二十一岁的他停下脚步，张开了嘴，脸色迅速变得苍白。他看起来简直像是马上就要转身逃跑了，但他没那么做，而是闭上了嘴，咽了一下唾沫，继续向前走。

贾斯汀的心脏也重重地跳了起来。他从来没想到看到自己会是一种这么奇怪的感觉。他早就知道会发生这样的事，而对年轻的他来说，这无异于晴天霹雳。这也就意味着他需要在会面过程中占据主导地位。他伸出手。“嘿，”他说，“谢谢你能来。”

年轻的他伸出手与他相握，两人不约而同地低头看了一下，两只右手完全一样。嗯，本该如此，不是吗？贾斯汀想。年轻的他依旧一副目瞪口呆的样子，开口说道：“也许我没疯。也许你也没疯。你看起来真的和我一模一样。”

“很有趣，不是吗？”贾斯汀说。看到年轻的自己与看到镜子中的自己并不一样。那不是因为二十一岁的他看起来年轻得多——两人差距没那么大。那甚至也不是因为年轻的他和他本身的动作不同。过了一会儿他才明白过来：和镜中的倒影不一样，年轻的他不是左右颠倒的。这才是年轻的他与镜中的他看起来不一样的真正原因。

年轻的他把手放在腰上。“我要求你证明你是来自未来的。”他说。

贾斯汀早想过他会这样。他从口袋里拿出一个塑料零钱包，可以挂在钥匙链上的那种，并且把它拉开。“给，”他说，“这是给你的。”他把一枚二十五美分的硬币递给二十一岁的他。

这枚硬币与其他硬币并没有什么不同，唯一的不同在于日期。“这是2012年的，”年轻的他低声说道，“老天，你不是在开玩笑。”他的眼睛再一次瞪大。

“这个我早说过了，”贾斯汀很有耐心地说，“咱们走。那家韩国烤肉店叫什么名字来着……浅绿？”他依稀记得是这个名字。那家店在跨世纪之后不久就倒闭了。

年轻的他没有注意到他话语中的犹豫：“绿松？”

“没错。”贾斯汀听到这个名字立刻就记起来了，“我们到那里去吧。我请你吃晚餐，就像我在电子邮件里说的那样，而且我们可以好好谈谈。”

“谈你为什么要到这里来吗？”年轻的他问道。

他点点头：“对，谈我为什么要到这里来。”

绿松餐厅的女服务员都不太会说英语。这也是贾斯汀选择这个地方的原因之一：他不希望有人偶然间听到他们的谈话。但他确实喜欢大蒜，喜欢各种古怪的蔬菜，也喜欢在桌子中间的天然气烤架上烧烤牛肉、鸡肉、猪肉或是鱼肉。

他为他们两人点了菜。女服务员用古怪的韩文字母在点菜单上记了下来，看看这个，又看看那个。“双胞胎。”她吐出了一个她懂得的单词。

“对。”贾斯汀说。可以说是吧，他想。女服务员离开了。

年轻的他指着他。“告诉我一件事。”他说。

“什么？”贾斯汀问。他觉得他可能会问各种各样的问题，从“你在这里做什么？”到“什么是生命的意义？”等。

但年轻的他还是让他吃了一惊：“在你——呃，我——四十岁的时候，滚石乐队还在搞巡回演出吗？”

“嗯，没有。”贾斯汀说。仔细想想这个念头还挺吓人的。他和年轻的他大笑起来，他们的笑声听起来很相似。本该如此，他想。

女服务员带着两瓶OB啤酒回来了，这种啤酒的瓶子比一般的要高些。她没有要求他们出示身份证明，贾斯汀在心中暗暗感谢她。当她在他们旁边时，年轻的他有意保持沉默。服务员离开后，二十一岁的他说：“好的，我相信你了。我没想过我会相信，但我真的相信了。你知道得太多了——而你的硬币也不可能是从耳朵里掏出来的。”他喝了一口韩国啤酒。看起来他好像很快就会喝醉了。

“没错。”贾斯汀表示赞同。控制住局面。你的声音和话语要给人信心，让他相信你知道自己在做什么。而他必须相信，否则这件事就成不了。

年轻的他喝啤酒的速度比他更快，很快就喝完了第一瓶，挥手叫服务员再来一瓶。贾斯汀眉头皱起。他知道他年轻时的酒量比四十岁时大些，这个事实却让他感到不舒服。喝完这么大的两瓶啤酒，他肯定是不敢开车了，但年轻的他似乎并不在意。

服务员来到他们身边，不仅带来了年轻的他要的啤酒，还带来了准备烧烤的生肉和蔬菜。她用铝质钳子把猪肉和用卤汁腌过的牛肉放在烧烤架上。二十一岁的他低头看着串在签子上、不断卷曲着缩小的肉块，大声说道：“我的天啊！肯尼[4]他被挂掉了！”

“哈？”随后贾斯汀马上又说，“哦。”他干笑了两声。他已经很长时间没有想起过《南方公园》了。

年轻的他盯着他。“如果这话是你对我说的，我肯定笑得比这开心多了。不过对你来说这部剧已经不火了，对不对？”贾斯汀还没来得及回答，他就自问自答了，“是啊，当然了。2018年？老天！”他又喝了一大口啤酒。

贾斯汀用钳子夹了一些牛肉到餐盘里。他没有用刀叉，而是用筷子将肉送入口中。年轻的他也是这样做的。不过他用筷子的技术比二十一岁的他好些，因为他的实践经验更丰富。肉挺好吃的，他记得这家店味道不错。

过了一会儿，年轻的他说道：“好吧，你能告诉我这都是因为什么吗？”

“现在你的生命中最重要的是什么？”贾斯汀反问道。

“你是说，除了搞清楚我为什么要穿越时光回来见我吗？”年轻的他回道。他点点头，努力控制着不露出笑容。他二十一岁的时候肯定比他现在更散漫、更好骗些。当然，那时的他有很多事情还没走上歧途。“那只能是梅根了，对吗？”年轻的他继续道。

“很好，我们的思路走在同一条轨道上，”贾斯汀说，“那就是我来这里的原因，我要处理好与梅根的关系。”

“与梅根的关系还有什么好处理的？”二十一岁的他话语中有种得意扬扬的味道，“我和梅根的关系好极了。我是说，我没有很着急做什么，但是我们真的很好，而且会一直这样保持下去。我们现在有几个小孩了？”

“一个也没有。”贾斯汀的声音变得粗粝。他下巴上有一条筋不停地突突跳着。他摸了摸下巴，试着让它冷静下来。

“一个也没有？”年轻的他看来领悟力并不强。他需要有人给他指引才能看清事实。他看了看贾斯汀的左手。“你没有戴结婚戒指。”他说。他刚刚注意到这个。贾斯汀表情阴郁地点了点头。“这是否表示我们没有结婚？”年轻的他问道。

告诉他不是这样。贾斯汀也确实这么做了：“好吧，我们结婚了。后来我们又离婚了。”

年轻的他脸色变得苍白，就和他第一次看到贾斯汀的时候一样。虽然只有二十一岁，但离婚这事对他并不陌生。就在此时此刻，他父亲正和一个比他大不了几岁的女人同居，而他母亲也正和一个比他大不了几岁的女人同居。这就是他拥有自己的公寓的原因：出钱给他租公寓对他的父母而言比对他付出真正的关心容易多了。

但话说回来，无论二十一岁的他对离婚这事有多了解，那仍然是不够的。他一直都只是一个旁观者。他从来都不是婚姻破裂的当事人。他不理解离婚之后人内心的痛苦、空虚，以及无尽的“如果当时那样就好了”的悔恨。

自从贾斯汀和梅根分开之后，他的脑子里就一直充斥着那种悔恨之情。但现在这个坐在绿松烤肉店吃着韩国泡菜的他处于一个绝对超然的地位。他可以做一些事情来实现那些“如果”。

他可以做到，如果年轻的他允许他这样做的话。年轻的他粗鲁地说道：“这不可能！”

“不但可能，而且已经，或者说将要如此。”贾斯汀说。那条筋再次开始跳动。

“但——怎么会呢？”二十一岁的他似乎有些慌乱，又有些震惊，“我们和我爸妈不一样——我们从来不会整天吵架，也不会因为钱发愁。”就算是只有二十一岁，他提起自己的父母时还是随意的蔑视语气。2018年的贾斯汀对他们也是同样的观感。

“你们会因为房事吵架，你们会因为钱吵架，你们会因为各自的亲戚吵架。我们最后为这三件事情同时吵架，所以……”他放下筷子，摊开双手，“我们最终分开了——或者说将要分开——如果我们不做些什么的话。那就是我之所以想办法回来的原因：我得做些什么。”

年轻的他喝完了第二瓶OB啤酒。“你肯定很想那么做。”他说。

“可以这么说。”贾斯汀费力地说出这句话，“是的，你可以这么说。自从我们分开之后，我再也没有遇到过另一个让我有像梅根那种感觉的人。如果没有她，我宁愿孤身一人。无论如何，从我的角度来看就是这样。我想让我们两个的未来变得更好。”

“未来本来就会很好。”看来他并没有说服年轻的他。贾斯汀坐在座位上等待着。他现在的耐心远比半生之前的他好得多。“你要做什么？”最终，二十一岁的他开口问道。

他没有问“你想做什么”。他似乎将贾斯汀当作了某种不可抗力。也许这是因为他还年轻，不懂得讨价还价。但也许只是因为他喝了啤酒。不管怎么说，贾斯汀还是准备告诉他自己想要怎么做，而不是他将要怎么做：“在未来的两个月内，我准备暂时接管你的生活。我将会成为你。我会去和梅根约会，让未来的一切变得更加可靠。两个月后，把我送到这里来的那根超弦就会断裂。此后的你将会活得比以前更加开心：我会告诉你该怎样做才不会把我做好的事情搞砸。而等我回到2018年的时候，我就将会‘已经度过了’一段美好的人生。这个计划听起来怎么样？”

“我不知道，”年轻的他说，“你会去和梅根约会？”

贾斯汀点点头：“是的。”

“你准备……把梅根带到那间公寓？”

“是的，”贾斯汀说，“但她会认为那就是你，而且很快，那就会变成真的你。当你变成我的时候，事情仍然会走在正确的轨道上，如果你明白我的意思的话。”

“我明白你的意思，”年轻的他说，“但是……”他皱眉，“我不知道。我就是不喜欢这个想法。”

“你有什么更好的办法吗？”贾斯汀双手抱在胸前等待着，尽可能摆出无可回避的姿态。实际上他的胃都快打结了。他一直都是个技术人员，不太擅长推销自己的想法。

“这不公平，”二十一岁的他说，“你知道所有的事情，而我只能靠猜。”

贾斯汀耸耸肩：“如果你觉得我费了这么大力气回来只是为了对你说谎，那随便你。我无所谓。”当然，其实他并非无所谓。但他不能让年轻的他看出来。“你会知道最后发生了什么事，之后我们两个都会后悔的。”

“我不知道。”年轻的他一次又一次地摇着头。他眼里有一种像是被困在陷阱里的动物一样的神色。“我就是不知道。你说的这些听起来都挺有逻辑，但你也完全有可能是在胡扯。”

“是的，没错。”贾斯汀不记得他上次使用这个词语是什么时候的事了，但用在这儿还挺合适的。

年轻的他站了起来：“我不会说我同意，也不会说我不同意。现在我不会表态。我有你的电子邮箱地址，到时候我会给你发邮件的。”他走了出去，脚步有些虚浮。

贾斯汀盯着他的背影。他付了两份晚餐的钱——对他来说完全是小意思——独自返回住处。年轻的他肯定需要些时间来把事情想清楚，他能看得出来。你明白一件事是必要的，不代表你喜欢它。但是二十一岁的他浪费的每一分钟都是他无法再得回的了。他等待着，等待着，愈来愈恼火。可他还有什么别的办法呢？

你可以废了那小子直接代替他。但他浑身一哆嗦，压下了这个想法。他不是一个杀人犯。他只是想要得到一点欢乐。难道这样的要求也太过奢侈了吗？他不这么认为，特别是在梅根让他搬出他们的家，他失去了所有的欢乐之后。他每隔一小时就会检查电子邮件。

时间足足过了两天半。贾斯汀觉得自己快疯了。他做梦都没想过年轻的他会让自己等这么久。最终，他的电脑告诉他：“您有新邮件！”

好吧，该死，二十一岁的他写道，我还是不知道该怎么办才好，但我想自己没有别的选择。如果我和梅根最终会分手，那我不能接受。你最好能保证这种事情不会发生。

“哦，感谢上帝。”贾斯汀长出了一口气。他回复道：你不会后悔的。

随便吧。年轻的他写道，已经有一半的我开始后悔了。不止一半。

不用后悔，贾斯汀告诉他，一切都会好的。

最好是这样，年轻的他威胁般地写道，你想怎么交换身份？

再到B.道尔顿书店来见我，贾斯汀写道，把车停在希尔斯百货旁边。我也会把车停在那里。把你需要带的东西都放在车里。你可以把它们放到我开的那辆车上，我也会这么做的。两小时后见，怎么样？

随便。年轻的他回复道。贾斯汀记得自己年轻时确实经常这么说。他希望现在这个词的意思是“好的”。这间公寓里没有什么不能让年轻的他拿走的东西，除了他的笔记本电脑（尽管这恐怕是唯一能让他不再担心失去梅根的东西了，但也许连它也不行）以及一部分现金。他把电视机、立体声音响和旧衣服都留下了，另外还把一部分不准备带的现金塞在内裤和袜子下面。这样一来，年轻的他就可以有钱吃饭、玩乐，只要别到梅根可能会遇到他的场合去就行。

这一次，年轻的他比他先到。二十一岁的他挂着非常阴沉的表情说：“我们开始吧。”

“别苦着脸了，又不是要给你做根管治疗。”贾斯汀说。现在年轻的他显得很茫然——他不知道什么叫根管治疗。贾斯汀希望他用不着知道。除了失去了梅根，这也是另一个让他的生活减少了乐趣的原因。“好吧，这就开始。首先我们得交换钥匙，你懂的。”他继续道。

“对。”二十一岁的他点点头，“我已经另外配了钥匙，你呢？”

“我也是。”贾斯汀一边的嘴角弯了弯，“我们的想法很相似。很奇妙，不是吗？”

“很奇妙，是的。”年轻的他回头望着希尔斯百货，“这最好能成功。”

“会成功的。”贾斯汀说。该死的，一定得成功。

他们的停车位只相差两排。年轻的他带了两个相当大的包。他把包放在贾斯汀的车上，而贾斯汀则把他的东西拿到二十一岁的他驾驶的车上。“你知道我住在哪里，”两人交换钥匙后，年轻的他说，“我的新住址在哪儿？”

“哦。”贾斯汀告诉了他，“车已经上保险了，你可以在内衣抽屉里找到足够的现金。”他将一只手放在年轻的他的肩膀上，“没问题的。我说的是实话。你就当作是休了两个月的假期好了。”

“从我自己的生活中休假。”二十一岁的他再次露出阴郁的表情。人在二十一岁的时候做什么都很着急。“别搞砸了，就这个。”

“记住，这也是我的生活。”贾斯汀钻进年轻的他开到这里来的车。他摸索了一下才找到正确的钥匙。车启动之后，收音机里传出了KROQ广播电台的音乐。他笑了。绿日乐队是现在最流行的，尽管不符合他的品味。正步入中年，并对自己的人生感到遗憾的人是不会喜欢听这种音乐的。他把收音机声音调大，驱车返回了年轻的他所住的那栋公寓。

阿卡普尔科。他开车接近这幢公寓楼，不禁点了点头。看起来相当熟悉，这让他再一次笑了起来。它没有变化。他却变了。

开车穿过大门，他的手和眼立即指引他找到了他以前用过的车位，而这时他的大脑还没完全反应过来。他不记得门牌号了，因此他不得不走进大厅，看看哪个邮箱上贴着写有“克洛斯特”的标签纸。他绕过游泳池，穿过少有人使用的娱乐室，就到达了他从前住过的地方。但现在这里并不是很旧。这里就是年轻的他曾经住过，也将继续住下去的地方，也是他现在即将要居住的地方。

他打开门的时候不由得哆嗦了一下。他不记得他曾经用过这种红黑色的地毯，但记忆很快就回来了。他四下看了看，都在这里——他曾经用过的各种物品，有很多都已经很久没见过了。平装书、CD，还有那个小雕像（一个虫型人物用后腿站着，似乎正在发表演说）——这东西是在哪一次搬家的时候丢失的？他耸了耸肩。他搬过很多次家。他充满喜爱之情地摸了摸这只虫子的一个触角，同时从书架旁边走过，穿过一条狭窄的走廊，进入卧室。

“我的老iMac！”他大声说道。但它实际上并不老，这一款才推出不到一年。冰蓝色的外壳——以2018年的品味来看，这个颜色不仅过时还极俗气，但刚推出的时候他觉得这个颜色真的非常不错。

年轻的他在键盘旁边留了一张字条。假如你不记得的话，这里是梅根的电话号码和电子邮箱地址。别搞砸了，我要告诉你的就只有这个。

他记得她的电子邮箱地址，但电话号码确实忘了。“谢谢，小子。”他对二十一岁的他说道。电话机放在床头柜上，旁边就是年轻的他的电话记录本，但先写下来就免得他去翻了。

不过，他没有立即给她打电话，而是先进了浴室。当他打开灯的时候，他的手开始颤抖。他死死盯着镜子里的自己。我能做到吗？他用一只手抚过自己的脸颊，是的，我看起来很年轻。可是有那么年轻吗？当我打开门时，梅根会怎么想？她的家人又会怎么想？我只比她的父母小两岁而已，老天在上。

不过，如果我走到门前，穿着他的——不，我的——衣服，说话的声音和我一样，知道只有我才知道的事情，那我不就是贾斯汀·克洛斯特吗？她会认为我就是我，因为我不可能是别的什么人。而且我也确实不是别人——我只是我自己。

他在镜子前皱着眉头寻找细微的皱纹，这时电话响了。他连忙赶回卧室，心里还有点希望那会是推销电话。我还没准备好，我还没准备好，我还没……“喂？”

“嘿！你最近怎么了？”好吧，是梅根。他大约有十年没和她联系过了，但他还是记得这个声音。而且他已经很多年没有听过她这么快活、奔放、乐意和他交流的声音了，远远不止十年。在他能够答话之前，她继续说道：“你生我的气了吗？你两天没给我打电话了。”

听梅根说话的语气，好像是在说他两年没给她打电话了。“我没生气，”贾斯汀下意识地回答道，“只是——有点忙。”

“忙得连理我的时间都没有？”她的语气听起来好像不敢相信会发生这样的事。看来年轻的贾斯汀一定对除梅根以外的其他事情也非常关注。至少他没有泄露贾斯汀返回1999年一事的秘密。“你在做什么？你和谁在一起？”

她咯咯地笑了起来。贾斯汀记得后来她也问过同样的问题，只不过语气完全不一样。当然，现在不是如此。她还不知道自己会做出那样的事。如果他在这里改变了事情的走向，她自然也就不会那样做。“没事，”他说，“也没谁。就是公司里的事情有点忙，没别的。”

“继续编故事啊。”话虽这么说，但是梅根还在笑。他记得她会这样。他也记得她会很快停下来。“好吧，你现在没在工作，对吗？我去你那里一趟怎么样？”

“好的。”他说。看来最严峻的考验马上就要到来了。或者他能过关，或者整件事情被踢爆。如果真的被踢爆了我该怎么办？也只能夹着尾巴逃回2018年了。

但是梅根没给他留下恐慌的时间。“好的？”她装出凶狠的语气说道，“好的？我会让你看看什么叫好的，走着瞧吧。十分钟后到。”她挂了电话。

贾斯汀发疯般地来回奔跑，把东西摆在它们应该在的位置，并稍微打扫了一下房间。他不记得年轻时的自己是个如此邋遢的人。他打开冰箱看了一下。微波炉食品、啤酒、可乐——和他想象的差不多。

他等待着楼门对讲机响起——梅根进大门时应该会用到它。但他忘了自己给过她一把钥匙。直到敲门声响起之前，他都不知道她已经到了。他打开门。“嘿。”他的声音紧张地颤抖起来，就好像他真的只有二十一岁，或者也许是十六岁。

“嘿！”梅根弹了弹舌头，“你看起来真的挺累的。可怜的孩子。”

他也在看着她，同时极力控制住自己不要发抖。她的样子和他保留着的那些照片一模一样：棕色头发，皮肤黝黑，一双闪着光的黑色眼睛，或许有些瘦削，却不是完全没有肉。她总是笑得像是知道了什么秘密。他记得这些。凝结的记忆与眼前生动鲜活的肉体相比却有如此之大的不同。他从未想到过这种差异会如此巨大。

“你究竟有多累？”梅根说，“我希望你不是太累。”她向前迈出一步，用双臂环抱住他，脸庞仰了起来。

他下意识地伸出双臂抱住她，他下意识地低下头吻了她的唇。当他们俩的嘴唇相触时，她喉咙深处发出微弱的嘤咛声。

贾斯汀的心脏强有力地跳动着，他甚至为梅根无法感受到它的跳动而惊奇。他差一点就热泪盈眶了。他在这里，拥抱着他今生唯一真正爱过的女人，而这个女人断然地停止了对他付出的爱——只是现在他回到了她还爱着他的时候。如果这不算是奇迹，他真的不知道什么算。

她的怀抱感觉光滑而温暖，柔软却坚定。非常坚定，他注意到这一点——比其他他约会过的女人要坚定得多，不管那些女人有多经常去健身房。这让他又意识到了另一件事，他之前几乎都没往这个方面去想：他，贾斯汀，与她，梅根正在单独相处；他，一个四十岁的男人，与她，一个二十岁的姑娘正在单独相处。

那个酒保说什么来着，去钓那些高中女生？但这不是那么回事，该死。梅根不知道他已经四十岁了。她以为他是即将上大学四年级的那个他。他也必须时刻记住这一点。

然而他并不能做到，或者说不能做得非常好。他比那个他多活了差不多二十年。他试着不要去记起那些事情，但这根本无法控制。“哇哦！”当这个吻终于结束的时候，他喘息着说道。

“嗯。”梅根则将这样的热吻视作理所当然。她只有二十岁。她的脑海里从来就没有疑虑。“对初学者来说还算不错。”她没等着他答话，直接走向卧室。

贾斯汀心脏跳得更厉害了，脚步不由自主地跟了过去。在现在这个时候，他们成为情侣还没多久，而且两人在此之前都没有太多的性经验。这就是发生了错误的地方，贾斯汀确定是这样。他们彼此之间失去了新鲜感，但还没来得及学会修复关系。贾斯汀现在知道的事情比二十一岁的他多得多。而他现在已经来到了这里，拥有了一个利用他的知识改变事态走向的机会。

但在下一个瞬间，他几乎把一切都忘记了，因为梅根脱掉了衣服并且躺在床上，嘲笑着他缓慢的动作。他加快了速度。当他在她身边躺下时，他感谢了上帝和超弦公司，或许超弦公司应该排在前面。

他的手在她的身上游走。她喘息着，身子向他倾斜，再一次深深地吻了他。别着急，他想道，别太粗鲁了。从某种角度来说，这很简单。他想要抚摩她，爱抚她，品尝她，直到永远。从另一个角度来说……他也想要做得更多。

他放慢了自己的速度，这样做是值得的。“哦，贾斯汀。”过了一段时间，梅根又说，“哦……贾斯汀。”他不记得他曾听到过她发出这样的声音，自从他们第一次做爱以来。几分钟之后，她又说话了，虽然没有一个成形的词，但显然，那并不代表失望。

接下来就该轮到他了。他心里一直有一个念头在啮噬着他：他正在占一个年龄是他一半的女孩的便宜，而且她并不完全知道他是谁。但随后，当她用双臂和双腿紧紧夹住他的时候，那个念头消失了。而且正如他所希望的那样，这种感觉真的非常棒。

在那之后，他们并排躺着，满身是汗，脸上露出愚蠢的微笑。贾斯汀一直在爱抚她。她发出小猫一样的呜咽声，并且开始充满期待地抚摩他。但她所期待的事情并没有发生，于是她露出了同情的表情。“你肯定是累坏了。”梅根说。

莫非她觉得他已经准备好再来一次了？他们才刚完事啊！但是他刚刚寻回的记忆告诉他，确实如此。他用舌头叩了叩牙关。或许四十岁的他看起来和二十一岁的他没什么不同，在那方面的表现却不可能一样。话说回来，谁能做到呢？

要是他事先能想到这点，他就会带上伟哥。在他的时代，伟哥已经成了非处方药。不过在1999年，他不确定这东西有没有发明出来。在他二十一岁的时候，他从来都没有这方面的需求。

但是梅根已经给了他一个完美的借口，至少这一次是这样。“是啊，真是地狱般的一天，”他说，“不过那可不代表我不能让你满足。”他继续爱抚她，尽他所能地挑逗她。

当他结束对她的爱抚之后，她瞪大了眼睛望着他。“哦，亲爱的，为什么你之前没这么做过？”梅根问道。这个问题一下子就让他确认了他所做的事情是对的。同时他也确定他在通过超弦返回2018年之前需要和年轻的他自己好好谈一谈。但是梅根又提了一个问题：“你是在哪儿学到这一手的？”

她是不是认为他有了另一个女朋友？她是不是很好奇为什么他只有这一次对她这样做？或者，她是不是在开玩笑？他希望她是在开玩笑。年轻的他自己会怎样回答呢？他满怀自豪地大声宣告：“我天生就是这么下流。”

梅根咯咯地笑了起来：“很好。”

确实很好。一小会儿之后，他用“懒人”体位勉力又做了一次。的确非常好，梅根也这么想。在那之后，他忍不住开始打哈欠，但他早就说过他已经累坏了。“看到没？”他对她说，“你真的把我榨干了。”他没在开玩笑。但是梅根并不真的知道他没在开玩笑。

她的话语果然证实了这一点。“我本来在想我们今晚一起去俱乐部玩玩，但你还是好好歇着吧。我们可以明天再去。”她去了浴室，出来后就开始穿衣服，“明天我们可以一起做各种事情。”她脸上的微笑不仅仅是饥渴，甚至可以说完全就是色眯眯的。

基督啊，他想，她会期待我能像今晚这么“能干”。不过年轻的他自己确实能做到。至于他本人，却没有期待的感觉，反而感到似乎耗尽了全身的力气。睡觉，我要睡觉。

梅根弯下腰来，在他的鼻尖亲了一口：“明晚七点左右来接我，好吗？我们去探针俱乐部玩玩，然后……谁知道呢。”

“好的，”他一边打着哈欠一边回答道，“随便吧。”梅根笑着离开了。贾斯汀认为自己似乎听到了她关上门的声音，但他不是很确定。

他甚至都不能睡懒觉。他得去做年轻的他自己在美国电脑的那份工作，而且二十一岁的他自然也不会在公寓里准备咖啡。他喝了些可乐代替，但可乐显然不像法式烘焙咖啡那样能让他打起精神。

工作于他而言就像是一座地狱。所有的电脑全是过时的垃圾。他早就忘记了这些半辈子之前的电脑究竟规格如何。它们都已经过时了，还记它们干什么呢？还有他那也不过不到三十的上司，总是像对待小孩子一样对待他。他考虑过让二十一岁的他来继续上班。但是梅根经常会路过这里并且进来探望他，还有他认识的其他人也会这么做。他最终决定让二十一岁的他彻底远离人们的视线和脑海。

或许年轻的他自己这会儿正在远离他的脑海。他想知道那孩子现在在做什么，在想什么。或许是担忧吧，他猜测着，并且很快地将二十一岁的他抛之脑后，就像他的上司相信他就是二十一岁的他并将其抛之脑后那样随意。

五点十五分，他下了班立即开车回家，迅速吃完晚餐，冲了澡，换上年轻的他自己去俱乐部时穿的衣服：黑色裤子和靴子、黑色夹克以及白色衬衫。这套衣服全无修饰，让他颇感震惊。要想把这套衣服穿得好看，你得非常瘦削才行，但他从来就没有过那么瘦削的身材。他耸耸肩。无论如何，要去俱乐部就只能穿成这样。

敲响梅根父母家的门意味着更加严重的陌生感。贾斯汀强迫自己忘掉在他和梅根的关系破裂之后他们说的那些话。而且，当梅根的母亲打开门时，他很是吃了一惊：她看起来很漂亮。他一直以为她就是个老太太。“你——你好，特里库皮斯太太。”他结结巴巴地说道。

“你好，贾斯汀。”她向旁边让了一下。不，她一点都不老——倒是和他的年龄很接近，这是不会有错的。“梅根说你的工作很忙。”

“确实是这样。”贾斯汀迅速点头。

“我信了，”特里库皮斯太太说，“你看起来很疲倦。”梅根也说过一样的话。她们就差没说“你看起来有四十岁”了。她母亲却好奇地看着他。他过了好一会儿才想明白是因为什么：他与她交流的态度是平等的，而没有把她当作是自己女朋友的母亲。这得注意着点，这不太容易，他见过的太多了。即使别人都不知道，至少他自己知道自己有多老。

他扬起眉毛，还没来得及说什么话，梅根出来了。她朝母亲摆摆手：“等会儿见，妈妈。”

“好吧，”她妈妈说，“开车注意安全，贾斯汀。”

“嗯。”他说。好久没人对他说过这句话了。“探针俱乐部。”他朝梅根咧嘴一笑。

在此之前，他不得不查阅了二十一岁的他留在车里的地图，他早就忘了那地方怎么去了。它远在梅尔罗斯，亦即90年代的年轻人和时尚界的中心——并且正如1999年的海特和奥什伯里街[5]那样，在2018年它也早就过时了。

路上，梅根说：“我听说在我们两周前去的那地方又准备搞一场大狂欢了。想去看看吗？”

“行啊。”贾斯汀希望自己的语气听起来像是感兴趣，而不是受到了惊吓。业余时间的非法狂欢对他的吸引力远没有以前那么强了，而且他根本不知道他们那时候去了哪里。年轻的他知道，但他不知道。

正如婴儿潮一代对扎染衣物和带流苏的羊羔皮夹克的看法一样，他对于去俱乐部的年轻人所推崇的时尚也很难不嗤之以鼻。文身、在身体上打孔……这些所谓的时尚已经褪去了当初的光泽。他本人仅仅在左耳打了一个耳洞。

当梅根和他走进俱乐部时，有人朝他们挥了挥手。他也挥手回应。年轻的他自己应该认得这个人，不过他早就忘记了。因此他也没有进一步与那人打招呼。当他要求来一杯啤酒的时候再一次被要求出示身份证，这让他大笑起来。他返回吧台又买了另一杯啤酒给梅根，因为她还没到合法饮酒的年龄。

梅根用手指着灯光聚焦的小舞台：“看，今天的DJ是海伦。她很棒！”

“没错。”贾斯汀咧嘴笑着。梅根看起来非常兴奋。他自己也曾这么激情地关注过是谁在打碟吗？也许他确实曾经如此。他想知道那是为什么，每个DJ之间似乎并没有太大的不同。

当音乐响起时，他差点儿以为自己的头盖骨要被掀开了。带着一对嗡嗡作响的耳朵回家意味着刚刚度过的一段欢乐时光——同时也是神经受损的迹象。可哪个二十一岁的年轻人会在意这个？现在的他却十分在意。

“怎么了，”梅根问，“你不想跳舞吗？”或者说他认为她说的是这样一句话。他是从她的嘴唇动作看出来的，因为他根本听不到她的声音。

“呃，当然。”即使是在二十一岁的时候，他也不怎么擅长跳舞，而在那之后的许多年，他根本就没再跳过舞了。但是梅根并没有批评他。她一直都喜欢大胆地舞动，让音乐去接管她的身体。探针俱乐部并没有狂舞区，贾斯汀对此暗自感激。回想起来，他觉得在狂舞区原地摇摆不像是跳舞，倒更像是在超级碗比赛中打一次进攻。

另一方面，他的身体也不像二十一岁时的那么健康了。在办公桌前工作二十年对于身体健康毫无益处。第一次休息时间开始时，他已经气喘吁吁。梅根的脸上也流着汗，但她显然充分地享受着每一分钟。她甚至都没怎么喘息。“这真是太酷了！”她说。

她说得没错。贾斯汀早就已经不再关注自己是不是够“酷”了。在三十岁之前你可以保留这个念头——要是你够拼的话，这个限制可以延长到三十五。在那之后，你要么就成了个老古板，要么就是个怪人。他几年前就确定自己成了老古板。现在他又要再一次成为弄潮儿了。他怀疑这一切是否值得。

海伦再次开始打碟，贾斯汀一直跳到凌晨一点。还好第二天是他的休息日。即使如此，他仍然希望自己是在家里的床上——不是和梅根在一起，而是独自一人陷入安稳的睡眠。然而他并没有这样的运气。某个耳朵上的耳环多到能触发机场的金属探测器的家伙开始分发复印的传单，指引他们前往狂欢派对。贾斯汀并不想去，但是梅根想。“你和我在一起还会累？”她问。于是他们去了。

他想知道这座仓库——有点像是用大型乐高积木搭建的一座建筑——的所有者是谁，还有他是否知道这座仓库里正在发生什么事情。他对此表示怀疑。这地方对一场大型派对来说实在有些危险：地板是水泥的，天花板上有电线和金属脚手架垂下来，声学效果也非常差。但是梅根的眼睛开始发光。这种轻微违法的感觉才是最爽的。条子们随时有可能冲进来并且把所有人全都扔出去。

他知道条子们不会出现，至少今晚不会，因为他知道他们没有出现过。而且作为一个四十岁的人，那种轻微违法的感觉对他已经完全无效了。一个满脸堆笑的家伙手里拿着几瓶装着绿色液体的塑料瓶向他们靠过来。“瞬间的爱情！”他说，“每瓶五美元。”

梅根立即抓了两瓶。贾斯汀知道这时候他应该掏钱。“里面是什么？”他疲惫地问道。

“试试看。你会喜欢的，”那人说道，“百分百天然原料。”

梅根这时候已经把她那瓶大口喝下了。她充满期待地注视着贾斯汀。他记得他曾经在这类狂欢派对上吃喝过许多奇怪的玩意儿，但那是很久之前的事了——不过显然现在那并不是。他并没有因此而死掉，所以这个东西应该也不会让他丧命。

他果然没有死掉，不过要是多试几次的话恐怕就不一定了。尽管加了糖，这东西的味道还是令人作呕。至于效果……这玩意儿刚一进肚，贾斯汀立刻就不想喝咖啡了。他觉得自己就像刚喝了十七杯最强力的咖啡。他的心跳速度达到了每分钟四百次，他的双手开始发抖。他能感觉到每当他眨眼的时候眼球上的血管都像是要跳出眼皮似的。

“真是太棒了，不是吗？”梅根的眼球都突出来了。

“随便吧。”贾斯汀二十一岁的时候大概也会觉得这种刺激很棒。至于现在，他只是在思索自己会不会当场冠心病发作。不过他确实精力十足地再次跳起舞来。

而且，在他载着梅根回到他的公寓之后，他设法又做了一些事。在心跳如此剧烈的情况下，要记住有关前戏的细节绝非易事，但他做到了。要是他还是二十一岁的话，他这会儿肯定是光顾着自己爽了就完事。梅根看起来也还挺受用的，也许那个所谓的“瞬间的爱情”并不算是什么强力的兴奋剂。

但他的真实年龄这时就体现出来了。尽管有爱侣相伴，并且他还用了兴奋剂——不管那究竟是什么——他仍然没法儿再来一轮。如果说这让梅根感到不快的话，至少她并没有表现出来。

虽然再来一轮的努力失败了，他还是没有像前一个晚上那样翻过身去睡觉。他怀疑自己恐怕下个星期都睡不着觉了。时间已经是凌晨四点多。“我是不是该把你送回家去？”他问，“你爸妈不会担心吗？”

梅根赤裸着身子在床上坐起来，摇摇头。当她这样做的时候，上上下下都跟着动了起来，景象颇为壮观。“他们不像有些父母那样二十四乘七地看着我。你别想把我扔出去，我想在这儿再待一会儿。”她的眼睛睁得很大，显然她也全无睡意。

“好，太好了。”贾斯汀伸出手来，用手指的背面蹭了蹭她的左乳。“我喜欢你在我身边，你知道吗？”梅根根本不知道他有多希望她能在他身边。如果运气好的话，她可能永远都不会知道。

“我喜欢在你身边。”她向一侧歪了歪头，“你这两天有点搞笑，你知道吗？”

为了掩饰自己的不安——不，见鬼，应该说是恐慌——贾斯汀做了个愚蠢的鬼脸。“这样够搞笑吗？”他问。

“不是这种搞笑。”梅根说。他做了另外一个更加愚蠢的鬼脸，这使得她咯咯地笑起来。“不是这种搞笑，我说过了。是另外一种方式的搞笑。”但她仍然坚持道。

“比如说呢？”尽管完全知道答案，他还是问了出来。

梅根不知道答案，但她正在逐步地接近那个答案。“很多细节。比如说你抚摩我的方式，你以前不会那样摸我。”她低头看着床单。“我喜欢你那么做，相信我，是真的喜欢，但上周你不是这么做的。你是怎么……突然间找到这个方法的？就像我刚才说的，那很棒，可是……”她耸耸肩，“我不该抱怨，我也不是在抱怨。但是……”她再次停了下来，似乎无话可说。

如果我那时就知道——每个人都唱过那首歌。但他不仅是唱了那首歌，他真的做到了。而这就是他得到的感谢？至少她还没直截了当地问他是否有了另一个女朋友。

他试着让话题变得轻松：“我在这儿躺着，整晚都睡不着，一直在想你可能会喜欢怎么做，然后——”

“我喜欢。”梅根迅速说道。她没在说谎，否则全世界都欠她一座奥斯卡。“今晚你在探针显得很厌倦，以前你到俱乐部的时候从不会那样。”但她继续说道。

该死。他甚至不知道他的厌倦情绪已经表露出来了。二十一岁时的时尚自然不会让四十岁的他动心。去了某处，做了某事。90年代的人就是这么说的。但他绝不能承认这一点。“有点累了。”他又一次拿出了这个借口。

梅根紧紧咬住不放：“你以前从来没这么说过，直到昨天——应该说是前天。”毫无必要地精确。

“抱歉，”贾斯汀回答道，“我就是我啊。除此之外，我还能是什么人呢？”再一次地，他意识到自己正在利用她不知实情的弱点，而且他在阻止她得知实情。这让他感到非常无耻，仿佛他在参加一场考试，而考场中的所有人只有他的课本是翻开的。但除此之外，他还能怎么做呢？

梅根开始穿衣服。“也许你应该把我送回家去。”但在说完之后，她或许觉得自己的语气太过冷酷，又补充道，“我可不想吃你做的早餐。”

他绝对可以给她做一份超级美妙的早餐，他本来想要这样告诉她的。但年轻的他自己无法做到这一点，即便那是为了拯救他的生活。他闭上了嘴，同样穿上衣服。他此时绝对不想再暴露更多的不同点。

当他在她父母的房子门前停下车时，东方的天空已经开始变成灰色和粉色。在她解开安全带之前，他用右臂环抱住她，说道：“我爱你，你知道吗？”

年轻的他自己要到一年之后才会说出这句话。我不想让关系发展得那么快，那个不善交际的傻瓜是这么说的。对已经四十岁的贾斯汀来说，这句话不仅仅是一个真理，更是定义了他整个生命的真理——最初的欢欣喜悦和随后的悲叹痛惜。他说出这句话毫不费力。

梅根呆呆地盯着他。也许她也没想到他会这么快就说出这句话。在一次心跳之后，她点了点头。她倾身过来，吻了他的脸颊和半边嘴唇。接着她下了车，走向她父母家的前门。她转过身来向他挥手，贾斯汀也向她挥手。当她卸下门闩时，他便驱车离开。

“瞬间的爱情”效力一直持续，直到中午贾斯汀才勉强睡着。到了两点三十分的时候，电话响了。他从床上跳了起来，胡乱摸索着，就像是一颗炸弹在他脑子里爆炸了。他抓起话筒，觉得自己像是死了一样。“喂？”他用嘶哑的声音说道。

“嘿，情况怎么样了？”

不是梅根，是一个男人的声音。在那一瞬，他觉得这代表这个电话完全不重要，可以直接挂断。但随后他立刻认出了这个声音：他在答录机上留下的声音就是这样的。但这不是录音，这是一个正在通话中的电话，而从电话听筒里传出的声音显然不是他说的。那是年轻的他自己。

那也就是说他必须得接这个电话，该死。“好得很，”他说，“或者至少在你打来电话之前是这样。我正睡觉呢。”

“现在还在睡？”从二十一岁的他的声音听来，这属于严重的反常现象，“我这个时候打电话就是因为觉得你肯定没在睡觉。”

“别介意。”贾斯汀说。睡意逐渐消退了，但他知道这只是暂时的。“没错，情况挺不错的。我们昨晚去了探针俱乐部，然后——”“你们真去了？”年轻的他自己听起来似乎——不，不是怀疑。是嫉妒。没错，就是嫉妒。“你们还做了什么？”

“那个深夜俱乐部。有人带了传单过来，所以我就知道了那地方该怎么去。”

“你可真幸运。你们还做了什么？”对，就是嫉妒。无比的嫉妒。

贾斯汀想知道这个问题究竟有多严重。“和你想的差不多，”他有意避免透露太多讯息，“我就是你，记住了。你会做什么呢？”

电话另一头传来叹气声，这说明年轻的他自己完全知道他会做什么，并且希望那样做的是他。但我比你做得更好，你这小怪咖。

在年轻的他自己还没来得及说别的之前，贾斯汀又补充道：“还有，在我送梅根回家的时候，我告诉她说我爱她。”

“老天！”二十一岁的他大声说道，“你为什么要那样做？”

“那是真的，不是吗？”

“看在老天的分儿上，就算是真的，也不代表你一定要说出来呀！”年轻的他自己对他说道，“等你离开之后我该怎么办？”

“和她结婚，蠢材，”贾斯汀说，“幸福地生活下去，这样我也能一直幸福地生活下去。你觉得我回来这里是为了什么？”

“为了享受一段欢乐时光，老兄。跟我没关系。我告诉你，我的感觉很不好。”

我以前真的这么蠢吗？贾斯汀想道。但这个疑问有点不太对头。或许该问，我的事件视界这么短吗？他很有耐心地用双手握住话筒并且说道：“听着，冷静一下，好吗？我干得很不错。”

“那是当然。”年轻的他自己听起来很激动，“你肯定干得不错！那我呢？”

不，根本就没有什么事件视界。贾斯汀说：“你很好。冷静，你在休假。继续休息，放松，随意花我的钱。那些钱就是给你花的。”

这让年轻的他自己转移了注意力：“你是从哪儿弄到这么多钱的，难道你抢了银行？”

“现在的钱比以后的钱值钱得多，”贾斯汀回答道，“通货膨胀。去找点乐子吧，只是别太张扬了，好吗？”

“你是说，让我离你远一点。”年轻的他自己没有偏离轨道太久。

“简单地说，是的。”

“而你却和梅根在一起。”二十一岁的他恼怒地长出了一口气，“我不知道，老兄。”

“这是为了你，”贾斯汀意识到自己在恳求，“这是为了她，也是为了你。”

年轻的他再次恼怒地叹了口气：“是的。”他挂了电话。

一切都非常顺利，直到两周之后的那个周末，他带着梅根去看了广受吹捧的暑期大片。她完全沉浸在了剧情之中，而且她认为扮演男主角的那个演员很帅，在贾斯汀看来，他完全就是个孩子。不过从另一个方面来说，贾斯汀自己也像是一个孩子，否则他的整个计划根本就无从执行。

但这并不是最糟糕的问题。他和她不一样，他早就看过这部电影了。他记得自己曾经挺喜欢它的，但不得不说它的剧情有些单薄。以四十岁的眼光来看，这部片子根本没有剧情。对于这种充斥着噪声和每八分半钟就有什么东西爆炸的电影，他已经不像年轻的他自己那么能忍了。而相比于二十年后电脑生成的各种特效，这个年代最特别的特效看起来也稀松平常。

当演职员表终于开始滚动的时候，他想：怪不得我后来都不怎么看电影了。

不过，在梅根转头望向他的时候，她的眼睛在发光。“这部电影实在太棒了，难道不是吗？”当他们向影院出口走去时，她说。

“是啊，”他说，“很棒。”

这时候要是用另外一种语气他就得救了。这几个字刚从他的嘴里说出来他就意识到了这一点，但已经太晚了。他刚才所使用的语气根本不能理解为其他任何意思，除了讽刺。而梅根也注意到了。她很善于捕捉这种细节——当然，他在这方面从来都比不上她。“怎么了，”她质问道，“你为什么不喜欢？”

她强硬的语气使得贾斯汀想起了他们离婚之前的那段时间，她与他争吵时就是这样。她当然不可能知道这一点。年轻的他自己也不可能知道——他没有经历过。但是贾斯汀经历过，因此他用自己的强硬方式回答道：“为什么？因为它真的很蠢。”

这是一个晴朗的夏夜，白天的热度正在慢慢消退，天空中能看到几颗星星——圣费尔南多谷的光污染很厉害，最多也就只能看到几颗星星。但这些似乎都影响不了梅根。她停下了向他的汽车走去的脚步：“你怎么能这么说？”

从她的眼睛里，贾斯汀看到了像电影特效一样的点点星尘，还有那位尽管帅气却像个孩子的领衔主演——在贾斯汀那已经产生了偏见的眼光里，或许“俊俏”是更合适的形容词——的无数特写镜头。他本应该闭上嘴，让这件事慢慢淡去。但梅根语气里的某种东西深深地刺激了他。他把他认为这部电影很蠢的原因原原本本地告诉了她。

在他们来到他的丰田车旁边时，他刚好说完。但她根本就没有听进去一个字。当他停下来的时候，她像不认识他一样地盯着他：“你为什么这么刻薄？你以前从来都不是这样的。”

“你问了，我就告诉你。”他回答道，仍然有些激动。但当他看到她在系上安全带的同时强忍住泪水，他意识到自己的回击太猛烈了。这不完全像是踢了一只小狗一脚，但已经很接近——太接近了。他有了足以对抗成年女人的、属于成年男人的盔甲和武器——那是他的经历带来的糟糕的副产品——而他却用它们来攻击一个孩子。太晚了，他觉得自己像一个混蛋。“我很抱歉。”他喃喃道。

“随便吧。”梅根转头望向窗外的影院大楼，而没有看他，“也许你应该直接把我送回家。”

警报讯号迅速传遍他的全身：“亲爱的，我说了我很抱歉，是真心的。”

“我听到了。”梅根仍然不肯看他，“不管怎样，你该送我回家了。”

有些时候你越是争辩，事情就会越糟糕。眼下似乎就是这样的情况。贾斯汀现在意识到了这一点。或许几分钟之后事情会简单一些。“好吧。”说着，他发动了汽车。

返回她父母家的路上他们几乎一句话都没说。当他靠边准备停车时，梅根没等车子停稳就打开了车门。“晚安。”她说，并且快速走向她的家门，几乎像是在奔跑。

“等一下！”贾斯汀喊道。即使他的声音中没有显露出他的恐慌，效果也已经足够了。梅根也同样听出了他的恐慌，于是她停下来，警惕地回头望向他，模样活像一只被吓坏了的小动物，只要稍有不对劲就会立刻加速逃走。“我不会再那么做了，我发誓。”为了显示他有多真心，他甚至在胸前画了个十字。他从三年级之后就没再这么做过了。

梅根急促地点了点头。“好吧，”她说，“但不管怎样，这段时间不要给我打电话了。我们都需要冷静一下，你觉得怎么样？”

太可怕了。贾斯汀不想浪费他能在这儿度过的宝贵时间，但他知道自己无法反驳。他真心希望自己能早点发现这一点。他强迫自己点头，露出微笑，并且说道：“好的。”

门廊上的灯光映出梅根脸上放松的表情，她因为一段时间不需要和他说话而感到轻松。贾斯汀回家的整段路上都想着这事。

他很希望自己可以不用做年轻的他自己在美国电脑的那份工作，但那感觉似乎不是很好。贾斯汀花了几天时间才完全回忆起来90年代末的电脑是怎么工作的，而当他回忆起来之后，他很快就成了众所周知的技术高手。他的上司把他的时薪提高了一美元——并且给他安排了更多的工时。他尽自己最大的努力抗拒加班，但他又不可能每一次都拒绝。

在与梅根那次争吵之后的第三天，贾斯汀下班后走进他的——不，年轻的他自己的——公寓时，电话响了。他赶在电话转入答录机之前接起了它。“喂？”他喘息着说道。如果这个电话是二十一岁的他打来的，他恐怕会忍不住犯下谋杀罪——或者也许应该算是自杀？

但打来电话的是梅根。“嘿，”她说，“我不是和你说过短时间内不要再和我联系了吗？我知道我说过。”

“是的，你说过。可我——”贾斯汀突然停了下来。他并没有给她打过电话。难道是年轻的他自己打的？也许我应该把他干掉，要不然他会继续把事情搞砸的。但这个念头很快消失了。如果她想和他谈话，他当然不能拒绝。“我只是喜欢和你说话，没别的。”

梅根发出一阵笑声，在他听来犹如天籁。“你可真好笑，”她说，“好像我们根本没吵过架。我没法儿继续对你生气。相信我，我一直试着那样做。”

“很高兴你没在生气了。”贾斯汀说。而我真的需要和年轻的我自己好好谈谈。“你这个周末想出去玩吗？”

“当然，”梅根回答道，“但我们最好不要再去看电影了。你觉得呢？”

“随便，”他说，“我怎么都行。”

“好。”她又松了一口气，“我们还有很多其他事情可以做。也许我应该直接到你那里去。”

如果是年轻的他自己，听了这话肯定垂涎欲滴了。他自己也很喜欢这个主意。但是，作为一个四十岁而非二十一岁的男人，他听出了梅根没有说出口的潜台词。她真正想表达的，或者至少是她潜意识中的想法是：你在床上很棒。但我们不在床上时，你就变得很古怪。

“当然。”为了证实自己并不是仅仅对她的身体感兴趣，他继续道，“我们去塞拉斯吃墨西哥菜吧，怎么样？”

“好啊。”梅根说。

贾斯汀也觉得这个方案不错。塞拉斯是谷地里的一家知名餐厅。早在贾斯汀出生之前，它就已运营了二十年之久，而且即使到了2018年，它的生意仍然很不错。但在那个时代，他并不怎么经常去那里：那会勾起他与梅根一起吃饭的回忆。不过现在，那些回忆将不再充满痛苦，而是又一次变得欢乐。那就是他来到这里的原因。“那就周六见。”他微笑着说道。

“好。”梅根说。贾斯汀笑得更开心了。

丁零——丁零——丁零。“喂？”年轻的他自己说。

“哦，太好了，”贾斯汀冷漠地说，“你回家了。”

“是你啊。”二十一岁的他似乎同样不怎么高兴听到他的声音，“不，你才回家了，而我则成了一个孤魂野鬼。”

“我难道没有告诉过你吗？我在这里的时候你最好不要频繁出现。”贾斯汀道，“该死的，你最好听我的话。刚才梅根打来电话的时候我不得不装作知道她在说什么。”

“她也是我的女朋友，”年轻的他自己说道，“她首先是我的女朋友，你知道的。我有权利和她说话。”

“假如还想让她继续做你的女朋友，你就不要和她说话，”贾斯汀说，“你才是那个把一切搞砸的人，还记得吗？”

“那只是你的一面之词，”年轻的他自己回答道，“但你猜怎么着？我不确定是否该继续相信你。我给梅根打电话的时候，她似乎对我相当恼火——我是说，对你相当恼火。所以，看起来你也并没有解决问题的答案。”

“没有人能拥有所有的答案。”贾斯汀尽可能耐心地说。他同样不认为二十一岁的自己能相信他所说的一切：在他四十岁的时候，他已经确信这是真实的了。“如果你觉得你的答案比我的更多，你就是最大的蠢材。”同样地，他也确信另外一件事情是真实的。

“我建议你和我说话的时候小心一点，”二十一岁的他说，“很多时候我仍然觉得你的一切计划都是伪造的。如果我确信这一点，我就能破坏你的计划。你百分之百清楚我能做到。”

贾斯汀比他想象的更清楚，他简直要被吓得大便失禁了。但他不敢在年轻的他自己面前透露出自己的恐惧。他极尽讥讽地说道：“好啊，你去破坏好了。你去毁掉你自己的生活好了。继续这样做下去，你就一定可以做到。”

“听起来你现在的生活已经够糟糕了，”年轻的他自己说，“我还有什么可失去的呢？”

“我曾有过美好的经历，但我失去了它，”贾斯汀说，“这足以让任何人的生活被完全毁掉。如果你现在破坏了我的计划，你就连这段美好的经历都无法拥有了。你想要这样？那就继续把你的鼻子伸到它不应该出现的地方吧。你到底还想不想和梅根共度一生？”

虽然别的话似乎都没有作用，但最后一句话还是有效果的。“好吧，”年轻的他自己阴郁地说道，“我会躲起来的——但只是暂时。”他挂断了电话。贾斯汀注视着话筒，骂了一句脏话，重重地将它挂在话机上。

梅根瞪大眼睛看着空空如也的盘子，就好像她根本无法想象它是如何变成这样的。随后，她转而望向贾斯汀。“我真的把那么多食物都吃了？”她说，“告诉我我没有真的吃下那么多。”

“我做不到。”他故作严肃地说。

“哦，上帝啊！”梅根说。那并不是谷地女孩的口头禅，而是真正地感到惊奇。“那么多的油炸豆子！它们会让我的腿像吹气球一样发胖的。”

“不会的。”贾斯汀十分确定地说。据他所知，梅根的体重始终在上下五磅的范围内波动。即使在他们分手之后，他也从没听说过她变成了一个大胖子。他压低声音：“我喜欢你的腿。”

她扬起一边的黑色眉毛，就好像在说，你是个男的，要是我允许你进入我的两条腿之间，你当然会喜欢它们。但那条眉毛很快又放下了。“你的嘴倒是挺甜的。也许你有机会证实自己的话，也许。”

“好吧。”贾斯汀的盘子也和她的一样空空荡荡。在他二十一岁的时候，油腻重口的墨西哥菜从不会成为他的负担，但现在，它们在他的胃里坠着，像一个保龄球。不过，他觉得自己能扛过去。与此同时，他在桌上留下了比平时更多的小费。

侍者将小费收了起来。“谢谢您，先生。”他用西班牙语说道，语气比平时真诚多了。

贾斯汀沿卡诺加大道向北，开车奔向自己的公寓。在路上，他设法将“等我们结婚之后”这个词组加入一句话里。

梅根原本正在看着道路另一边的一家二手车商店，她的头立刻飞快地转了过来。“等我们什么之后？”她说，“别那么快。”

贾斯汀第一次想到一个问题：年轻的他直到整整一年之后才告诉梅根说他爱她，或许这确实有其原因。现在的他有着了解事态未来走向的优势：他知道梅根会与他结婚，但是梅根不知道。从她刚刚的表现来看，她对此甚至并不开心。

更糟糕的是，贾斯汀甚至无法向她解释他知道些什么，或者他是怎么知道的。“我只是想——”他开口说道。

梅根摇摇头，她黑色的头发来回摆动。她说：“不，你没想过。你今年秋天才上大四，而我秋天才上大三。我们根本没准备好去想结婚的事情，即使……”她再次摇摇头，“我们没准备好。我们靠什么生活呢？”

“会有办法的。”贾斯汀不想去思考她那个“即使”后面是什么。那想必是类似“即使我愿意与你结婚”这样的话。但是梅根没有把它全部说出来。贾斯汀紧紧抓着这一点。除此之外，他再也没有什么可以依靠的了。

“会有办法的？”梅根说，“是啊，没错。我们会深陷巨债，永远无法摆脱。我不想那样，我的人生才刚刚开始。我也不认为你想那样。”

他继续开车。常言道，女人热衷于得到承诺，而男人惧怕给出承诺，他们会像在野餐时遇到臭鼬那样飞快逃走。贾斯汀已经给出承诺了，梅根的表现却好像他才是应该得到承诺的那一方。对于这种现象，常言是怎么说的？最好还是不要对那些陈词滥调太过关心。

“嘿。”梅根碰了碰他的手臂，“我没生气，我不会为了这种事生气的。但我还没准备好。别逼得太紧，好吗？”

“好。”但是贾斯汀必须步步紧逼。他知道得太清楚了，他无法在1999年待太长时间。在他离开这个场景、年轻的他重新接管之前，梅根和他之间的关系必须得确定下来。他十分确信年轻的他将会打破春梦，并且已经打破了原本应该是完美的、持续终生的一段婚恋关系。

他打开车窗，将安全钥匙插进锁孔里。沉重的铁门向两边滑开。他将车开进门停好，两人都从车里走出来。他们走进公寓之前没有说太多的话。

不久之后，在黑暗而安静的卧室里，梅根用双手抓住他脑后的头发并且喊道：“哦，贾斯汀！”音量足以让他在邻居们面前羞于露面——又或者成为他们之间的一个平民英雄，这要看情况。她向后躺在床上，开口说道：“你这么做的时候我简直都要疯掉了。”

“我们的目标是令人满意。”这话是否有些自鸣得意？就算是吧，难道他没有得到的资格吗？

梅根大笑：“说得太好了！”她的声音仍然有些颤抖。

他轻轻地在她身边躺下来，双手始终一刻不停地抚摩着她。趁热打铁吧，他想道。他自己也感到很热。他说：“你真的不想谈关于结婚的事？”

“我现在什么都不想谈，”梅根说，“我想做的是……”她直接做了她想做的事。如果贾斯汀不是一个成年人的话，这可就构成性犯罪了。不过，贾斯汀想不起来他有哪一段时间比现在更快活。

“上帝啊，我爱你。”当他能够说出连贯的话时，他说道。

梅根继续跨坐在他身上——是以他最喜欢的那种方式。她的脸在他的上方，距离不过几英寸。现在她俯身亲吻了他的鼻尖。“我爱这个感觉。”她说，这实际上与他说的完全是两回事。

他的一只手从她光滑汗湿的背部曲线上滑下来。“好吧。”他说，就好像他们说的其实是一回事那样。

她大笑起来，然后摇摇头。她的头发在他面前晃来晃去，充满了她的气息。就在她再次俯身亲吻他的同时，她说道：“但我们不能一直做这样的事。”就在这个瞬间，他软了下来并且从她的身体里滑出来了。她点点头，就好像他刚刚证明了她的论点。“明白我说的了吧？”

贾斯汀希望能拥有年轻的他的躯体。如果现在是二十一岁的他在这儿，他就能保持他的硬度，而不会在有史以来最不合适的时机突然缴了枪。但他现在的唯一选择就是继续把手上的牌打下去，不管它有多烂。他说道：“我知道这不是结婚的唯一原因，但难道它不是一个很好的原因吗？”为了证明这个原因有多好，他将手伸向她的双腿之间。

梅根让他的手在那里待了两秒钟，但随后她就扭开了身子。“我已经和你说过了，不要这样逼我，贾斯汀。”她说，而且她的语气中已经失去了那种良好的幽默感。

“呃，是的，但是——”

“你没在听我说，”她打断了他，“结了婚的人也必须得要，我是说，仔细听对方在说什么，你知道吗？你不能一直做爱，真的不能。这方面你应该看看我的父母。”

“我的父母就一直都在做爱呀。”贾斯汀说。

“是的，但他们有各自的不同对象。”梅根犹豫了一下，说道，“抱歉。”

“为什么抱歉？你说的是实话。”年轻时的贾斯汀被他父母的怪异行径吓得够呛。如果说现在有什么变化的话，或许应该说四十岁的他的恐惧更深了。到了2018年的时候，他已经好几年没有与自己的父亲或是母亲说过话了，而且他一点也不想念他们。

随后他想到，爸爸不就是追追年轻姑娘吗？妈妈不就是发现自己是同性恋吗？你在这儿做的事情比他们怪异得多。但这是真的吗？他只不过是想要一段幸福的婚姻，就像梅根的父母拥有的那样，一段外人看来或许无趣、夫妻两人却乐在其中的婚姻。

难道这样的要求也还是太高了吗？从事态的走向来看，或许确实如此。

梅根说：“别领会错了我的意思，贾斯汀。我很喜欢你，如果不是这样的话我就不会和你上床。如果你一定要我说的话，也许我可以说我爱你。但我不知道自己是否愿意尝试着与你一起度过我的一生。而且如果你继续这样逼迫我的话，我的决定会是不愿意。你现在明白了吗？”

贾斯汀摇摇头。他的耳朵里只能听到代表希望的钟表在嘀嘀嗒嗒地走向尽头。“如果我们遇见了一件好事情，我们就应该让它尽可能久地维持下去，”他说，“我们能在哪里遇到更好的事情呢？”在他已经度过的生命里根本没有再发生一件可以称之为好的事情。他从来都没有遇到过。

“该死，如果你不仔细听我的话，那就不是一件好事情。你只是不想要注意到这一点。”梅根起身走进浴室，她从浴室出来后就开始穿衣服。“请把我送回家。”

“我们难道不应该再聊聊吗？”贾斯汀能听到自己声音中的恐惧。

“不。送我回家。”梅根听起来非常坚定，“最近每一次我们交谈的时候，你都会给你自己把坑挖得愈来愈深。就像我刚才所说的那样，我喜欢你，但我觉得我们近期最好不要再交谈了。你给我的感觉是，你从来都没有听我在说什么，你也不觉得有必要听听我在说什么。就像你是一个大人，而我只是一个小孩那样，我不喜欢这种感觉。”

一个四十岁的人与二十岁的人说话时需要多严肃？贾斯汀一定是在潜意识中觉得用不着太严肃。看来这是错误的。“亲爱的，请等一下。”他说。

“即使我等了，事情也只会变得更糟糕，”梅根回答道，“你要不要送我回家？不然我打电话给我爸爸了。”

他与她的关系已经陷入僵局，他不想让自己与她父母的关系同样陷入僵局。“我送你回去。”贾斯汀没精打采地说道。

这段路比他们从电影院回家的那次更充满了紧张的气息，两人都保持沉默。直到贾斯汀转入梅根家的那条街时，她才开口说道：“我们的整个生命才刚刚开始，明白吗？你最近的表现就好像你想把你的一生在明天就全部确定下来，那是不可能的。我们两个都还没准备好。”

“我准备好了。”贾斯汀说。

“好吧，我没有。”梅根说。车停在她家的房子前面。“而且如果你一直不停地找碴儿，我就永远都不会准备好。事实上……”

“什么？”

“别管它了，”梅根说，“随便吧。”在他能够开口再次询问她之前，她下了车，快速朝着自己家走去。他向她挥手，给她一个飞吻。但她根本没有回头，所以这些她都没看见。她只是打开门走了进去。贾斯汀呆坐了两分钟，注视着她家的房子。之后，他咬住下唇，开车回了自己家。

在接下来的三天里，他给梅根打了十多次电话。每一次接电话的都是答录机又或者是她父母中的一位。他们一直都告诉他说梅根不在家。最终，受够了的贾斯汀爆发了：“她不想和我说话！”

她父亲即使去当白宫的新闻秘书都不称职。他只是说道：“嗯，如果她不想和你说话，你也没办法强迫她，你知道的——”连否认都算不上。

但那就是我回来的原因！贾斯汀想把这句话喊出来，但那没有任何益处。他清楚这一点，但他仍然想要喊出来。他回来是为了让一切变得更好，但他做了什么？事情变得更糟糕了。

第四天晚上，当他从美国电脑下班，刚刚走进公寓时，电话就响了。他忙冲进卧室，与此同时，他的心不断地往下沉。如果年轻的他试着给梅根打电话并且发现她不再与他说话了，他一定会发疯的。他已经告诉过年轻的他不要那样做，但二十一岁的他又能有多靠得住？显然是靠不住的。“喂？”

“你好，贾斯汀。”那不是年轻的他，是梅根。

“嘿！”他不知道是该兴奋还是该恐慌。既然如此，他就同时中止了这两种情绪。“你好吗？”

“挺好的。”她停了下来。恐慌瞬间压倒了兴奋。当她再次开口的时候，她说：“我这几天与我的父母好好谈了谈。”

这听起来不太妙。贾斯汀试图假装自己不知道这句话代表的意义有多么糟糕。他问道：“然后呢？”他的声音似乎悬停在空气里。

梅根再次停顿。最终，她说：“我们——我——决定不再与你见面了。很抱歉，贾斯汀，但事情就是这样。”

“是他们让你这么说的！”如果贾斯汀将责任归咎于她的父母，他就不需要再责备其他人，比如说他自己。

但她说：“不，他们没有。特别是我妈妈认为我应该再给你一次机会。但我已经给过你两次机会了，而你仍然不知道该怎么做。突然之间，一切都变得太紧张、太迅速，而我还没准备好接受这些。我不想处理这些问题，我也没有必要去处理这些问题，而且我也不准备去处理这些问题，就是这么回事。就像我说过的，我很抱歉，非常抱歉，但我做不到。”

“我不能相信。”他用力挤出这几个字。拒绝相信事实总比自责要容易。“那我们的性生活怎么样？”

“很棒，”梅根立刻回道，“在这个问题上我不会对你说谎。如果你能让别的女孩得到我曾经得到的那种感觉，你再找一个女朋友肯定会很容易。希望你早日找到。”

老天，贾斯汀想，她在试着安慰我。至少她在试着这么做，但她只有二十岁，所以并不精于此道。他不想被安慰，因为他根本不想被拒绝。“那你怎么办？”他说。

“我会继续找的。如果你能让我有那种感觉，也许其他男人也可以。”梅根用不容置疑的语气道，“也许我应该和年纪大一些的男人约会，如果我能找到不那么爱发号施令的人的话。”她又补充了一句，但更像是自言自语。

如果这不是他本人的命运的话，他会觉得这实在有些可笑。贾斯汀低语着：“但是，我爱你。我一直都爱着你。”他爱了她二十多年，比1999年的她的整个生命都长。他有什么证据吗？他被打垮了，不是一次，而是两次。

“请不要让这件事变得更加不可收拾，好吗？”梅根说，“还有，请不要再给我打电话了。我的想法是不会轻易改变的。如果我最终发现是自己错了，我会给你打电话的，好吗？再见，贾斯汀。”她没等他回答就挂上了电话。

别给我们打电话。我们会联系你的。每个人都知道这意味着什么。这意味着她已经和他说过的话：再见。他不想挂上电话。最终，在拨号音响了一分多钟之后，他还是挂上了。

“我现在该做什么呢？”他问自己，或者也许是在问上帝。上帝或许知道，但是贾斯汀毫无头绪。

他有想过给年轻的他打电话，让他知道事情出了问题：他大约想了三秒钟，随后就把这个想法丢得远远的，就好像那是一颗手雷。二十一岁的他会想要杀了他。尽管他现在心碎欲死，但他还不想真的死。

为什么不去死呢？他思索着，当你回到你自己的时代，你会是什么样子呢？你想要改变过去。好啊，你做到了。你毁了你曾拥有过的快乐时光。当你返回2018年的那个男厕所时，你会有怎样的记忆？没有了与梅根结婚、事情又慢慢变糟糕的苦涩记忆。那是肯定的。因为你根本就没能与她结婚。过去的十九年将会是一无所有——那将是一段又长又孤寂又空虚的时间。

贾斯汀躺在床上开始哭泣。自从梅根告诉他她准备离开他以来，这是他第一次这样做。自从梅根上一次告诉他她准备离开他以来，他想。在不知不觉中，他哭着哭着睡着了。

大概两小时之后，电话响起的那个瞬间，贾斯汀几乎记不起自己身处于什么时代，又或者自己应该是多少岁。书桌上的老式电脑告诉了他所有他需要知道的事情。他皱着眉头接起电话：“喂？”

“你这个婊子养的，”年轻的他没有显得非常愤怒，相反，他的声音极为冷酷，“你这个该死的假装自己什么都知道的蠢货！”

由于贾斯汀也在如此咒骂自己，年轻的他的这些话并没有让他感到恼火。“我很抱歉，”他说，“我试着……”

或许他保持沉默才是更好的选择。年轻的他打断了他的话：“我刚才试着给梅根打电话，她说她不想和我说话。她说她永远都不想和我说话了。她说她已经告诉我她永远都不想和我说话了，所以我为什么要在她刚刚告诉我之后就又给她打电话？随后她就把电话挂断了。”

“我很抱歉，”贾斯汀重复道，“我……”

“抱歉？”这次，年轻的他开始怒吼，“你现在知道你很抱歉了？你根本不明白什么叫抱歉，不过你很快就会知道了。我会把你的屎打出来，伙计。你毁了我的生活！你以为你能逃得掉吗，你这个……”他重重地挂断了电话。

贾斯汀向来不擅长打架，二十一岁的时候不擅长，四十岁的时候也不擅长。但年轻的他现在怒火正旺，谁知道他能做出什么事来？怒火加上睾丸酮大爆发使得他说出的话显得异常可信。贾斯汀知道自己把自己的生命毁掉了多少年。

他同样知道年轻的他拥有这间公寓的钥匙。如果二十一岁的他在十五分钟之后出现在这里，他会想要见到他吗？

这引发了另外一个问题：他还想继续待在1999年吗？他所做的一切与他想要做的恰好相反。那么，还留在这里干什么？相比于在这里再待几周，等待超弦将他送回2018年，更好的方案难道不正是切断超弦，立刻返回他自己的时代，并且看一看他在这里把事情搞砸之后，那个时代的他的生活还有什么东西可以留存下来吗？

贾斯汀开启了从他的时代带来的强力笔记本电脑。他带到1999年的行李箱还在另一间公寓里，他的大部分现金也在那里。他撇了撇嘴，他不认为他能让年轻的他把那些东西还给自己。

当他把VR面具戴到头上时，他暗自期望自己的计算无误，他可以直接返回2018年的那间男厕所。此前的计算得出的结果是如此，但这结果可靠吗？只有真实体验才能证实了。如果这座公寓楼在2018年仍然存在，而且他出现在某人的卧室里，他就得做出一些既没有必要、也不想做的解释了。

同时他也在思索，当他回到他的时间线原来的位置时，他的记忆会是怎样的。是和原来一样，就好像他从来没进行过这次时间旅行那样吗？又或者是原来的记忆加上这次在四十岁的时候重新经历1999年的记忆？又或者是关于被改变了的人生的全新记忆？又或者每种各一部分？他会找出答案的。

程序初始化的纯无色之后，VR面具开始显示出他现在端坐其中的房间的景象，还有放在他膝上的强力笔记本电脑。“运行程序：超弦——斜杠——虚拟现实——斜杠——次级虚拟——斜杠——反向。”他说。VR面具的显示开始发生变化。这个程序其中的一部分是老式的插值渲染程序，因此面具后面的他看到的景象愈来愈不像是公寓的卧室，反而愈来愈像他的目的地——那间男厕所。另外一部分则是超弦程序，将他从弦上的一个点拉到另一个点。或者说他期望中的超弦程序能起到这种作用。如果程序没能成功起效，他就得去对抗处于怒火中的年轻的他，而他无论是精神上还是身体上都完全没有做好准备。

在VR显示屏上，超弦公司办公楼的男厕终于完全取代了年轻的他居住的公寓中的卧室。“程序超弦——斜杠——虚拟现实——斜杠——次级虚拟——斜杠——反向已完成运行。”强力笔记本电脑说道。贾斯汀继续等待着。如果他摘下面具，却发现自己仍然在那间卧室里……

当贾斯汀终于鼓起勇气摘下面具时，他立刻放松地长叹一声：他见到的景象与他在VR面具里见到的完全一样。但接下来他立刻就想到了另一重隐忧：虽然他回到了超弦公司的大楼，但现在仍然是1999年而非2018年。

他走出男厕之后立刻就解除了这一忧虑。地毯是他熟悉的颜色，而不是1999年那种难看的颜色。他看了看自己提着的VR面具和强力笔记本电脑。他今天用不着它们了，而且他也不想向肖恩、加斯以及其他所有看到的人解释自己为什么要拿着这些东西。因此，他沿着楼梯下楼并向停车场走去，准备把这些东西都放在车里。

当他穿过大堂向大门走去时，保安替他打开了门。“忘带什么东西了吗，先生？”这个生于婴儿潮时代的老人问道。

“只是想把这些东西放回车里，比尔。”贾斯汀举起手上的笔记本电脑和面具。保安点点头退到一旁。

贾斯汀穿过停车场走向他的车，但在途中，他突然停了下来，因为他意识到自己走向的那辆车并不是他在去往1999年之前停在这个停车场的那辆。车停在他停车的那个车位，但那并不是同一辆。他开到这里来的是一辆老旧的福特，而不是顶配的沃尔沃。

他扫视了一下整个停车场，没有一辆福特车。实际上，整个停车场上只有两辆车，一辆是沃尔沃，另一辆是比尔的那辆比他的福特更老的现代。如果他不是开这辆沃尔沃来的，那他是怎么来的？他的手下意识地伸到裤袋里，摸出了一个钥匙串。旧铁环和磨损了的皮链都让他感到十分熟悉，是他已经用了很久的东西。至于所有的钥匙……

其中一把钥匙正是带有沃尔沃标志的，他试着用它打开后备厢。轻轻一转，几乎没有声音，后备厢就打开了。贾斯汀把笔记本电脑和VR面具放进后备厢，再把后备厢关上，将钥匙串放回裤袋。

他的裤子也不是那天早上他穿着出门的90年代风格的宽松牛仔裤了，取而代之的是一条羊毛混纺休闲裤。鞋子也不一样了。上身是一件短袖马球衫，而非呆伯特T恤衫。

他用左手摸了摸自己的头顶。他的头发有些长，并不是他之前理好的圆寸头。他开始思索自己是不是真的自己。他那些关于他的过去的记忆不断地与新的现实所触发的记忆交战。他摇摇头，感觉自己的脑子似乎有些过于拥挤。

他朝着超弦公司大楼走去，但他其实还没有完全准备好再次回到自己的工作之中。他需要找个安静的地方坐一会儿，把脑子里的东西理理清楚。

当他朝街上望去时，他咧嘴笑了起来。他回到1999年的第一个早晨曾经吃过饭的那家丹尼斯咖啡店还在那里。这么多年来，它并没有太大的变化。他慢悠悠地踱过去。他仍然是在自己的时代之中。

“吐司和咖啡。”他对看起来很疲倦的中年西班牙裔女服务员说道。

“白面包、黑面包，还是全麦面包？”

“全麦。”他回答道。

“就来，先生。”她说。她以惊人的迅速为他送来了早点。他把葡萄果酱抹到吐司上，让服务员给自己续了两三次咖啡，随后，尽管仍然有些困惑，但至少摄入的咖啡因已经足以让他头脑清醒了，于是他步行返回超弦有限公司。

现在停车场上有相当多的车了，而当他走近时，更多的车正在进来。贾斯汀看到了加斯·奥康奈尔那辆显眼的绿色雪佛兰，于是向他招了招手：“早安，加斯。你好吗？”

奥康奈尔露出微笑：“还不错。您呢，克洛斯特先生？”

“也还好。”贾斯汀说。他的一部分似乎记得加斯和他是一种互称名字的朋友关系。但另一部分，愈来愈处于支配地位的那一部分，坚持认为从来没有过这样的事。

他们一起走进办公楼，一起上楼，互相讨论着工作。加斯走向占据二楼绝大部分的格子间迷宫。贾斯汀想要跟着他一起走，但他的双脚拒绝走向那个方向。他任由它们自行走向它们想去的地方。眼下，潜意识似乎比他的显意识更清楚他的工作地点究竟在哪里。

他的秘书已经在他办公室的前厅里，对着电脑在工作了。她朝他点点头：“早安，克洛斯特先生。”

“早安，布列塔妮。”他说。他以前见过她吗？如果他没有见过她的话，他怎么会知道她的名字？他怎么会知道她在过去三年之中一直为自己工作？

他走进办公室——他的办公室——并且关上门。他再一次感到不知所措，就好像他从来没有来过这里一样。但他当然曾经来过。作为超弦有限公司的创始人和总裁，如果不是他占据这座大楼里最好的办公室，那谁有这个资格？

曾经穿越时空的那一部分的他仍然感到十分困惑。而另外一部分，受到他前往1999年的旅程影响的他则没有这种感觉。他知道这样的事情是可能的——而且他还有他经过时间旅行带去的金钱作为启动资金——那么他选择尽可能迅速地专注于这一领域，难道不是很自然的吗？当然是的——而且他也确实这样做了。在他办公室的墙上，挂着一枚被镶在镜框里的硬币，那不是他赚到的第一美元，而是一枚铸造于2012年的二十五美分硬币。他已经拥有这枚硬币十九年了。

他在办公桌后面的椅子上坐下来。窗外的景色并不如何迷人，但总比格子间那灰棕色的毛绒墙壁好看得多。办公桌上立着一个相框，里面的照片上，一个金发碧眼的女人正在微笑，此外还有两个他从没见过的男孩——那是他的两个儿子，索尔和利杰。当他停下来思索的时候，所有的记忆都回来了，就好像他真的经历过那一切一样。事实上，他确实经历过那一切。四十岁的他始终都没能迈过梅根这个坎儿。而年轻的他从未与梅根结过婚，因此活出了不一样的人生——从目前的情况来看，也是一个更好的人生。

嘿，他甚至知道这张照片哪个位置做过什么样的精修。她总是在那些最微不足道的事情上小题大做。电话响了，他接起来：“喂，布列塔妮？”

“您夫人打来电话了，克洛斯特先生，”他的秘书说道，“是关于她想让您在下班时买的一些东西。”

“当然，接进来吧。”当妻子的电话被接进来时，贾斯汀仍然轻声笑着，“好吧，你想让我到店里买什么东西，琳赛？”

【注释】

[1] 英国作家奥斯卡·王尔德同名小说中的角色，为永葆青春容貌而向魔鬼出卖灵魂。本书脚注若无特殊说明均为译者注。

[2] 原文yen，既代表“日元”，又有“上瘾”的意思。

[3] 即CompUSA，美国一家电子产品销售商。

[4] 动画片《南方公园》中的主角之一。

[5] 嬉皮士游荡区。

最后的日子

大卫·朗福德/著

梁宇晗/译

大卫·朗福德，英国作家、编辑、评论家，在科幻领域享有盛誉。他是科幻同好杂志及时事通信《安塞波》的出版者。除了数部长篇小说外，他创作了大量的短篇小说，包括模仿作品以及其他充满黑色幽默的故事。他赢得了至少二十五次雨果奖，证明了他在编辑、写作和发言人方面的工作殊荣。本篇最初发表于1981年由弗雷德·萨博哈根所编的选集《满满一铲子的时空》。

在聚光灯下，哈曼总是觉得自己充满了力量。空气在眩光和热度中跃动、歌唱，对手们——费里斯只是其中最新的一个——往往会萎靡不振、畏畏缩缩。但哈曼能从摄影机中吸取自信，他乐于将自己的一面展示给整个国家的观众，甚至不止一个国家。刚才，那个典型的油滑采访者已经转向了费里斯，但即使如此，哈曼仍然知道不能去偷瞄现场屏幕中自己的形象：金发、身材结实、脸上露出淡淡的微笑。控制是很重要的，哈曼的形象非常冷静：他的左手放在椅子扶手上，右手则放在自己的大腿上，姿势放松，同时又一动不动；双手的静止正是许多小的负面习惯之一，从侧面进一步强化了哈曼坚强可靠的外在形象。

尽管费里斯的智力和真诚对于他处理一些最为简单的假设性问题并不应该造成什么不利的影响，但是焦点正缓慢地从他身上移开。

“您若能当选总统，第一个通过的法案会是什么，费里斯先生？”

“嗯，呃……这要看……”

接下来，显示器将毫不留情地切回哈曼身上，对微笑着的他进行近景拍摄。小技巧之一就是永远保持同样的姿态。费里斯则一会儿显得紧张僵硬，一会儿显得虚弱无力，看起来他在摄影机前接受的训练远远不够。为什么？费里斯既没有自然地对着采访机说话，也没有对着推得离他很近的闪烁着红色状态灯的摄影机展示自己的雄辩才能。当他将自由主义的陈词滥调组合起来时，他的目光闪烁不定，他的注意力不由自主地从炽热的舞台被吸引到某种困扰着他的东西上去。哈曼则轻松写意地环视整个演播厅，随着费里斯令人恶心的注视，他转而注意到自己的护身符，那个追踪着命运丝线的魔盒。（时刻准备好一个夸张的短语，这是另一个技巧。）

他简直要笑出声了。费里斯本应是一个久经考验的演员、一个危险的对手，然而他却不能适应这种新奇事物。活动还有四天才结束，但他的技能已经在放大了的舞台带来的放大了的恐惧冲击之下崩塌了。后代们给他的压力过于巨大。

当哈曼从魔盒上抬起头时，一位技术员拦截了他那既紧迫又放松的目光，举起五个指头，接下来又是五个，最后是四个。哈曼的自信几乎无法燃烧得更炽烈了。十四个观察者。尽管比其他候选人都更受青睐，但以前他的观察者数量从没有超过十个。如此一来，轮子仍然在朝他的方向转动。看这个人——时代之人，命运之人。这些陈腐的言语让他微微一笑，但绝不能过度。

采访者将他的椅子转向哈曼，把费里斯留在一摊汗水里。他的最后几个问题可以说是非常柔和的，简直带着一种怜悯。而费里斯则翻着白眼答错了几乎所有的问题。

“费里斯先生已经陈述了他的立场，哈曼先生，而我确定您想要在我提问之前先陈述您的观点。”

哈曼容许自己训练了许久的声音立刻开始回答，而与此同时，他的思想则吟唱着：十四个……十四个。

“正如我之前说过的那样，我支持坦率的讨论和诚实的行为。我反对那些无底线的妥协，这损害了我们的经济。我想让每个人都得到公平，而且我已经准备好了为他们的公平而战。”

这些词句非常奢侈。哈曼的追随者们收到了信号。

“我要告诉你们一个故事，这是一段时间之前，发生在我身上的一件事。那是一个晚上，我正步行回家，走到一条路灯有一半都被流氓打破了的街道上，一个抢劫者朝我走了过来。就是那种等我们的警务改革行动启动之后，马上就会被从街道上驱逐的那种人。”

（他感觉到费里斯厌恶地扭动了一下，但是费里斯现在已经不在摄影机里了。）

“他拿出刀子比画着，要我交出钱包，老生常谈的台词。其实我不是一个特别勇敢的人，但这正是我所陈述的政治原则。你不能向这样的威胁妥协。所以我说，去死吧，想抢劫就过来试试。然后你猜怎样，他直接崩溃了。在这个故事里有一种值得我们国家去学习的精神，当你开始思考眼下谁正在威胁我们，你就会看到这种精神——”

这是个真实的故事。在它发生的时候，跟在哈曼后面的保安人员掏出枪来，当抢劫者退缩时，他们射击了他。

“那么，我想提几个问题，”采访者说，“我想我们都在等待着更多关于本次总统竞选活动中最奇怪的噱头的消息。您知道，很多人对于那些科学家的说法持怀疑态度。也许您可以告诉观众您对于这些眼睛、这些观察者的看法？”

在你的行情看好时，你就会一路上涨。哈曼变得更健谈了。

“这不是什么噱头，我觉得它也不是我竞选活动中的一部分。引力研究基金会的一些人发现我们——或者我们之中的一部分——正在被观察。观察者则是，嗯，我们的后代。正如你从报纸上了解到的那样，他们正在实验一种接收引力波的新方法，这是像我这样的普通人丝毫不了解的事。但他们的装置没有发现引力波，反而发现了这些（他们怎么称呼它？）空间凝结的节点。这些节点，他们后来给它们取了新的名字，叫作‘窥孔’。一旦后代们开始观察，那些装置就会告诉你，你也能知道有多少人在观察你。最后他们发现，那些——”他压下使用“像你和我这样的”这个习惯性用语的冲动，“普通人根本不会被观察。重要人物则会有一两双，最多五六双眼睛在观察……”

采访者打了个手势，一架先前处于休眠状态的摄影机活动起来，对准了那位技术员和那个看起来相当不引人注目的盒子。“你能告诉大家现在有多少双——眼睛——在这个演播室里吗，先生？”

技术员并没有第一时间回答，而是做了些小调整，毫无疑问他是在饥渴地等待着自己这一份小小的荣耀。几秒钟之后，他抬起头，说道：

“十五双。”

费里斯极轻微地哆嗦了一下。

“当然，”哈曼圆滑地说，“这其中有一些会是注视着费里斯先生的。”他知道有两个观察者在断断续续地观察着费里斯，而费里斯似乎对此深恶痛绝。采访者在他小小的演播室里是毫无疑问的巨人，但当他独处时从不会有任何一双眼睛在观察他。眼下他正在拖延时间，给观众们讲述萨宾宁的故事。萨宾宁是一位在探测装置实验早期被标注为重要人物的画家，那时他毫无名气。可是当人们确定有八位观察者在关注他时，事情就发生了变化。他的作品得以曝光，而这不正说明了，未来人在关注着未来会变得有名的人物吗？

哈曼沉醉于那些沉默的眼睛如此长情的注视。这让他回忆起他的住宅和办公室第一次被破门而入时那种奇特的欣喜。这种微妙的奉承可能让其他人感到沮丧，但是哈曼没有什么需要隐藏的。

“但我必须强调这只是一种提示，”他说，从而介入这个关键时刻，“对于胜利者会是哪一方，人民得到了这种提示，正如他们从报纸的预测和民意调查中得到的提示一样——但选择权仍然在他们那里。作为政客，我们必须谦卑地接受他们的决定。当然，我很高兴不仅是今天的投票者对我有信心——”他充满了力量。他的话语既流利，又令人信服，从而占据了最后几分钟时间，而此时，费里斯先是闷闷不乐地盯着自己的鞋尖，接着则苦涩地注视着哈曼。至于采访者则暂时地忘记了要给予双方同样的时间，无疑，他也并不愿意给已经日暮途穷的费里斯设下更多的圈套。他只是仔细聆听着哈曼的讲演，那种神情清晰地显露出：“四天之后，你将会是总统。”

电视辩论结束了，哈曼穿过热情的记者，穿过温和的致意以及有关胜选的预测，一次又一次地被闪光灯洗礼，以至于他的视网膜上留下了绿色和紫色的烧灼痕迹。随后他来到又大又安静的轿车上，随着前后的摩托车护卫队一起驶向未知的夜。他无聊地思索着，是否会有哪位记者能够善意地向费里斯提出一两个问题。

当然，他拒绝放下车内的窗帘，因为他更希望自己的形象隔着防弹玻璃展现在其他人的面前。这样会使遭遇暗杀的风险上升，但上升了的风险也是非常小的。（有多少眼睛曾在约翰·菲兹杰拉德·肯尼迪的身边盘旋，正如一团饥渴的苍蝇。但没有人会想要刺杀哈曼……确实如此。）他安坐于轿车的后座，一只手放松地放在真皮座椅上，另一只手仍然冷静地放在自己的大腿上。驾驶员头部的轮廓在更加不可穿透的玻璃后面隐约可见……四天之后，他将赢得前后各六名的摩托车手护卫，而现在，只有两名护卫在保护着装有眼睛探测器的厢式货车以及这辆发出低沉嗡鸣的轿车，他感觉到自己几乎是独自一人了。不过，他还记得那十七位观察者（这个数字一直在攀升，正如命运的阿尔戈斯之眼将他单独标记出来），以及摄像机的眼睛，那其中有上亿观察者在关注着他，就在此时此地。表演很成功。他感觉即使没有那些沉默的眼睛，没有那些诞生于不确定法则的干涉节点，他也同样能取得成功。它们在将信息虹吸到未知的未来。那是多久之后的未来？没有人知道，而且那也无关紧要。哈曼非常自信，他知道自己的信念是真挚的，即使没有这来自天堂的信号告知他是全人类最受祝福的一个人也是一样。

而古怪的是，他知道那是真的。全世界的王公和权力者都已经接受了扫描，以确定他们未来的名声；政客们——哈曼露出微笑——经常会得到高分，但是最高也不过八到九个。十七个：这个数字证明了未来的历史学家对他怀有无穷无尽的兴趣，简直令他受宠若惊，那些未来的、杰出的、眼力超卓的历史学家。

这是我应得的，当他的住宅进入视野时，哈曼告诉自己。探照灯照亮这所住宅那苍白的砖墙，使它显得特别引人注目。在警卫们短暂的簇拥之后，他进入了理论上属于他隐私的个人房间。他的思想是诚挚的，而且他也再一次认识到自己的思想确实是诚挚的。他会正直而毫不妥协地完成他的承诺，即使会使自己的名声遭受损失，他也会保障民主的真正意义。他在色调严肃的卧室里（仅使用黑色、白色、灰色以及铬色）来回走动，用手指抚摩已被各类期刊曝光于全国人民眼前的国际象棋和围棋的棋盘。录音机静静地转着，提供仅有的陪伴。他的衣服因吸收了太多汗水而变得沉重，在炽热的聚光灯照射下这是无法避免的。技巧在于不要显露出炎热给你带来的影响，绝不能像可怜的费里斯那样不停地退缩和擦汗。

这个房间没有窗子，理由也相当充分。但是哈曼知道这里至少有六个光学探头。在相邻的淋浴间里，他给自己赤裸的全身打上肥皂，脸上露出笑容。十七个观察者——又或许是十九个或者二十个，因为他感觉到自己体内的力量还在不断地增强——无论探头还是观察者都不能让他感到丝毫困扰。对于未来他没有什么需要掩饰的，对于现在也一样是如此。在他的一生之中，他认为绝不会有任何一个情节会给他的履历带来污点。让那些眼睛窥视吧！声名狼藉的费里斯或许会容许酒精和女人削弱他的意志，但是哈曼的能量冷静而又强健地在唯一的渠道中流淌着，为方便起见，他称这条渠道为“国家的利益”。

他随意地套上睡衣裤，勃起的阴茎让他略感不适。最后四天。只需要最后四天，就不会再有妥协。强硬的立场，直截了当的对话，一个国家接着一个国家。他会让他们有足够好的理由继续观察他。哈曼，终极的政治家。他似乎感觉到历任总统传下来的红色电话和红色按钮就在他的手指下方。

时间之眼正注视着他。他知道自己不会让它们失望。

上等霉菌

凯奇·贝克/著

仇俊雄/译

凯奇·贝克是一名荣膺大奖的美国小说家。她的长篇小说已经被翻译成了西班牙语、法语、意大利语、希伯来语和德语。成为一名职业作家之前，她在剧院待过很长一段时间。她广受欢迎的“公司”系列小说以两名为某家神秘公司工作，而且还能穿越时间的职员为主角。《上等霉菌》是这个系列中的第一个故事，也是她第一次读给自己母亲听的故事。

这是第一篇刊印出的“公司”系列故事，《在艾登的花园里》此时仍在寻找出版商。这也是我的母亲听过的唯一的故事。

我的母亲有着传奇般的个性和风格，更像是后来伟大的詹妮弗·帕特森[1]

在“胖妞大厨二人组”里闻名的性格，她有点蛮横，却有艺术气息，而且不断地照顾着我。我这一生有大半的时间都在拒绝她试图强加在我身上的种种想法，尽管她也爱科幻小说，但我从来没有让她读过我写的任何东西。

可她突然就被诊断出患上了某种可怕的疾病，生命只剩下一个月时间。我每天下班后都会去医院看她，这件事就像一台从窗口掉下的三角钢琴一样重重地击中了我的心：我开始迫切希望她能读一读我写的故事。可是她那时连书都拿不稳了，把自己的双眼聚焦在书页上更是难上加难。命运像一列匆匆驶离车站的火车，而我就像个傻瓜那样站在月台上，甚至都来不及向她道歉。

但我在她的病榻边走来走去的时候，向她解释了整个“公司”系列的种种点子，还写了一个短篇故事来演示那个世界是如何运作的，剧情就是门多萨和约瑟夫如何试着去偷一棵珍稀的植物。为了吸引她的注意力，让她明白故事的意思，我连说带演，还模仿了种种声音。谢天谢地，她喜欢这个故事。于是我在她去世之后把它写了下来。

但这是我的错，是我的错，我最大的错。

这段介绍2002年首次出现在金色狮鹫出版社出版的《黑色计划，白色骑士》中作为《上等霉菌》的简介，而该故事是“公司”系列中第一个出版的，当然，它也是凯奇·贝克出版的第一个故事。

我有一段时间住在这个海边的小镇上。嘿，这是个闲差。圣巴巴拉那时候已经被开发了出来：不再有印第安人发生叛乱，也不再有海盗蜂拥登上海滩，灰熊也差不多被消灭殆尽了。虽然墨西哥城的某些官员会时不时地过来和我们大吵大闹，但总的说来，过去的那些布道工作日渐衰微，成了被遗弃的阴影，我们能做的只是等着北方佬过来。

公司让我操作一台接受——储存——运输终端，这东西就摆在我的房间里，看起来像个橡木箱子。我有个凡人的身份，是个警惕心很强的神父，负责行政工作，所以教堂总是让我用羽毛笔不断地写啊写。而我在公司的工作相比之下好像更不值一提：我为身处现场的职员登记货物，然后转寄公报。

这有点像是一场为期四十年的度假。在印第安人的村落那儿，有着圣日祭典和方丹戈[2]舞会，围着环礁湖的岸边还有赛马会。在德·拉·戈拉地区[3]的居民心中，我的社会地位很高，所以他们总是请我与他们共进晚餐。夜幕降临，主教睡着了，几个可怜的印第安人也准备就寝，这时我会偷偷拿上一小杯圣餐酒，在教堂前阶处放空自己。我一般是坐在那儿，听着夜晚的声音，看着面前长长的斜坡通向夜色中的海。有些时候我会在那里一直坐到东边的天色泛出粉白，晨祷的钟声在霞光中鸣响。像我们这样的老头子可不用睡太久。

在8月的一个晚上，我像往常那样坐在这儿，看着月亮慢慢坠入太平洋的海面，这时我接到一个信号，告诉我在夜色中还有一名和我一样的永生者，她就在附近。我看着她沿海岸线一直向下，穿过了代表戈利塔的那个小点。随后她越过皇家大道，直直地向我走过来。公司事务。我叹了口气，用西班牙语发出广播：你往何处去？

你好，她也用西班牙语回复了我。虽然我已经知道她是谁，但我还是扫描了一下。嘿，门多萨。我回复了她，用胳膊肘撑着身子等她过来。很快我就看到她从小溪边的迷雾中走了出来：首先映入眼帘的是她头上的宽沿帽，然后是在背包的重压下向前倾斜的双肩、一身风尘仆仆的衬衣，以及在没有交通工具的情况下仍然决意执行任务的坚定步伐。

门多萨是一名植物学家，已经在野外工作太久了。到目前为止，她在加利福尼亚的北部浪迹了差不多一百二十年。天知道公司让她在那块穷乡僻壤做什么。如果我好管闲事，看看时不时向她转达的公司指示，那我就能明白她到底在干吗。不过我现在已经不再是她的事务员了，所以也就没有过问。

她用急迫的眼神看着我，我的心一沉。看来她在执行任务，不是刷刷拱顶、砌砌屋瓦的那种。门多萨对任务的态度要认真得多。“孩子，事情进展如何？”当她走近点后，我用稍响的低语问她。

“还行。”她把背包放在我身边的台阶上，抓起我的酒一饮而尽，把空杯子还给我，坐了下来。

“我还以为你这几天要回蒙特利尔去呢。”我试探性地说。

“不。我要去本塔纳。”她答道。当天色渐渐转亮时，我们的对话稍微有些沉寂。远处，雄鸡开始啼鸣，我又想了想该怎么回答她。

“那么我能为你做什么，诸如此类的？”我引她继续说下去。

她狠狠地看了我一眼。“公司指令080444-C。”她说，尽管她来的目的很明显。

我不加扫描就直接将绿色指令储存进自己的第三意识中，这是个可怕的习惯。我猜这大概就是闲适的生活造成的吧。我匆匆读取了这份指令，立刻喊了出来：“他们派你去找葡萄？”

“不是普通的葡萄，”她向前探，直直地盯着我的眼睛，“是任务要求的葡萄。这里所有的品种都会被北方佬引进的新品种取代。我需要负责收集这幢建筑半径二十五英里内所有葡萄的遗传材料。”她鄙夷地看了周围一圈，“不过我没指望能找到多少。这地方真是一团糟，看来教堂真的是把周围的农业生产搞得糟透了，对吧？”

“现在很难找到奴隶做劳工了。”我耸了耸肩，“没有脚镣，就没法儿把他们留在农场里。那些真正皈依宗教的人稍微帮了点忙，但也就仅限于此了。”

“就连信理部[4]也没法儿影响他们，”门多萨摇了摇头，“真是没想到我还能见到这一天。”

“嘿，世道在变嘛。”我伸了个懒腰，把穿着凉鞋的双脚摞在一起，“不管怎么样，这群墨西哥人真是恨死我们那个可怜的主教了，都在努力把他逼疯。教堂关门后一片混乱，许多东西都被偷了。他们趁着夜晚把植物挖走，移栽到自己的花园里。有些峡谷里还住着几户印第安人，他们都有自己的小农场。或许那里有很多样本，但你要找到它们可真的得花点功夫了。”

她点了点头，所有的动作都做得很干脆：“我需要一个数据处理柜、食宿，还有一个假身份。你要干的活儿就这些。0600点前能安排好吗？”

“天啊，还是原来的那套程序。”我的回应一点也不热切，她又剜了我一眼。

“我有活儿要干，”她努力保持耐心向我解释，“这很重要。我是台虽小但好用的机器，我爱自己的工作，没有什么比它更重要了。这是你教我的，记得吗？”

她说的倒是真的，所以我只是很真诚地笑了一下，把手搭在她的肩上：“你是一台非常好的机器，门多萨，我知道你会做得很出色。不过我觉得如果你不是那么赶着去做手上的工作，你的效率会进一步提高。花点时间把事情做好，你也知道这个道理吧？在你的日程表里安插一些休息和娱乐。不管怎么样，像你这样努力工作的实干家配得上给自己好好放个假。你可以去我们这里的蛋壳彩球舞厅跳上一晚，你之前还挺喜欢跳舞的。”

我真不该说这话。她缓缓站起来，就像一条慢慢立起来的眼镜蛇。

“我从1703年起就没有在舞会上穿的裙子了，从1555年起就没有参加过凡人的派对。如果你选择忘掉那个可悲的圣诞节——不过我猜你还记得——既然你这么喜欢他们，那你倒是去和这群受诅咒的猴子打成一片啊。”她深吸一口气，“我自己呢，有更好的事可做。”她踩着楼梯走开了，不过我喊住了她。

“你还在为那个英国男人伤心吗？”

她不肯屈尊回应我，而是从教堂的门缝里挤了进去，我猜她是打算在圣坛屏的后面睡一觉，在那里肯定没人会打扰她。

但她的确还在为那个英国男人伤心。

或许我对自己工作的态度比起其他人来要稍微放松一些，但我依然是最出色的那个。等门多萨在晨光中眯着眼睛漫步的时候，我已经在一间教堂客房里把她要用的基站设置好了，硬件设备也配得一应俱全。为了我那个修士同伴的心理健康，我谎称她是我的堂姐，从瓜达拉哈拉[5]来，在等她丈夫从墨西哥城与她会合时顺道来这里看望我。她生于一个历史久远的基督教家庭，天性稳重好学，从画花朵和博物学的其他分类中寻找乐趣。

门多萨一点时间都没浪费。她直接去了任务园圃，着手开始工作，采集葡萄的种类，收集土壤样本，把那些痴迷工作的专家才会做的事都做了一遍。第一天晚上她一直在自己的数据处理柜前努力工作，把数据都处理完了。

当要收集那些西班牙化的人的私家花园时，我给她搞来了几件得体的衣服，让她拜访别人时穿，于是引见她的过程也挺顺利。我们拜访奥特塞加、卡里略，还有其他家族时，大部分时间都是我在说话，事实上，她不仅在接过别人递给她的葡萄白兰地时动作有点僵硬，而且一句话也不说，不过好在她的皮肤很白，还能看到浅蓝色的血管，所以我打起圆场来也不是太费力。因为那时如果你有西班牙血统，对这个地方多少会有点歧视。[6]

但不管怎么样，她在印第安人村庄里的任务完成了之后，所有人都松了口气。她转而在峡谷里爬上爬下，看到没有采摘过的葡萄藤就猛扑上去。在山的另一边有几个印第安人的定居点，而那些之前引进的植物就在两个世界间的夹缝中生存，在那片没人要的地方茂盛地生长。这个女人白得就像他们最可怕的梦魇，有着完美的丘马什[7]巴巴里诺语[8]口音，用傲慢的语气和他们说话，至于他们怎么看待她，我也只能靠想象了。但不管怎么样，她说服了他们，也拿到了他们葡萄藤的样本。我在想她肯定很快就要回到内陆地区去了，就多喝了一杯圣餐酒来庆祝一下，谁承想这还为时过早！

我那时还在听取他人的忏悔，她的尖叫声穿过缄言的能媒[9]，紧跟着的是几句兴高采烈的16世纪加利西亚语脏话。我的教区居民继续说道：

“……神父，您还需要知道的是，我对朱安娜新买的平底锅垂涎已久。因为它们不是普通的铁锅，而是白色搪瓷的，上面还有一道蓝色条纹，非常漂亮，它们来自北方佬的贸易船。这样的东西居然会让我的灵魂受损，这让我非常困扰。”

约瑟夫！约瑟夫！约瑟夫！

“你能注意到这点非常好，我的孩子。”我关掉了门多萨传输过来的缄言，这样才能让自己专心听着忏悔室另一侧的这位凡人妇女说话。“贪恋世俗之物是非常罪恶的，特别是对穷人来说更是如此。你或许可以肯定，这些平底锅是恶魔亲自送给北方佬的。”但是门多萨已经离开了处理柜，沿着拱廊来找我，十米，二十米，二十五……“为此，也为了你那些罪孽的梦，你必须诵三十遍主祷文，六十遍圣母颂……”门多萨现在已经沿着教堂阶梯向上走了……“现在，和我一起背诵忏悔经——”

“嘿！”门多萨拉开忏悔室的门，她的眼里闪着快乐的光芒。我严厉地瞪了她一眼，继续和那位受到惊吓的忏悔者一起背忏悔经。门多萨乖乖退了出去，在教堂前不耐烦地走来走去。

“在我处理圣事的时候你除了打断我，还能做些别的事吗？”等我终于能出来和她见面时，我怒气冲冲地对她说，“你还真是个典型的西班牙人啊！”

“那就把我报告给信理部啊。约瑟夫，这事很重要，我采的一份样本拿到了F-M的一级认定。”

“然后呢？”我把手放进袖子里，向她皱着眉，继续扮演着被冒犯的男修士，不愿从这个角色里出来。

“就是有利突变，约瑟夫，你不知道这个的意思？这次任务要求我收集的葡萄有点与众不同。它不但有着酵母的特性，外面的粉霜上还附着贵腐菌[10]，你知道当田野调查员发现了一株F-M的植物会发生什么吗？”

“能得个奖。”我猜。

“没错，先生！”她沿着楼梯一路边走边跳舞，喜悦地抬头盯着我。我从1554年起就没见过她这么开心的样子了。“我得到了一笔探索奖金！外加六个月供我进行个人研究项目的实验室使用权限，配有最好的设备！噢，我真是太开心了，太好了。所以我还需要你帮我个忙。”

“你要什么？”

“公司想要我采集样本的亲本植株，从根到枝条，一整棵都要。这棵葡萄很大，肯定种了很多年了，所以我需要你帮我找几个印第安人把它挖出来，装上牛车[11]。我可以在科学基地待上整整六个月，你能想象吗？”

“这样本是从哪儿采来的？”我问她。

她好像没怎么想过这个问题：“南方，偏东南两公里处。那儿的山后有几户印第安人，约瑟夫，他们每家都有一块空地，上面盖了幢小屋，还有个花园。他们说自己叫卡斯马利。你认识他们吗？我想我们应该付给他们点钱才行。你帮我安排好这些事，行吗？”

我叹了口气。这位和蔼的神父又要向印第安人解释为什么他们要送出另一件属于自己的东西了。总的来说，这不是我最喜欢的角色。

我们到那里时已经是当天下午了，一个快乐的修士和他高傲的堂姐，前来拜访卡斯马利一家。

他们都是我的好教友，他家的老祖母每天都会来做弥撒，风雨无阻，而其他家庭成员则会在每周的礼拜日过来。在这个时代，这对印第安人来说已经是很高的要求了。而且他们在印第安人中还算是富裕的：三面墙是真的用土砖砌起来的，而剩下的那面是用树枝编织起来的。他们把自己山坡上的小花园改造成了梯田，在不适宜放牧的地面种着各种各样的蔬菜，还养了几只鸡，有几个褐色皮肤的孩子在追着它们跑。灌木上晾着几件棉布衣服，离房子不远的山坡顶上是个葡萄园，里头种了四棵老葡萄，大得像树一样，枝叶伸展，遮蔽了差不多一英亩地。

孩子们看到我们过来，全都悄无声息地躲回了房子里。等我们走到蜿蜒曲折的石子路上方时，他们一家人从屋子里走出来盯着我们：每天都参加弥撒的没牙老太太，一个没牙老头子，我不认识他，还有他们同样年长的儿子、两个成年的孙子以及他们的妻子，再加上几个年纪差不多大的孩子。孙子中稍年长的那个走上前来向我们问好。

“晚上好，神父。”他不拘谨地看着门多萨，“晚上好，夫人。”

“晚上好，埃米迪奥。”我停顿了一下，假装是在爬山之后平稳自己的呼吸，趁机打量他。埃米迪奥身材矮小，但是很结实，身形宽阔，肤色黝黑，长着又黑又硬的胡须。他用那双大眼睛又看了门多萨一眼，转向我。“我记得我介绍过我堂姐了。”

“是的，神父。”他向门多萨的方向稍稍鞠了一躬，“这位夫人昨天来过，剪了一些我们家的葡萄藤。当然，我们不介意。”

“你们能允许她收集这些东西真是太好了。”我看了一眼门多萨，希望她和他们相处时能够更变通些。

“您客气了，这位夫人说我们的语言说得非常好。”

“这只是该有的礼貌而已，我的孩子。现在我必须要告诉你，你们的一棵葡萄引起了她的注意，因为它结的果很特别，叶片也有些特质。所以，我们今天过来想问问你，那棵靠近梯田底部的葡萄开价多少？”

这户人家剩下的几个人就像雕像一样站在那里，就连孩子也是这样。埃米迪奥挥舞双手，做个了无助的手势，说道：“这位夫人必须接受我们的礼物。”

“不不，”门多萨说，“我们会给你钱的。你想要多少呢？”我不由得皱眉。

“她当然会给，”我赞同道，“另外，埃米迪奥，我从圣胡安那场宴会以来就一直想送你一件礼物。我想给你两头小猪，一头公的一头母的，这样它们或许就会自行繁衍。等你为我们把葡萄藤移栽下来之后就能把它们带回去。”

妻子们听见了我的话都抬起头来，这是笔好买卖。埃米迪奥又向我伸出手：“当然可以，神父，明天就行。”

我们走下山丘穿过灌木丛时，门多萨说：“这还挺容易的嘛，你很擅长和凡人相处啊，约瑟夫。我猜你只要像对待孩子一样对待那些印第安人就行了。”

“不是这样，”我叹了口气，“但他们希望你能这样，所以我也就对此假意附和了。”当然了，事情远没有这么简单，不过还有别的事在困扰着我。在我提出要求时，我感受到他们带着一种反常的愤恨，只是被压抑住了：家中的几个人有那么一会儿肯定被吓坏了。可为什么呢？“门多萨，你上次去那里的时候是不是做过那种让他们害怕的事，比如威胁他们之类的？”

“老天啊，我没有。”她停下脚步，端详起一株杂草来，“我很有礼貌，事实上，他们在我周围的时候应该不是很舒服，凡人和我在一起时就没人会觉得自在。看这个！我从来没在一年这么晚的时候见过它开花，你见过吗？”

我看了那朵花一眼：“棒极了。”我对植物一窍不通，但对凡人了如指掌。

翌日，埃米迪奥和他的兄弟出现在教堂门口，把一辆板车推到了喷泉边的空地上，上面满是摇摇晃晃的枝叶。我见了甚是惊讶。而门多萨就像影子一样跟在我后面。她肯定一直在自己的房间里徘徊，竖起耳朵听车轮的吱吱声。

“这非常棒，我的孩子，我为你骄傲——”我真心实意地说，而门多萨则把她的愤怒通过缄言传给了我。

约瑟夫，我要的不是这个！这只是剪下来的枝条，他们没有把整棵葡萄带过来！

“但我想这当中肯定有什么误会，”我继续说，“我的堂姐要求的是一整棵葡萄，连带着根，这样她或许就能移栽它了。可你们显然只把剪下来的枝叶带了过来。”两个印第安人交换了一下眼色。

“请原谅我们，神父。我们没有理解。”他们放下缰绳，埃米迪奥把手伸向后面，“我们确实是把所有成熟的葡萄都带来了，或许这些就是这位夫人想要的？”他递给我一个编织篮，里面装满了葡萄。我仔细看了看，发现这些葡萄的确挺有意思的，表皮上的白霜很厚，几乎算得上……毛茸茸的？

“不，”门多萨用最清晰的丘马什语说，“不单单是葡萄。我要一整棵葡萄。你们需要把它挖出来，连着根一起，一点也不能少，然后把它带到这里。你们现在明白了吗？”

“噢，”埃米迪奥说，“我们很抱歉。我们之前没理解这话的意思。”

“但是你们现在理解了？”她质问道。

“我肯定他们知道了，”我圆滑地说，“这些葡萄真是与众不同，我的孩子们，还有这个篮子，多美啊！来阴影里休息一会儿吧，我的孩子们，喝杯凉饮料。然后我们就去抓一头之前向你们承诺过的小猪。”

等我们回来的时候，门多萨不见了，葡萄和砍下来的葡萄藤也没有了。他们兄弟俩推着手推车艰难地向山上走去，车上装着一头吱吱叫的小猪崽，它的腿上缠着麻绳。第二头猪还留在教堂的猪圈里，作为他们交付一整棵葡萄时的回报。我在想，如果他们的妻子得到了这个消息，她们一定会留心把这事给做好的。

等他们走后，门多萨出现了。她看起来比往常要苍白。她递给我一张纸，那是从她的数据处理柜里传来的。“这是优先指示，”她告诉我，“我把葡萄和枝条上的遗传编码传给了他们，但这还不够。”

我读了那份备忘录。她没在开玩笑。这是一份传输部门的一级指令，金色优先级，它让我运用自己手头的一切权限，用以促进和加快任务的进度等。“我们究竟能从这些葡萄里得到什么，治疗癌症的方法？”我问。

“你不用知道，我也不用，”门多萨直截了当地说，“但公司的态度是认真的，约瑟夫，我们必须拿到那棵葡萄。”

“我们明天会拿到的，”我告诉她，“相信我。”

第二天，还是同样的时间，兄弟俩带着同样的微笑，从板车上拖下一大棵沾满泥土的葡萄藤。终于轻松了！作为和蔼的男修士，我要以基督的名义，为他顺从的孩子们献上最衷心的感谢和赞美！门多萨听见他们来了，也急忙冲向院子，却中途突然停住，脸上带着困惑和愤怒。

这不是我要的那棵！她向我传输了缄言，听得出她很着急，有那么一会儿我还以为发生地震了。

“……但是，我的孩子们，我不得不抱歉地说，我们这次又没有互相理解对方的意思，”我的话里带着疲惫，“事情似乎是这样，你们虽然给我们带来了一整棵葡萄，却不是我堂姐所要求的那棵。”

“我们很抱歉，”埃米迪奥答道，把目光从门多萨身上移开，“我们多蠢啊！但是神父，这是一棵非常好的葡萄。它比另一棵更好，结的葡萄也更漂亮。另外，把它整棵挖出来很困难，而且我们走了很长的路才把它带来这里。或许这位夫人也会对这棵葡萄感到满意。”

门多萨摇了摇头，她简直不相信自己还会说话，周围的空气微微扭曲着，就像海市蜃楼一样。于是我匆匆说道：

“我最亲爱的孩子们，我相信这是一棵非常棒的葡萄，但我们不会把它从你们家里带走。你们必须明白，我们要的是另一棵，就是昨天剪下了枝条和果实的那棵。除此之外别无其他，我们只要那棵。你们的确工作得很努力，而且信仰坚定，所以我会让你们再带一头猪回家，但你们明天来的时候，必须要带来那棵我们要的葡萄。”

兄弟俩互相看了一眼，我从他们脸上察觉到了一闪而过的失望，还有一些奇怪的恐惧。“好的，神父。”他们答道。

但第二天，他们根本没出现。

门多萨在拱廊里走来走去，一直走到晚上九点，其他修士都担惊受怕的。最后，我走到她面前，准备迎接她的怒火。

“你知道吗，你白白送走了两头非常健康的猪崽，”她从牙缝里挤出话来提醒我，“这群爱撒谎的印第安人！”

我摇了摇头：“门多萨，这里有点不对劲。”

“你最好能找出哪里不对劲！这是个金色优先级的任务，而你已经拖了三天了！”

“但肯定有什么我们还没理解的原因。这个拼图肯定缺了一块……”

“你知道吗，我们从来就不该和他们讨价还价！他们一开始把这个当作礼物，我们就应该直接收下。现在他们知道了，这玩意儿真的值几个钱！如果有必要，我就自己带把铲子去那里，把那棵葡萄给挖出来。”

“不！你不能这么做，现在不行。这样他们就知道是谁拿走的了，这你还不明白吗？”

“那不又是一起针对无助印第安人的犯罪嘛，而且还会归在西班牙名下。而且你这样子，好像真有人在意这事！”门多萨转身盯着我。我的一个修士兄弟在拱廊的另一侧探出头来，谨慎地打探着情况。

的确有人在意！我用缄言告诉门多萨，他们在意，我也一样！我称他们为我亲爱的孩子，但是他们明白，我有权利去他们那儿拿走他们的任何东西，随便编个借口就行，因为那些人以前一直就是这样的！但只有我不是。他们知道卢比奥神父不会这么对他们。我在这里建立起了一个和蔼、受人尊敬的形象，因为我还得和他们一同生活三十年！你拿到那株样本之后拍拍屁股就走了，重新钻进灌木蒿丛里，而我还要继续维系我扮演的角色！

我的天，她冷笑，他居然让那群卑鄙的印第安人敬爱他。

亲爱的，这是公司政策。当凡人相信你时，事情就简单多了。你之前还理解这一点。所以，你要是敢把我的身份给搞砸了，你要是敢，我就会让你知道后果如何！

她瞪大眼睛，愤怒得一句话也说不出，我看见她的指关节都发白了，墙面上起皮的白灰开始往下掉。我们都看着它，冷静下来。

对不起。不过我这只是就事论事，门多萨。就用我的方法来解决这事吧。

她把双手挥向空中：那你这个聪明人要做些什么呢，嗯？你总得拿出点行动来吧？

在金色优先级的任务发布以后的第四天，公司发出了081244-A号指令，着急地询问为什么之前传输部门的进度加速指令始终没有进展？

“状况报告如下，”我回复道，“请支持。”随后我穿上凉鞋，独自起程前往峡谷。

不过还没走到一半，我就碰上了走来的埃米迪奥。他没有试图躲开我，但当他走近时，他朝我身后的峡谷望了一眼，那是教堂的方向。“早上好，神父。”他喊道。

“早上好，我的孩子。”

“您的堂姐和您一起吗？”他走近我，放低了说话的声音。

“没有，我的孩子，只有我和你。”

“我需要和您谈谈，神父，谈谈葡萄的事。”他清了清嗓子，“我知道那位夫人肯定很生气，我很抱歉。我不是故意惹您生气的，神父，因为我知道她是您的堂姐——”

“我明白，我的孩子，相信我。我没有生气。”

“那好。”他深吸了一口气，“问题就是，这些葡萄不属于我，也不属于我的父亲。他们属于我们的爷爷迭戈，他不同意我们把那位夫人要的葡萄挖出来。”

“为什么他不同意呢？”

“他不告诉我们，但他就是不同意。我们跟他说过，让他不要犯傻了。我们和他说过，卢比奥神父对我们很好，待我们不薄，看看他给我们的几头猪就知道了。但他仅仅只是坐在太阳底下，晃着自己的摇椅，根本不理睬我们。我们的奶奶走过来，抚摩着他的腿，大声哭着，尽管她什么都没说，但他甚至连看都没看她一眼。”

“我明白了。”

“我们把一切能说的都和他说了，但他就是不让我们挖出那棵葡萄。我们只能两次靠假装犯错来试图蒙骗那位夫人，这是一种罪孽，神父，我很抱歉，但还是行不通。她不知怎么识破了我们的伎俩。然后我们的爷爷——”他停顿下来，带着显而易见的尴尬神色，“我不知道应该怎么说，神父，您也知道，老一辈人都很迷信，依然相信那些愚蠢的东西。我觉得他可能认为您的那位堂姐是来自另一个世界的生物。请不要误会了……”

“没事，没事，继续说……”

“我们有一个古老的故事，说的是一个在山里游荡的鬼魂，戴着和她一样的帽子，您明白吗，它投下的阴影就和死亡一样寒冷。我知道这个故事听起来很蠢。但就算这样，我爷爷也不会让我们挖出那棵葡萄。您或许会说，我们的爷爷只是个上了年纪的人，现在还有点疯癫，而我们身强力壮，完全可以把他搬到一边，就像他是个小孩子。但如果这么做，我们就打破了尊敬老者的戒律。这对我们来说是比让那位白人夫人空手而归更大的罪孽。您怎么想呢，神父？”

孩子啊，噢，孩子。“这是个很困难的问题，我的孩子，”但我随后又道，“但你们的做法是对的。”

埃米迪奥安静地打量了我一会儿，眯起了眼睛。“谢谢您，”他最后说，顿了顿，又补充道，“我们能做些什么让那位夫人开心呢？现在她肯定对您很生气。”

我发现自己笑了起来。“我告诉你吧，她会让我之后的日子像炼狱般痛苦。”我说，“但是我会献上它，来抵销我所犯下的罪过。现在回家去吧，埃米迪奥，不用担心。或许上帝会给你送来奇迹的。”

我回到教堂的时候并没有笑，而门多萨看到我，立刻就明白我失败了。

“不行，嗯？”她邪恶地眯起眼睛，“现在这已经不单单是我和我那笔可怜奖金的事了，约瑟夫。公司想要那棵葡萄。我建议你快点想个办法，不然这里肯定很快就要有印第安人死掉了，请原谅我无礼的用词。”

“我在想办法。”我告诉她。

我可不单单是说说而已。我走到那些真皮装帧的书面前，里面都是任务记录。我在缮写室的一角坐了下来，仔细地看着里面的内容。

1789年，迭戈·卡斯马利受洗，年龄授予为三十岁。1790年，他与玛利亚·康塞普逊结婚，后者未被授予年龄。1791年至1810年，卡斯马利家族的一系列孩子受洗，分别是：奥古斯丁，泽维尔，巴勃罗，胡安·包蒂斯塔，玛利亚，多洛雷斯，瓜达卢佩，迪吉托，玛塔，托马斯，路易莎，巴托洛梅奥。1796年，泽维尔第一次用圣餐。之后是一个接一个的葬礼：奥古斯丁出生两天后夭折，巴勃罗出生三个月零六天后夭折，胡安·包蒂斯塔出生六天后夭折，玛利亚两岁时夭折……这份名单读下去实在是令人难过，但这样的情况并不罕见。1802年，泽维尔·卡斯马利受坚信礼[12]。1812年，泽维尔·卡斯马利与双镇村落的胡安娜·卡特琳娜成婚。1813年，埃米迪奥·卡斯马利受洗。1814年，萨尔瓦多·卡斯马利受洗。1814年，胡安娜·卡特琳娜葬礼。第一次用圣餐，受坚信礼，结婚，受洗，对宗教满怀热忱……他们一家没有错过任何一场圣礼，真的是非常好的天主教徒。

为什么这位老人，这位老太太一年中的每天都要参加弥撒，风雨无阻，尽管她就像一根棍子一样，撑着立在教堂后面的阴影里。她是玛利亚·康塞普逊，迭戈·卡斯马利的妻子。但迭戈却从来，从来没有参加过弥撒。为什么？我带着绝望的预感走向我的信号发射器，输入了一个不寻常的请求。

给我的回答是：质疑：请先完成金色优先级的任务？

该请求与优先级任务相关。我回复道，正在解决。请求识别超自然现象的回复：优先级完成？

这让他们停顿了一下。他们开始反复验证我的权限，重新扫描最初的指令，并反复思考它们所牵涉的后果。蓝色的屏幕闪烁着，至少，我猜他们是在做这些事。我感觉自己让他们忙了起来，于是又给他们多加了一点点压力，但这只是为了让自己高兴些：帮助优先级详细描述变异。是什么？为什么？

他们又停顿了一会儿，再次验证我的信息，明亮的字母慢吞吞地出现在屏幕上：

专利黑色乐土

虽然这一点也不好笑，可我还是笑了，剩下的信息飞快地显示在屏幕上：S-P请求批准。特别的技术支持？

我告诉了他们我的要求。

预计何时解决金色优先级任务？

我告诉了他们要花多久。

等待植株运送&报告，他们这么回复我，下了线。

“为什么他们从来不在这上面装个把手？”门多萨嘟哝着。她提着周转箱的一边，手里拿着一把铲子；我则提着箱子的另一边，也拿了一把铲子。距离午夜过去已经很久，我们挣扎着爬上通向卡斯马利住处的山间小径。

“会有过大的T-区拖拽力。”我解释道。

“那么你觉得集结了一群全能的科学家和商人，还有着历史上每个领域的先进知识和无限时间，足以在上述所说的所有领域里取得任何可能的优势，更毋论他们还能调动任何可能的科技资源，以及无尽的财富——”门多萨换了一只手提箱子，谈话继续，“你觉得他们能设计出像内嵌式把手那么简单的东西吗？”

“他们早就试过了。内嵌把手占用了箱子内部可用的运输空间。”我告诉她。

“你在逗我吧。”

“不，我曾经是测试运输部门的一员，直到我的第三节颈椎骨发生了些可怕的事。”

“我好像知道这事有个理由。”

“不论什么事，公司都能找到理由的，门多萨。”

我们走近了房子，谈话的声音可能会被他们听见，所以对话就此终止。在门前的院子里有三只大狗，一只沉沉地睡着，另两只却抬起头来嚎叫。我们放下箱子：我打开它，试图从塞得满满当当的箱子里撬出噤声设备。那只体形较大的狗站了起来，准备狂吠。

我打开设备。好狗狗，真是一只睡着的乖狗狗，它呜咽一声摔倒在地，不再动弹。另一只狗把脑袋放在了它的爪子上，而第三只狗则根本没有醒来，在噤声设备起作用之前，屋子里的人们也没有动静。

我带着这个设备走向屋子，把它留在狗的边上，门多萨跟在我身后拖着周转箱。我们拿出装着一盒金质圣餐盘的箱子，带着它朝山上出发。

这棵神奇的变异葡萄的样子看起来很可怜，它的大部分枝干都为了安抚门多萨而被剪掉了。我祈祷这些善意的行为没有把它弄死。门多萨肯定也在想着同样的事，但她只是冷冷地耸了耸肩。我们开始挖了起来。

我们在树干后面挖了一个整齐的洞口，虽然很小，却很深，洞的下方稍稍呈现出一个偏离的角度。我们对地面的扰动没法儿遮掩，但幸运的是，地表已经被挖得乱七八糟，我们做的事应该不会那么明显。

“这个洞到底要挖多深？”我气喘吁吁地问。我们大约已经向下挖了六英尺，此刻我身处洞底，把满满一铲土传给门多萨。

“差不多了，我想把它正好埋在根球下面。”她凑过来，向洞底打探着。

“根球下面是多深？”但她还没来得及回答我，我的铲子就“砰”地撞上了什么东西，像是金属碰撞的声音。我们停了下来。

门多萨紧张地咯咯笑：“天啊，别告诉我这下面已经埋着宝藏了！”

我用铲子稍稍刮擦了一下。“有个钩子一样的东西，”我说，“还有别的。”我把铲子伸进它底下，用力一拉，把它从洞里铲了出来。整个东西落在了土堆的另一边，恰好在我的视线之外。“它看起来是个圆的。”我说。

“看上去像一顶帽子……”门多萨小心翼翼地对我说，弯下腰把它转过来。随后她突然大喊一声，向后跳去。我从洞里爬出来，想瞧瞧发生了什么。

这的确是一顶帽子，或者说是帽子剩下的残骸：那是一顶经过硬化加工后的皮帽，就是上世纪后半叶西班牙发放给士兵的那种。我记得自己在西班牙的要塞中看见里面的人员戴过。它边上是曾经戴着帽子的脑袋，我的铲子把它丢出去时，这颗脑袋就和帽子分开了。现在它已经变成了棕色的头骨，眼窝里填着黑色的土，像是被弄瞎了。在头骨边上是一把剑柄，这就是我之前击中的金属物件。

“噢，真恶心！”门多萨绞着双手。

“唉，可怜的尤里克[13]。”我只能想到这句话。

“天啊，我要吐了。他剩下的部分还埋在下面吗？”

我往洞里看了看，看到一块下颌骨，还有几块碎片，可能曾经是双骑兵靴：“恐怕是的。”

“你觉得他在下面干什么？”门多萨变得烦躁不安，用手帕捂住了自己的口鼻。

“反正现在看来不是什么大事，”我猜，快速检查了一遍骨头，“放松点，没有病原体了。这家伙已经死了很长一段时间。”

“可能死了六十年了？”门多萨的声音变得尖锐。

“他们肯定把他和葡萄一起种了下去，”我同意她的看法。接着是一阵思索带来的沉默，可我随后开始偷笑。我就是忍不住。于是我向后靠去，放声大笑。

“我不知道哪里好笑。”门多萨说。

“抱歉，抱歉。我只是在想：是不是可以假设，如果你把一个死掉的西班牙人埋在什么植物下面，就会产生有益的变异？”

“当然不会，你这个白痴，除非他的剑有放射性或是别的什么原因。”

“不，当然不会，那么这些小小的野生酵母孢子呢，就是那些附在葡萄表皮白霜中的东西，它们是哪儿来的？你觉得这有没有可能是拜那个来自卡斯蒂利亚[14]的先生所赐？”

“你在说什么？”门多萨走近了一步。

“你知道吗，这不是什么可以治疗癌症的方子。”我伸手指向葡萄，这棵植物兀自立在漫天星斗下，“我终于明白了为什么公司那么迫切地想要你发现这个有利突变了，就是这种葡萄酿造出了黑色乐土。”

“那种甜酒？”门多萨喊道。

“正是那种昂贵的甜酒，有着可控的致幻成分。24世纪的苦艾酒。公司拥有它的专利，没错，就是它。”

我那位永生的同伴愣住了。

“我只是在想，你知道吗，所有这些颓废的技术主义者坐在未来，通过一个可以让人长生不老的产品赚取极大的利润……”我继续说道。

“所以他们就是在这里发现了这个东西，在1844年，”门多萨终于开口了，“这根本不是什么基因改造过的作物。这个野生的孢子则来自……”

“但没人会知道真相，因为我们把这棵葡萄留下的一切痕迹都从凡人的认知中抹去了，明白了吗？”我解释道，“不论是它的根还是枝干，所有的一切都被抹去了。”

“我最好能拿到那笔奖金。”门多萨想了一会儿后说。

“别得寸进尺了，这些东西本来不该让你知道的。”我拿起铲子，费力地爬回洞里，“快点，让我们把它剩下的部分挖出来。这场戏还要继续嘛。”

两小时后，棕色骨头和锈迹斑斑的钢铁堆成了整整齐齐的一堆，任由它们在新的藏身处腐烂，一大只黄金餐盘和一只圣餐杯占据了原来埋葬尸骨的地方。我们填上洞，架设好带来的剩下几件设备，测试了一下，然后伪装好，把它打开，急匆匆地穿过峡谷，走向教堂，随身还带着噤声设备。我恰好可以把这东西给晨祷的钟声用一下。

新闻在小镇子里散播得很快。等到九点的时候，印第安人，还有一些被西班牙同化了的人从四面八方跑过来告诉我们，圣母玛利亚出现在了卡斯马利家的花园里。但就算我之前不知道这个消息，我也会因为玛利亚·康塞普逊老太太没来参加晨间弥撒而得知的。

等我们到达那里的时候，主教、我、所有的修士弟兄以及门多萨，看见了四处赶来的人们，他们在泥地上方腾起了一阵尘埃的云。卡斯马利家的番茄和玉米早就被成群的人给踩烂了。人们到处跑着，挥舞着葡萄的枝条。其他植物也像那棵特别的植物一样被薅得光秃秃的。牧场主们骑在马背上看着，或者催促他们的坐骑穿过精心种植着辣椒和豆子的园圃，走近些看。

一家人紧紧地围着那棵葡萄藤。有些人看着埃米迪奥和萨尔瓦多，他们正发疯似的挖土，已经挖到地下五英尺深了。其他人则盯着浮在空中的瓜达卢佩圣母像[15]，眼睛一眨也不眨。她看起来真是纤毫毕现，完美的三维图像，还伴随着天堂才应有的音乐。不过事实上，这是拉尔夫·沃恩·威廉斯[16]所作的托马斯·塔里斯[17]主题变奏曲，但现在没人能认出它来，因为在这个时代，这首曲子压根儿还没谱出来呢。

“神父，”一个卡斯马利家的妻子过来抓住了我的长袍，“是圣母！是她让我们向下挖掘葡萄，说这下面埋着宝藏！”

“她还对你说了别的话吗？”我问，画了个十字架。我的修士弟兄都兴奋地跪了下来，开始颂唱万福玛利亚。主教则在抽泣。

“没有了，直到今早都没说，”她告诉我，“只有美妙的音乐不断地回荡着。”

埃米迪奥抬起头，一下子就注意到了我。他停下手里的铲子，盯着我看了一会儿，脸上掠过一丝沉思的神色，又动起了铲子，挖出泥土，一锹又一锹，一铲又一铲。

在我身边的门多萨厌恶地转过身去。我却在看着那对老夫妇，他们站在离其他家庭成员稍远的地方，惊恐地紧紧抱在一起，一声不吭，没有看那位面带微笑的圣母，而是看着那个愈来愈深的洞，就像鸟儿观察着一条蛇。

我看着他们，老迭戈现在已经弯腰驼背，牙也掉光了，但是六十年前他还有一口好牙。六十年前，他的族人还没有学会向入侵者低头。而玛利亚·康塞普逊，六十年前她种下这些葡萄时是什么样子？那时的她不会是一个干瘪的、拖着脚步走路的老东西。或许她年轻时是个美人，可能还是个粗心大意的美人。

陈旧的骨头和锈蚀的金属可以告诉你，这些是六十年前的东西。他是一名英俊潇洒、处事圆滑的年轻上尉，还是一名掠夺成性的士兵？不管他是谁，不管他做过什么，他最终都被埋在了那棵葡萄下，只有迭戈和玛利亚知道他躺在那里。过了这么多年，卡斯马利一家有了孩子，有了孙子，有了曾孙，而他却依然躺在那里。迭戈从来没有做过弥撒，因为这是他不可坦白的罪孽。玛利亚则从未错过一场弥撒，因为那是为某人的祈祷。

或许曾经发生的事就是这样。我很肯定，没人会讲述这个故事。但在所有观看的人中，显然只有迭戈和玛利亚不希望看见人们从地上的这个洞中挖出财宝来。

因此，当第一道金光出现的时候，当圣餐杯和圣餐盘被带到地面的时候，他们衰老的脸上带着疑惑的神色，看着那两个东西。

“看啊，”萨尔瓦多喊道，“宝藏！”

牧场主们策马穿过人群，赶开挡在前面的印第安人，想看得更清楚些。但是我按了按藏在袖子里的远程遥控器，圣母就用一种像合成声音一样甜美而又不朽的声音说：

“我亲爱的孩子们，这就是很久以前因为海盗的劫掠而从圣卡洛斯·波罗密欧教堂[18]失窃的圣餐盘和圣餐杯。我的爱子在此地发现了它，这正是你们所有罪孽都被赦免的迹象！”

我又按了一下遥控器，那个神圣的幻象就像肥皂泡一样消失了，美妙的音乐也停了下来。

老迭戈拨开人群，走向洞口，朝里望去。现在里面什么都没有了。玛利亚胆怯地走到他身边，也朝里看了看。他们就这样在洞口看了很久，周围的人没有注意到他们，新发现的金器一出现就引发了大家的争论，人们都在看着这场闹剧。

主教看见圣餐盘和圣餐杯后，就像鸭子扑向6月的虫子一样扑了上去，按照他们的说法，他是在维护圣母教堂的权利，因为这是它丢失的财产。埃米迪奥和萨尔瓦多带着坚忍的微笑，任由他们把圣餐盘和圣餐杯抢走。一名被西班牙同化的人还下马对主教说，这些物品真正的所有权应当由墨西哥城的当局决定，直到我们能够联系到当局的人之前，这些东西最好锁在治安官[19]的家里。圣母玛利亚？看起来的确是有这么个形象，但或许是光影的把戏呢。

他们走下山坡时争论还在继续——主教牢牢地抓着金盘和圣餐杯，寸步不离，所以几乎所有人都跟着他。我走过去，站在迭戈和玛利亚身边，身处荒芜的花园里。

“她原谅我们了。”迭戈轻声说。

“我的孩子，今天有一份沉重的罪孽从你们身上消除了，”我告诉他们，“欢欣吧，因为基督爱你们。现在和我一起去教堂，我会为你们所得的荣光献上一场特别的弥撒。”

我伸出两只胳膊，分别挽着他们。在我们身后，门多萨扛着那棵被连根掘起又被遗忘在地上的葡萄，脸上是一只紧盯猎物的猎人的神情。

不管怎么说，这对老夫妇最后的结局还是挺不错的。我确保他们拿到新的葡萄和教会提供的食物，帮助他们渡过难关，直到他们的花园恢复原来的茂盛。几年之后他们相继去世，葬在了教堂公墓神圣的土地中，两人的墓穴挨得很近，合乎情理，从这方面来看，他们比那位来自卡斯蒂利亚抑或别处的无名上尉要幸运得多。

他们从来都没能拿到金色的宝藏，但作为印第安人，他们对此也从来没有任何疑问。他们的后代在这片土地上繁衍生息，在北方佬过来之前生活得都很好。那些美国佬不能把印第安人和西班牙墨西哥人区分开（这对那些被西班牙同化的人来说无疑是个耻辱)，所以就把他们都安排进润滑油厂工作，统统歧视对待，谁也不比谁好到哪里去。

事实上，我从来没有留意过黄金的下落。关于它最终应该归谁所有的争论持续了好几年。我想，多年来修士们发誓说，曾经有一场奇迹显现，而牧场主们则发誓说从来没有。黄金可能回到了卡梅尔，也可能回到了墨西哥城，还有可能藏在治安官床下的木箱里。我不在乎，这就是个公司制造的赝品罢了。主教去世了，北方佬过来成了新的征服者，或许什么事情都没有解决。

但是门多萨拿到了那棵该死的葡萄和属于她的奖金，所以她又变得和以前一样快乐。公司则保证了自己黑色乐土甜酒专利的安全。我在教堂里继续住了好几年，然后在体弱多病的年迈时去世，他们把我葬在了迭戈与玛利亚安息的墓园里。我猜上帝已经宽恕了我们，于是就继续前行，奔赴下一个没那么舒适的工作。

有时恰好身处世界的那个角落，我会像个游客那样驻足，仔细端详自己的坟墓。在拥有过的众多坟墓中，这是我最爱的一座，或许在好莱坞的那座教堂底下的墓穴除外。好吧，好吧，生命还在继续。

至少我的是这样。

【注释】

[1] 英国著名厨师。

[2] 一种西班牙传统舞蹈。

[3] 圣巴巴拉地名。

[4] 成立于1542年，负责处理与信仰和道德有关的事务，并兼任宗教法庭。

[5] 墨西哥第二大城市，哈利斯科州首府。

[6] 参考blue-blooded，意指贵族，该词源于摩尔人入侵时期，为了与肤色为褐色的摩尔人加以区分，肤白以致能看见浅蓝色血管的西班牙人被认为是血统纯正的象征。

[7] 定居于加利福尼亚圣巴巴拉海岸地区的印第安人。

[8] 丘马什语的分支。

[9] 缄言是公司雇员的一种能力，他们可以不发出声音，通过能媒这种介质互相沟通。

[10] 贵腐菌是从葡萄表面入侵葡萄本身的，所以这里的bloom是指水果表面的粉霜。

[11] carreta是西班牙语，等于英语中的oxcart，即牛车。

[12] 天主教受洗者在十三岁时举行的仪式，代表受洗者成为正式教徒。

[13] 《哈姆雷特》中的一名宫廷小丑。在第五幕场景一中，他的颅骨被掘墓人挖出，并引发了哈姆雷特对于死亡的阴暗性质的独白。

[14] 西班牙地名，意为“城堡众多之地”。

[15] 瓜达卢佩圣母象征着墨西哥的诞生，每年12月12日为瓜达卢佩圣母节。

[16] 英国19世纪至20世纪著名作曲家。

[17] 英国16世纪著名作曲家。

[18] 始建于1797年，位于加州的滨海卡梅尔小镇。

[19] 原文为alcalde，特指西班牙殖民美国时期的治安官。

何地何时

斯蒂芬·厄特利/著

袁枫/译

斯蒂芬·厄特利是位美国作家，德克萨斯火鸡城作家工作坊的创建人之一，该工作坊成员还包括布鲁斯·斯特林、霍华德·沃尔德罗普以及许多其他优秀作家。厄特利出版过五部短篇小说集，包括《魔鬼海》《野兽之爱》《何地何时》等。他的“志留纪”系列故事曾刊登于《阿西莫夫科幻杂志》《奇幻与科学杂志》《模拟科幻小说与事实杂志》以及许多其他载体。他编选的作品集包括《孤星宇宙——德克萨斯州科幻小说选集》（与乔治·W·普罗克托合作，1976年出版）以及《误以为人》（与迈克尔·毕晓普合作，2009年出版），还创作诗歌、幽默杂文以及其他非小说文类。2013年年初，厄特利去世，至今备受怀念。这篇小说最早于1991年刊登在《阿西莫夫科幻杂志》上。

“嗖”一下，我们消失了。突然之间，完全出乎意料之外，我跌跌撞撞地穿过缠结的茂密灌木丛，重重地摔进匍匐植物的捕虫网里，呈现出半躺半挂的姿势，气喘吁吁，全身酸痛，瞠目结舌。头顶是网状的藤蔓以及枝杈交缠的矮松，缝隙之中瞧得见几块湛蓝的天空。周遭的环境幽暗静谧。接着，从远处传来源源不绝的噪声，嘭，噗——噗——噗，嘭。

那声音尚未完全消失，第二阵噪声响了起来，比前者更加刺耳，持续时间也更长，噗——噗——嘭，停住，噗——噗——噗，停住，嘭——嘭——噗。那声音持续了差不多有半分钟之久，甚至更长，在此期间，我心里产生了一丝令人不悦的怀疑。噪声刚刚停息，我充满希冀地将双手拢在嘴边，高声喊道：“约翰！”

没人回应，只有又一阵绵延不绝的噪声。

经过几分钟的搜寻，我好歹找到立足之处，站了起来，远离那丛匍匐植物。我发现自己正站在斜坡上，周围矮松环绕，大概到我的腰那么高。我的手杖和水獭皮帽子都弄丢了，长长的络腮胡子上缀满了嫩枝、芒刺以及叶片。衣服不仅被扯破，还搞得脏兮兮的。在这个风和日丽的日子，我已经汗流浃背，全身黏糊糊的。我抬手抹了一把前额，抽回手的时候，掌心沾了一层泥。一阵自怜自哀的情绪涌上心头，我这辈子从未陷入过如此糟糕的境地。

我再次呼喊约翰的名字。这次有人回应，居然是“救命”。我尚未断定喊声究竟来自哪个方向，耳边传来其他嘈杂的声音：腿脚挥动的声音、烂木头断裂的声音、织物撕扯的声音，还有滔滔不绝的咒骂声。一女子径直冲过树丛，那树丛离我所站之处几码远。我并没有立即认出她，尽管不到一小时前，曾有人将我介绍给她，时间并不确切，只是出于我的主观判断。她跟我一样，也参加了约翰的派对，按说她应该还没离开才对。如今，她不但搞丢了无檐帽和阳伞，甚至发型也乱了，那可是她为这次旅程精心打理的发型呀，在枝丫、荆棘以及单纯重力的作用下，它早已变得不成样子。沿着她一侧精致颧骨的弧度，甚至还出现了一条颇长的血痕，只看她那副近乎疯狂的模样，恐怕眼前有只活獾，她也能生吞下肚。

“别傻站在那儿！”她厉声道，“我被困住了！倒挂在这该死的愚蠢灌木上了！”

我朝她走过去，但路十分难走。我穿着一双黑色惠灵顿长靴，裤腿耷拉到靴子遮住的小腿部分，跟长靴之间形成环状。我每走一步，裤管都会刮到一根树枝。我终于忍无可忍，停下脚步，拿出小刀。那把小刀是精致的19世纪仿品，锋利异常。我干脆用它把裤管割短，厌恶地将截下的部分丢进树丛里。

我刚刚走近，那女人一把抓住了我。我总要先喘匀气，就任由她在我身上靠了一会儿，然后才试着把她推出灌木，可无济于事。

我说：“你难道就不能试试自己退出去吗？”

“要不是穿着这身行头，我准能做到。可现在，我连动都动不了。我这身衣服可以说代表着19世纪时尚的巅峰，简直就像将圆形马戏帐篷穿在身上，连气都喘不上来。他们还逼我穿了装有铁板的内衣。”

“他们总是搞不清某个时代的具体特征。”

“19世纪50年代的人，谁会去看我裙子下面究竟穿了什么？”

“好吧，你怎么也搞不懂，是吧？”我抱歉地朝她笑笑，但笑容中也夹杂着挖苦，这笑容绝对无法让她青睐我。我再次拿出那把值得信赖的小刀，走到她身后。从这个角度看，她更像是一朵硕大的花。套在蕾丝边长衬裤里的双腿，就是花的雄蕊。而数量众多且五花八门的衬裙，则是花瓣。

我说：“我的天，你穿了多少条衬裙呀？”

“八九十条吧。”

“这些丝绸足够整个伞兵营用了。”

“才不是丝绸呢，是平纹细布。”

“管它呢。”

“放手割吧，割吧！上帝啊！”

我瞧着她衣服的材质，她则骂起来了，先是某个叫乔治的家伙，主意显然是他出的。然后是约翰，一切都是他的错。她正骂得起劲，接连不断的噗噗声再次响起。

“那是什么声音？”她问。

“哦，我可不想吓唬你，可——”

“吓唬我？”她煞有介事地瞪着我，“哎哟，你是说，发生了什么异常状况吗？你是想告诉我，这不是该死的水晶宫[1]？天哪，我怎么没想到呢！”

她倒挂在灌木上，极有可能还在时空穿梭中迷了路，心烦意乱倒也可以理解。不过，她话语中的讽刺还是让人有些不爽。我尽量不让她的恼怒影响到我，继续用小刀割她那一层又一层的衬裙。“依我看，咱们落脚的地点附近正进行着一场战斗，”我对她说，“我想那听起来像是爆米花的声音，其实是枪械正在开火，而且枪的数量很多。”

“噢，太棒了，真是太棒了。听我说，既然已经被你占尽便宜，干脆再往上点，把这件紧身胸衣割穿吧。”

“你得先把你那边的扣子还是什么的解开，我才能把小刀伸进你的外套和衬衫里。”

我们又忙乱了几分钟。最后，她总算能够顺畅地向前移动，摆脱那棵灌木的同时，也脱掉绝大多数累赘的衣服。当然，她还穿着外套和衬衫，下半身则是长衬裤、长筒袜和靴子。我特别留意，没把她腰部以下的衣物全部去除，这样一来，现在的她穿着一条松松垮垮、参差不齐的齐膝裙装，装饰用的缎带和蝴蝶结已经湿透。她把手伸进仅存的衣服里面，开始向外猛拉，我则充当着旁观者的角色。她发觉我在看，就停了下来，直视我的双眼。

“女士脱胸衣的时候，绅士可不应该盯着瞧。”

“实在抱歉。”

我移开视线，她则又是咕哝，又是气喘。我又听到噗噗两声枪响，而且这两声与以往听到的有所不同，离我们更近一些。枪声响过，身后有人如释重负地长出一口气。不一会儿，只听骂声传来，接着飞来丝带、缎带又或者是带有毒液的卷须，最后，一件半硬半软的长方形奇异物体从我头顶掠过，暂时在一棵矮松的枝丫上安了家。

“好了，现在可以看了。”她爽快地说，于是我回头。她已经摆脱了要命的内衣的束缚，就站在我右侧偏上的位置，看上去三十出头，一头浅褐色秀发，倒是位颇具魅力的女子。她拢了拢飘在脸上的几缕发丝，掸去外套袖子上的泥土和树叶，细心地清理好脏兮兮的手套。一举一动让我暗暗倾心，那姿态当真是增一分则长减一分则短，恰如其分地使她靓丽如初。她向我迈出一步，主动伸出手。并非所有人在衣衫不整且发型凌乱的情况下，都能如此彬彬有礼、落落大方，我不由得肃然起敬。

“先前有人向我引荐过你，”她说，“可我不太擅长记人名。我是伊丽莎白·黑兹尔。”

“刘易斯·阿利斯泰尔。幸会。”我握住她的手，微微一躬向她致意。我有点入戏太深。她的嘴角闪过一丝笑意，她也略一屈膝，作为还礼。我俩跟约翰签了合同，答应扮演好自己的角色，可上帝做证，不管约翰在场与否，我们都将戏份做足了。

“好吧。”她说。她把手抽走的同时，放弃的还有刚才的礼节表演，好像这两者突然将她的身体凿穿，透出日光来。“现在，咱们去找约翰，他竟敢把我丢在倒霉的灌木丛里，我要宰了他。不，等等，首先我要起诉他，让他把得到的每一分钱都吐出来。还有学院。然后再杀掉他。”

“依我看，你没法儿告他，更告不了学院。你可是签了弃权声明书的——”

“哦，天哪，没错。那没办法了，我只要他的命好啦。”

“这种事情倒是可能会发生，可或许并不是约翰的错。”

“那会是谁的错？他是我们的向导。他应该清楚自己在做些什么，应该把我们安然无恙地送回19世纪50年代的伦敦。”她紧握双拳，叉在腰间，悻悻地环顾身旁的树林，“我不知道咱们究竟在哪儿，但我确信，在这附近肯定碰不上维姬女王和阿尔伯特[2]。很明显，我们偏离了正确的时空轨道，可天知道，误差究竟是多少年，还是几英里，又或者时间和地点都出了错，这种可能性最大。所以，行行好，别再为那个烂人辩护了，好吗？”现在，她正悻悻地瞪着我，“你到底是什么人，学院里研究责任法的小子？负责公关，还是什么？”

“我也是游客。买了票的，跟你一样。”我摆出一副懊悔的表情，让她知道我们在同一条船上，可她只用残羹冷炙般的热情回应了我。“我可没，没为约翰辩护，但我老早就认识他了，此前也跟他旅行过，而且我只是说——”我支吾着继续说。

“他是个烂人，你知道的。他根本没把时空旅行当回事。”

“重要的是——”

“我们出发前，他还只顾着调戏团队里的女士。”她装出发抖的样子，“让我全身起鸡皮疙瘩，他真是个卑鄙小人。依我看，成为卑鄙小人必然跟他所做的工作或者别的什么有些关系。很可能，使他拥有时空旅行能力的某种特质，也将他塑造成卑鄙小人。很可能，卑鄙到某种程度的该死鬼都能够穿越时空。”

等她就卑鄙小人的话题暂时发表完观点，我才开口：“重要的是，约翰将会找到我们。无论我们身处哪个时空，只要置身恰当的矩阵之外，都已经成为这里的异数。只要我们留下蛛丝马迹，约翰在一百年内准能发现。”

最后一句是有关时间旅行的笑话，只不过是个老段子了。可她甚至连礼貌地笑笑都不肯：“我知道咱们不会永远被困在这里，至少也要期待这种事情不会发生。可在那个蠢货赶来之前，咱们究竟该做些什么呢？”

“一旦出现这种事情，咱们本应待在原地，哪儿也别去，但从目前的情况来看，这显然不是个好主意。根据听到的声音来判断，战斗离我们愈来愈近了。”

她沉默了一会儿，说：“你知道咱们究竟在哪儿，到底是什么人在外面大呼小叫吗？”

“从树木来判断，这显然是北方。”

“这确实缩小了范围。”

“从枪声来判断——”我无助地耸耸肩，“我学的是19世纪英国文学。”

她满脸阴郁地看着我。“这专业可有趣得紧呢，”她说，那腔调往往是女人们应对荤段子时用的，“恐怕你对森林求生也一无所知吧，是吗？比如说，如何判断咱们应该走哪条路？又或者，万一我们被困在这里，如何生火，如何寻找食物和水？一无所知，太棒了。我需要人猿泰山、伟大的拓荒者丹尼尔·布恩[3]，得到的却是一位娘娘腔的英国文学专家。”

我感到脸和脖子一阵发烧，心底则像是醋和小苏打搅拌在一起，汩汩地冒着泡。有时候，男人和女人若发生化学反应，其产物就是一枚臭气弹。我说：“我无法想象，你怎么认为自己能够冒充一位教养良好的英伦女子，不管是19世纪，还是别的时代。”

“你说这话什么意思？”

“你到底怎么通过筛选的呀？天哪，你的口音还过得去——是哪里的口音呢？达拉斯？特克萨卡纳？然而，更糟糕的是，就那件事来说，真正的19世纪的妇女交谈时，可不会用那种s打头的词，也不会用f打头的词，还有从a到z的其他不体面的词。地道的19世纪的妇女甚至不会在心里想这些词。”

不知道我是不是连她的宠物猫也冒犯了，第一次婚姻结束以来，我还从未在人类的脸上见过她那样好斗的表情：“你对我说话的方式有什么意见？”

“我对你有意见，这样说更恰当些。但我更讨厌的是遭遇围攻。我们抵达目的地后，麻烦你别跟任何人说话，除非得到我的许可。要是你在女王面前来句国骂，很可能会引发骚乱的。”

“你认为我连装装样都做不到，哈？”她突然坐直身体，双手在膝部交叉，深吸一口气，死死地盯着我，眼神中闪耀的是来自更新世的万年寒冰。她接着说，语调异常冷静、异常傲慢，用的是恰如其分的文雅英语：“只要用心，没有我做不到的，阿利斯泰尔先生，扮演教养良好的英伦女子也好，更具难度的角色也罢。”两相比较，她先前装出的彬彬有礼，简直像是原本放纵的疯女人与人拥抱致意并送上问候。

“我拥有历史及语言学学位，”她接着说，“也有过职业表演经验。我能说四国语言以及多地方言。”她顿了顿，轻声清清嗓子，声音再次发生了令人吃惊的变化。她这次用的竟然是布鲁克林卡纳西区口音。“第二次时空旅行，我见到了奥地利的安妮[4]。她是法国国王路易十三的女朋友。我把录音设备藏在了假发里面。”这次她再次换回德克萨斯东部的口音，“明白了吗，讨厌鬼？”

“好吧，我闭嘴。”我依言而行。

我们很可能应该坐在那儿，互不交谈，甚至不看对方，直到约翰找到我们，又或者地狱冰封。究竟何者先至，尚未可知，可就在此时，又一阵枪弹破空之声传来，我俩均紧张兮兮，望向周围的树丛。光线仅能照到方圆二十码的地方，但在我听来，枪声就来自斜坡之上。我现在甚至能够听到有人呐喊，一个恐怖的想法涌上心头。如果来者是阿帕奇印第安人、纳粹又或者是其他残忍成性的野蛮人，那该怎么办？

伊丽莎白疑惑地环顾四周。“究竟是哪个蠢货，”她说，“竟然把军队派到这里来？”很明显，在她心里，没有人睿智如她。“这树丛里很可能有蛇，还可能有蜱虫。”我发现她的肩膀再次战栗起来。只不过，这次的战栗并非假装。“呸，蜱虫。”

“咱们离开这里吧。”我向山下一指，“依我看，咱们应该走这条路。”

“我也有同感，快点走。”

我们转过身，吃力地顺坡而下，每迈一步都有植物绊脚。仅是灌木好像还不够，山路本身也起伏不平，如同狂风肆虐的海面一般：我们走出没有多远，发现前面出现的是上坡路，于是只能艰难攀登；接着，山路再次转为下坡，这次又比先前更加陡峭。似乎树丛和支离破碎的山路还算不上最糟糕的组合。我俩的体力都应付不了原始丛林中的长途跋涉。走出还不到十码，她的长筒袜就已经成为记忆，时髦的长靴貌似也开始分解。我的双脚同样尝到了被靴子挤痛的滋味。

尽管如此，我们仍然继续前行，直到眼前出现一条缓缓流淌的小溪，蜿蜒曲折地将一道峡谷截断，峡谷并不算深，两侧却颇为陡峭。走到这里，我们已经几乎要瘫倒在地，大汗淋漓不说，全身沾满芒刺，各自差不多又添了三百处新擦伤。

我们总算离战场又远了一些，但还不算太远，自然也不够安全。枪声听上去仍然很近。我无法确定，因为我发现自己的表早已被从表链上扯掉，但据我猜测，我们用了将近一小时，至多只走了四分之一英里。

伊丽莎白跪在小溪旁的泥地里，浸湿了手帕。她边用手帕轻拭面部，边用惊喜且感恩的语调说：“我渴极了。”

“我也很渴，但还没渴到要喝这种东西。”我捧起一些水，泼在自己脸上，“除非消过毒。”

“你的冒险精神去哪儿了？”

“今天早晨交通拥堵的时候，落在高速公路上了。我差点儿没能准时赶到出发点。”

“我敢打赌，你准希望自己真的没赶上。”她再次蘸湿手帕，往脸上涂抹更多的水，“我就希望自己错过了这次时空之旅。这简直是我这辈子最糟糕的相亲经历。”

我们竟然对着彼此大笑起来。精疲力竭的两人不再像之前那样拘束。

枪声听起来离我们很近了。

我说：“咱们最好继续前进。”她嘴里咕哝了些什么，我们振作精神，继续向前跋涉。

我们顺着小溪，朝下游走去，峡谷变得愈来愈深，愈来愈宽阔，堤岸从我们的两侧拉伸，周围密密匝匝地长满矮松和小树。很快，我们已经看不到堤岸的外延，溪流本身也不断加宽、变深，仍旧曲曲折折地流淌着。脚下的地面变得如同沼泽。我们很快就耗尽了力气，不得不再次停下来休息。令人发疯的是，枪声似乎就在我们身后，比以往任何一次都更接近。

“约翰永远也来不了这里，找不到我们。”伊丽莎白说。

“他这次的任务确实很艰巨。”我伸出手，想要拍拍她的手臂，以示安慰，她却往后一缩，躲开我的手。

“喂！”她说，“别对我动手动脚的，好吗？”

真是个善变的泼妇，我心想。

我们不再看对方，耳边又传来一两阵枪声。

我听到她叹了口气：“我想，咱们最好还是走快一点。”

我仍然没转头看她，缓缓站起来，抓住一棵枯萎松树的树干，以稳住身形。可就在我手上方大约八英寸的位置，伴随着子弹的尖啸，一块茶碟大小的树皮突然炸裂开来，碎片和沙砾溅到我身上。我的手猛地缩回，动作快到让人怀疑是它自己做的决定，我花了两秒钟考虑，最终还是决定扑倒在地。我发狂似的望向四周，但映入眼帘的除了树，就是匍匐植物，还有悬在松枝间那一小股青色的烟。伊丽莎白仍然站在那里，她气冲冲地低头看着我，好像眼前的是个从未谋面的家伙，有意摔倒在她脚边，而且神情慌张。

“伊丽莎白。”我说。

“怎么会——”

我抓住她，将她拉倒在地，翻滚中一度压在她身上，事情发生在心跳一次的短暂瞬间，她完全没有料到，也无从做出反应。树丛依然静谧，除了类似蜂群发出的嗡嗡声，声音并不大，几乎也没什么特别之处，突然间，那嗡嗡声变成嘈杂的人声，似乎是成群结队的人在灌木丛中横冲直撞，大呼小叫，还有子弹破空的声音，这次离我们非常近，且比先前响得多，不再像做爆米花时发出的噗噗声，更像是将鹅卵石和干豌豆放在大葫芦里摇动发出的撞击声，愈来愈多的子弹在树丛中爆裂开来。某些呼叫声变成闷哼。种种声音如今就在我们身旁，我们不再是濒临战场，而是置身其中。我仗着胆大抬头观看，只看见浓浓的硝烟飘在树丛间。我赶紧缩回头，继续趴伏在泥地里，伊丽莎白则在我身旁。

随着硝烟在树枝下积聚，树林变得越发阴沉，空气中传来一股呛人的臭气，刺痛了我们的眼睛，烧灼着我们的喉咙，此刻，阵阵枪声的间隙，我们能听到有人发出惨叫和惊呼。在溪流下游，也就是我们的左侧，有人高声发号施令，但我们听得并不真切，接着便是穿越丛林的沉重的脚步声和剐蹭树木的沙沙声，继而是蹚水而行的扑通声。我瞥见影影绰绰地有人蹚过齐膝深的溪水，位置就在溪流离我们最近的弯折处。从上游传来轰鸣的枪响，树丛间闪动着橘黄色的火焰，惨叫连连，脚步声也越发嘈杂。

还有其他声响，树冠间狂风怒号，噼啪声和咝咝声相继传来。我想不出这些声音代表着什么，但嗅到的烟味又跟先前不同。几乎同时，伊丽莎白把嘴贴到我耳边，喊道：“树林着火了！咱们赶紧离开这儿！”

说时迟那时快，火舌蜿蜒着掠过三棵相互倚靠的枯松，距离我们躺的地方只有二十英尺。伊丽莎白吃力地站了起来，我一把抓住她。

“你想被子弹击中吗？”

她猛地挣脱开：“我可不想被活活烧死，或者闷死。”

“躬着身子，别那么着急！”

“快点，你要来的话！”说完，她快步蹚进水里。

宁可被枪杀，也不被烤熟，我下定决心，紧随其后。在齐膝深的溪流中涉水前行，齐脚踝的软泥吸吮着我的靴子。我俩身后，烈火陡然在岸边咆哮起来，似乎在树冠之间跳跃，转瞬间将所有易燃之物吞噬，将剩余的一切烧焦。空气中火星四射，炽热异常，浓烟滚滚，我们立即被逼到另一侧岸边。燃烧着的碎屑犹如一群来自地狱的魔虫，朝我们席卷而来，落到我们的脸上手上，每吸一口气，都像是吞了火烫的针。我们的头发和衣服悄然闷烧，伊丽莎白尖声叫喊，拍打着周身上下。我单臂搂住她的腰肢，将她的后背压进水里，两人双双没入水中。她挣脱开，在几英尺外浮出水面，语无伦次地说着什么，用手把挡住眼睛的发丝撩开。

“快跑！”我冲着她喊，“快跑！快跑呀！”

我们犹如在地狱中穿行，全身被灼起燎泡，被熏得几乎半瞎，快要窒息。

到处烈火熊熊，浓烟腾腾，惨叫连连，令人心中惶惶。

一次，我们听到岸边一处丛林中有人高声求死，说他不愿烈焰焚身而亡，但求快被射杀。他的恳求戛然而止，代之以凄厉的惨叫，持续了足有一分钟之久。伊丽莎白出人意料地紧紧抓住我的手，我感觉到她的指甲深深刺进我的掌心。尽管她满脸泥泞与烟尘，但还是遮不住那煞白的面色。

我们继续向溪流下游前行，大火从岸边一路烧进水中，不得不选择绕行，一人被烈焰裹住，步履蹒跚，没头没脑地想要逃出火海。他拍打着身上的火焰，发出骇人的呻吟声，他穿过丛林时，烧着的藤蔓将他拖缠住，好像要再次将他拉回到火海垓心。最后，他滑倒在对面岸边的污泥之中，激起一团沸腾的蒸汽，好像活活熔化在里面。

我禁不住双手掩面，跟着伊丽莎白快步向前走去。

火势尚未蔓延到的地方，则只有无尽的阴影，还有那始终不绝、如同来自地狱的枪声，忽近忽远。我俩再次陷入敌对双方的交叉火力之中，只能抵着芦苇丛生的堤岸躺倒，惊惧交加，紧紧抓着彼此，眼睁睁看着子弹射穿头顶的嫩枝，将树皮击得粉碎。双方的互射迅速攀上狂暴的巅峰，继而声息皆无，当真是来也匆匆，去也匆匆。

我俩侧耳倾听许久，确定近处不再有战斗的声音，伊丽莎白朝我身边倚过来，说：“我就这样了，精疲力竭，还在泥里失落了一只鞋，我没法儿再往前走了。”

“可咱们留在这里并不安全。”

“在这片该死的沼泽里，咱们走到哪里都不安全。逃到别处也是死，倒不如干脆死在这里。”

“咱们不会死的。约翰——”

“噢，去他的约翰，去你小子的。”说完，她爬上湿软的堤岸，扑倒在相对干燥的地上。我无从选择，只能跟随她进入树丛。我也想不出自己这样做的理由，除了再次犯了入戏太深的毛病。我脱下自己千疮百孔的外套，主动递给她。她抬眼看看外套，又看看我，目光中流露出的完全是反感，直接拒绝了我的好意。整个交流过程如同沉闷的哑剧，我们都疲惫不堪，虽然还能表达不同意见，却无力上演真正的争吵。她卷起自己的外套，当作枕头，脑袋刚一挨上，就沉沉睡去。我也累得要死，且又渴又饿，却忧心忡忡，无法入睡。约翰究竟在哪儿？

夜幕降临，可枪声并未完全停歇，丛林大火也未熄灭。我仍能听到周围断断续续的枪声，不时被喊声打断，空气中弥漫着烧焦的气味，火光映红了丛林，也映红了天空。距离我们不足二十码的地方，一团火焰骤燃，我上前查看动静，却在火光的照耀下，目睹松树残余的树桩之间，横七竖八地躺着众多死人。烈火烧到他们身上，将他们烤焦，他们穿的衣服已经无法辨认，只留下一阵阵令人作呕的焦肉气味，在四周飘荡。我刚想转身离开，几具烧焦的尸体之中，却有什么如同鞭炮般爆裂开来——显然是久久不息的火焰将死者弹囊中未曾使用的弹药点燃了。

我回到伊丽莎白身边，倚坐在一棵树下。我隐隐约约闭了会儿眼睛，再度睁开时，树林里弥漫着微弱的灰光，不知何处，有只鸟儿在呱呱叫。

站在我前面的，竟然是个陌生人。

他穿着一身深色衣服，破旧不堪，满是灰尘，手持一杆短筒猎枪，样式古旧但看上去颇具威力。枪口宽大，容得下一根香蕉，如今正指着我的腹部。他腰部右侧悬着的皮套里，还有一把同样古旧的左轮手枪，左侧的背带上挂着一把木质水壶。他那顶黑色宽边软帽也不如昔日那般光鲜，其边缘投下的阴影遮住了他脸的上半部分，只能看清其长满胡须的脸颊以及冷峻的嘴巴。

我高举双手，掌心向前。

他用猎枪大概指了指火场的方向，拖长声调发问，声音低沉柔和：“你目睹了一切？”

我想找回正常的嗓音，脱口而出的却仍是沙哑的低语：“是——是的。”

“你有什么想法？”

“太——太糟糕了！”

那陌生人微微向后仰头，冷峻的嘴巴显露出的像是一丝别扭的微笑：“哦，我不这么认为。那些是头一批北方佬，看着他们被烤熟，我还挺开心的。”

我心中产生一种异样的感觉，就好像冰冷的手指正在抚弄我的肩胛。

“跟视频里的可大不相同，”他说，“是吧？”

“你也来自未来！”

“你俩亦非来自这里。”“亦非”二字听上去更像是故弄玄虚。“就算没有发现你们的踪迹，我也能分辨得出。最坏的估计是你俩遭遇了时空倒错，”他瞄了一眼伊丽莎白，“最好的估计则是你们来错了地方。”

伊丽莎白仍在熟睡，膝盖屈起，双臂环绕在脑袋旁边，像是要予以保护。我跪在她身旁，轻轻摇晃她。她咕哝了一声，抬了抬身子，可也仅此而已。

我再次摇晃她的身体，这次，她发出任性的呻吟声，翻身变为仰卧，用干涩的舌头舔了舔皴裂暗沉的双唇，透过拱起的胳膊肘，向外张望。

“同伴。”说着，我向陌生人的方向点头示意。

她眨眨眼睛，不明就里。我扶着她坐了起来，她这才注意到他。他们彼此端详了一会儿。

“他也是时空旅行者。”我告诉她。伊丽莎白似乎放下心来，但我不知道该如何向她解释清楚。

“从你们的衣服来判断，”他说，“或者说衣服残存的部分吧，我可以说，你们只不过是两个迷路的游客。”当他说到“游客”这个词，并未掩饰其语调中透露的鄙视。

“我想，她应该是记者之类的——”

“纪录片制作人！”

“我所属的大学是——”

他不耐烦地挥挥猎枪，打断了我的话：“你俩原本要去何处？”

“英格兰伦敦市的水晶宫博览会，”我说，“1851年。”

“是吗？那样的话，你们偏离了十二年左右，外加几千英里。这里是弗吉尼亚——”

“弗吉尼亚！”我和伊丽莎白齐声惊呼。

“时间是1864年，5月的第一周。”

他的话让我们烦恼不已，却也只能乖乖承受。过了一会儿，伊丽莎白握拳击打着自己的膝盖，大喊道：“约翰究竟在哪儿？”

那陌生人嘴里发出“嘘”声，示意伊丽莎白安静，又将手指放在自己嘴边，提醒她别嚷嚷：“据我猜测，你们的向导正努力分辨你俩的踪迹。这附近过去几年发生了多次战斗，接下来的一段时间，战斗也将会继续。钱斯勒斯维尔大战[5]就发生在去年。可无论规模大小，发生在过去或者将来，每场战斗都有其特殊的观众族群。你们只是间接目睹了它们。在我看来，你们无法真正看懂，因为你们本就是旅客。但在我眼中，这整个战场其实纵横交错——就像是夜深之时端详一张长时间曝光的高速公路旧照，那一条条光纹。但这场战斗并不仅仅是长时间曝光的照片，而是两倍、三倍乃至百倍曝光的照片。”

“可否给我们点水喝？”

那陌生人显然正就热衷的话题侃侃而谈，伊丽莎白却将他打断。他收住话头，怒目而视，似乎还未缓过神儿来。

“我们渴极了，”伊丽莎白接着说，“从昨天起，我们就没喝过任何东西。另外，我们也饿得要命。”

他又盯着她看了一会儿，接着调整了猎枪的位置，将水壶绕过头顶，取下递给了我。我拧开壶盖，将水壶递给伊丽莎白。“你可真够殷勤的。”说着，她接了过去。

“千万别呛着。”陌生人警告她。

她果然呛到了，咳嗽起来。

“活该，”那陌生人说，“小口喝。”

她又猛吞一口，再次咳嗽起来。

他显然发觉伊丽莎白不理睬他的话，便对我说：“不能给你们吃的。我只带了些硬面饼和一点咸肉，自己还要靠它们撑几天。再说，吃东西只会让你们更渴。等不到变成饿殍，向导就会找来，带你们回家的。”

“回家以后，我准会向人们提及你对我们的关怀。”伊丽莎白说，讽刺的腔调又呼之欲出，这样做有些冒险。我应该阻止她才是。

“若你回家以后别向人们提及我对你们的关怀，我倒是会感激不尽。”

伊丽莎白将水壶递给我，我举到唇边，小心翼翼地呷了一口。水还是温的，但有股怪味。我脑袋里闪过一个念头，很可能蝌蚪曾经在这水里畅游，或许现在还在里面，但我不在乎，充满感激地吞咽下去。接着，我又想到，那些尸身上的烈火也可能熄灭在这水里，想到这里，我赶紧拧好壶盖，将水壶物归原主。他又把它背在身上。

“你们最好躲在这儿，直到向导赶来。谁都不想看到时空旅客丧命于此，因此，你二人切莫引人注意。这地方对你们来说太危险。事实上——”他再次露出微笑，“对任何人来说，这都是危险的所在。这丛林之中，到处是南北两方的士兵。你们终将脱离整条战线。”

他不再多言，转身就走。

“等等！”伊丽莎白喊道，“我们能否先跟你的旅客待在一起，直到我们的向导赶来呢？”

“我不带旅客。”说着，他已经逐渐走远。

她仍在身后央求着：“你能否带我们回家？”

他停住脚步，侧过身子，伸手碰碰帽檐。“女士，”他说，“这里就是家。”他大步流星地离开了，很快便消失在我俩的目力及听力所及的范围之外。

我突然意识到自己一直在屏住呼吸，连忙吐出一口气，像泄了气的皮球，跌坐在一棵树旁。

“这家伙，”伊丽莎白嘟哝着，“可真是个怪人。”

“事情远比你想象的复杂。”

她好奇地看着我，我却把头扭向一边，双手和双膝都颤抖不已。我对美国内战知之甚少，却记得曾经读到过，或者是听人提及，北弗吉尼亚是北美的兵家必争之地之一。若想目睹美国内战，造访弗吉尼亚是最好的选择。若想直播美国内战，且有能力达到目的，自然不会带些旅客当拖油瓶，完全可以在此时来到此地，无限期地留在这里，绝不会错过参与其中的机会——或许怀有改变战争结果的疯狂念头，即便不是，那么或许只是想要体验屠杀带来的疯狂快感。

想到这里，我又感觉那冰冷的手指正沿着我的脊椎磨蹭。

“他说这里是家，”伊丽莎白问，“你认为他到底是什么意思？”

“依我看……”我刚开口就停住，在心中问自己，是否真的想继续下去，告诉她我认为他的意思是这里是杀人的绝佳场所。答案显然是否定的，于是我耸耸肩，撒了个谎：“我可想不通。”

接下来，我俩不再说话，在树丛中几乎挨在一起坐着，心惊胆战的同时，还要时刻保持警惕，她倾听着远处持续不断的交火声，我则留意任何或许是那陌生人回来的动静。他不愿我俩的尸体出现在自己的杀戮场，但这样的想法并未让我心安。有反社会情节的人，改变主意又何足为怪。终于，我俩真切地听到脚底踩碎树木的声音，感到惊恐万分，双双扯着嘶哑的嗓子，小声惊叫起来，但转身一看，从树后走出的竟然是约翰。他朝我们露出微笑，那开心的态度让我俩怒从心头起。他说：“我相信，你们基本上毫发无伤。”

他还穿着我俩上次见面时的那身行头——带条纹的毛料西装加水獭皮帽子。头发完美地卷成波浪状，整个人全身上下似乎找不到一点尘土。

刚一见他，伊丽莎白就忍不住咆哮起来，那嗓音像是猫咪被门夹住尾巴时发出的尖叫：“你到底去哪儿了？”

他笑吟吟地望着她。“哦，就在附近。来这儿之前，当然是在博览会现场。我还以为英格兰所有人都去那儿了呢。”他拽了拽领带，又捋了捋胡子，视线越过伊丽莎白，向我投来男人间那种尴尬的笑容，“如果有人告诉你，19世纪的妞儿个个都是丑八怪，又或者她们都不懂如何玩得尽兴，可千万别相信。”

“约翰，”伊丽莎白说，“只要稍微想想，我就恶心得快要吐了。”

他笑着回应。“我一直不知道你俩丢了，至少，刚开始不知道。我们抵达伦敦时，”说着，他非常刻意地看向我，“你没在，”接着，他又同样刻意地看向伊丽莎白，“她也没在，我当时只以为你俩被人群挤散了，又或者结伴去了哪里。”

我身旁的伊丽莎白发出厌恶的哼声：“得了吧！”

针对约翰的话，我也做出回应：“来这儿之前，我俩甚至不认识彼此，尽管现在已经熟识，可似乎仍然不太喜欢对方。”

“真遗憾呀。她虽然全身都脏兮兮的，可模样真的不丑呢。”

伊丽莎白径直朝约翰冲了过去，嘴里骂个不停。虽然他足有她两个半大，但连连后退，异常优雅地在植物的残骸间挪动着脚步，而她则伸出两只满是污垢的手，去抓他的衣领。然而，她光着一只脚，脚底的植物碎片之中隐藏着芒刺，她刚开始详尽描述他求偶的习惯，就发出一声惨叫。她抓住自己的脚，向后跳了几步，坐在一根倾倒的树干上。

我不禁问自己，能够带自己前往心仪的地点和历史时期关系密切的人，为何是约翰那家伙。认识他这么久，我不止一次心酸地问过这个问题。我朝伊丽莎白走去，跪在她面前：“让我看看你的脚。”

“哦，上帝，这是什么？你看到血就会兴奋，还是——哦！真该死！”

我把芒刺拿给她看，然后丢到一旁。“约翰，”我说，“把你的手帕给我。”

我发现他从口袋里抽出手帕时，表情颇为痛苦，心中不禁涌起某种满足感。“这是真丝的，真丝的。”他说。

“真丝就真丝吧，约翰，那又怎么样？”

“啊，哎哟。”

“天哪，”我给伊丽莎白裹脚的时候，她低声说，“作为一个在丛林里连自己屁股都找不到的家伙，你现在活脱脱就是个童子军队员呀。”

她说这话的语调，几乎可以用温柔来形容。这大出我的意料，我抬头看着她的脸。她的脸上闪过一丝微笑，我迟疑片刻，还是以微笑回应。帮人取下脚底的芒刺，绝对是联络感情的绝佳方式，这种方式当真被大大低估了。我感觉自己就像是帮狮子取掉芒刺的安德鲁克里斯。

接着，她的注意力又从我和她的脚转向约翰，人立刻化身即将爆发的培雷火山[6]。

“嘿，”他对她说，“饶了我，好吗？这次短途旅行，我还有其他旅客要操心。把你俩搞丢了，我很抱歉，但你们清楚事情的缘由。这种微不足道的滑移确实会发生。”

培雷火山轰然喷发：“这次微不足道的滑移差点儿要了我们的命！”

“可事实上，你们并未因此送命。我意识到你们真的掉了队，立刻赶来找你们。而且，现在我已经找到你们了，不是吗？是吧，不是吗？”

伊丽莎白给出了肯定的答案，可仍然余怒未消。我却没有回应。我累得要命，只想快点回家，虽然他惹恼了我，但仍在可以忍受的范围之内。这个自命不凡的家伙，早已把你签下的弃权声明书藏在某个安全的地方，幸好这样的家伙只有他一个。

听到枪声又在溪流下游回响，我俩四下张望。约翰则用略带责备的口吻说：“伙计，今天似乎所有人的情绪都不太好。可是，正像我所说的那样，很抱歉花了这么长时间才找到你们。你们真的不知道现在这附近有多少时间旅行者，就在此时此刻。随处可见他们的踪迹，我是说，到处都是。新的踪迹也有，旧的踪迹也还在。谁会想到，居然有这么多人想跑来看两帮全副武装的暴徒，在这么个穷乡僻壤你追我赶？原谅我吧，谢了。”

“咱们离开这儿吧，”我不耐烦地说，“战斗又要打响了。”

他点点头，可还是说：“你的冒险精神去哪儿了？”

“跟我的幽默感在一起吧，搞丢了。”

“伙计，我也这么想。好啦，快点，登上通往21世纪的特快列车吧。”他向前迈了几步，哀怨地看了一眼自己那双洁白无瑕的手套，勉强朝我们伸出手。我握住一只，伊丽莎白刚要去握另外一只，却又缩了回去。

“我的手脏得很，”她对约翰说，“千万别弄脏了你这双漂亮又干净的手套。”

她伸出双手，故意用他的西装前襟擦拭自己那脏兮兮的手指。

“好多了。”她宣布，接着把那仍然污秽的手指跟他的交缠在一起。

约翰叹口气，说：“女士，你哪里有女士的样子呀？”

“少废话，”她说，“快带我们回家吧。”

我感到一阵头晕眼花，眼前发黑，接着，我们三个就穿过树冠，一起飘浮到空中，全然不理会重力以及什么尖利的树枝。现在，我们置身开阔的天空，我俯瞰一望无尽的森林，瞥见下方及前方的一条路上，有一支长长的队伍。

不过，也仅仅是一瞥而已。不透明的灰白色烟雾仍然萦绕在树丛间，四处耸立着深色的圆柱形物体，某些则被红橙色的火焰笼罩。目力所及的范围之内，整个世界都模糊不清，弥漫着一层气味刺鼻的半透明雾霭。

在我身旁的约翰说：“我甚至遇到跟我们来自同一时代的访客，这对我来说还是头一遭。某位历史学家带着一帮研究生，他们可真是群逗比的家伙，听我给你讲。当我问起时空穿越的事情，他们一个个嗤之以鼻，说透露这些事违反规章。规章？我说，那个老家伙只是咧嘴冲着我笑，还不停地告诉我，有朝一日，世上会出现法律，还有警察呢。你能想象得出吗？警察！”

记起那陌生人说到北方佬被烤焦时露出的微笑，我点点头，更多是对我自己，而不是对约翰。警察，我当然能想象得出。

转瞬间，我们已经穿越时空。

【注释】

[1] 指水晶宫博览会，也就是1851年在伦敦海德公园举办的首届国际工业博览会。

[2] 指英国的维多利亚女王和她的丈夫阿尔伯特亲王。

[3] 美国历史上著名的拓荒者。

[4] 西班牙公主，法国国王路易十三的妻子。

[5] 美国南北战争期间的主要战役之一，发生在1863年四五月份。

[6] 位于加勒比海东部西印度群岛的马提尼克岛北部、活动最频繁的活火山之一。

阿蕾西亚与格拉汉姆·贝尔

罗萨琳·洛夫/著

陈毅斌/译

罗萨琳·洛夫近四十年来笔耕不辍，发表过纪实性和虚构性作品，描述了澳大利亚的科学及社会现象。她的两部短篇科幻小说集《全神贯注机》和《安妮进化》，已由英国女性出版社出版。她最近的作品有：在悉尼及华盛顿出版的《礁岩：大堡礁反思》；短篇小说《旅行之潮》，由渡槽出版社在西雅图出版。她曾获得钱德勒澳大利亚科幻界终生成就奖。《阿蕾西亚与格拉汉姆·贝尔》首次刊载于1986年《远日点》第五期。

现在你应该对电话有所了解，并听说过它的故事。也许你认为它是一项已经有八十年历史的发明。

你错了。

世界上首台电话机两个月前才由我的兄弟格拉汉姆发明出来。那是在一个寒冷的冬日午后，他闲来无事，就把玩起几个锡罐头、热放大器、几条电线和我从角落里找到的一台废弃的电传机。我突然听到传来怪响，紧接着就听到格拉汉姆从厅堂的另一头高喊我的名字。我连忙跑过去看，心想他别不是又在做什么愚蠢的实验吧，比如把猫四脚朝天地从屋顶上扔下去，看看它们会不会四脚着地。不过这次并不是跟猫有关。他捣鼓起电传机，让它开口说话了！我见证了他实验的成功，电传机的声音很像自动钢琴，传出来的却是人说话的声音！格拉汉姆对着锡罐的讲话声从厅堂的另一头传过来！电话被发明出来了！现在诸位读者应该知道格拉汉姆发明了电话，然而这其中还有不为人知的秘密。那就是，这项伟大的发明真的是两个月前才诞生的。

凭什么相信我说的是真的？历史书上可不是这么说的，古董电话在拍卖市场上价格不菲。

让我来告诉大家吧！这事本不该发生的。现在回想起来，也只有发明了电话，往后的事情才顺理成章。

依我看，我们所处的乱局理所应当地拜我们的曾祖父——亚历山大·格拉汉姆·贝尔所赐。没错，早在1870年他就打算从英格兰移居加拿大，但是他误了船！不得已，他只能滞留在船坞等下一趟，就这么误打误撞地上了开往澳大利亚的班轮。用他老人家的话说，朝东走还是朝西走，又有什么区别呢？可惜他错了。自从亚历山大那次睡过头之后，整个世界的发明与发现方向就走偏了。是的，就是走向了电报、通信审查以及公共传信。

事情是这样子的。直到电话诞生之后，过去的事情才受到电话的影响。格拉汉姆是这么说的：在我们的日常生活中，人们通常朝着一个未来的目标努力，比如说，我努力学习想成为中央控制局的言语审查官，格拉汉姆存钱则是为了发明冰上飞机。当然这都是过去的事情了。好，言归正传说当下，我们已知我们的行为将塑造未来。那么自然地，我们此刻的行为也对过去有影响。格拉汉姆觉得这个道理再明显不过，连蝼蚁都懂，我不敢说自己对蝼蚁很了解，或许它们比我们想象的还要聪明。

我觉得格拉汉姆的观点从逻辑的角度来说有点简单粗暴了。

我还得祝贺格拉汉姆成功地完成了一项一次性的发明，哪怕这项发明派不上什么大的用场，可毕竟他是我亲弟弟，血浓于水。“格拉汉姆，你把这里弄得乱糟糟的，还用妈妈的热放大器来搞发明，等妈妈回来，看你怎么跟她解释。”我说。

格拉汉姆怒气冲冲地盯着我，伸手就要去抓猫，但猫已经被我先得手。他当然知道猫用尾巴作为缓冲。他根本没必要多此一举！这就是格拉汉姆，一个完美主义者。一个创造了我们完全用不着的知识的完美主义者。

他的工作是二等信差，因为受了工伤在家休养，这才有时间来捣鼓发明。格拉汉姆的终极梦想可不仅仅是当个小信差，所以每次从中央信息控制部接到跑腿任务，他都恨不得从楼梯上一跃而下，最终如愿以偿地把骨头摔断了，获准回家养伤。不过回想起来，既然电话已经被他发明出来了，他主动摔断腿就得不偿失了。小信差们也将因此纷纷失业。你猜对了，当下的失业危机，也是格拉汉姆发明了电话造成的。

这就是事情的经过，我有幸见证这一切，并且有必要将此事公之于众。

电话最大的贡献就在于它极大地缩短了空间距离。拿起话筒拨一串数字就可以联系到对方，无论对方是近在咫尺还是远在天涯海角。

如果不能区分距离跟时长的差异，就会混淆时间的概念。这是直到最近我们才意识到的。我以为所有人都能分得清楚。爱因斯坦揭示了时间的真相。因此，大致的情况就是，格拉汉姆开始捣鼓发明电话到现在的两个月，被从时空四维上延展开来，一下子变成了八十年！千真万确！

格拉汉姆的发明很巧妙，只发挥了一次作用，但也就是这一次，电话的功能超出了预期。

格拉汉姆最初只是在工作室里捣鼓。他很兴奋，边干边絮絮叨叨地说他准备做这个做那个，传到我耳朵里的也不外乎是拿猫做实验、空气动力学以及冰上飞机而已，我也就不当回事，没侧耳倾听。格拉汉姆说：“想象一下！想象隔空传话，不必留下只言片语！这意味着什么！私密性！再也不会有无孔不入的言语审查官四处打听我们的生活了！整个电传室再也不会知道我们究竟说了什么！”

我在一旁听他这么说，很想据理力争。想象一下，没有审查官读所有信息的世界会变成什么样子！我会引导他往这方面想的，我保证：“格拉汉姆，如果有人拿起你的电话跟世界上任何地方的人交流而不留下半点儿白纸黑字，我们的生活就会乱了套。”

“除此之外，”我继续说道，格拉汉姆瞪大了眼睛盯着我，“因为你的所作所为，审查官们无缘无故地就下了岗（这点我是对的），如果让他们知道了你在做什么的话，他们一定会暴跳如雷的！”哈，他被吓到了。

格拉汉姆抓住自己的喉咙，发出一声怪叫：“那些审查官？派人来抓我？凭什么！我只是个孩子！妈妈爱我！他们又怎么会知道是我发明了电话？”

“隔墙有耳。”我得意扬扬地说。

“阿蕾西亚！千万别！别去告发我！我可是你的亲兄弟！你怎么可以这么六亲不认！”

哈！真的把他吓到了！不过他说的也没错。我又不是爱通风报信的人。没错，我是想找一份审查官的工作，但是我只求混口饭吃，图个稳定而已。我也不会把他们讲的那套维持法律与秩序之类的话照单全收。“小心点。”我对格拉汉姆说，显然他只会当耳旁风。他只要发现自己有能力去实现，就一定会全力以赴的。我没有去告发格拉汉姆。现在我知道自己错了。毕竟，格拉汉姆已经成功地颠覆了20世纪的社会面貌。

那阵子我实在太忙了，无暇兼顾格拉汉姆。我有自己的事要干。不过我把这事偷偷告诉了我的闺蜜格蕾塔。她是我在电传室的同事。

“我跟你说，如果格拉汉姆的发明真的成功了，那我们很快就要下岗了。”格蕾塔正忙着嘀嘀嗒嗒地发送电传信号，我悄悄告诉她。

格蕾塔一脸不相信的表情：“从电传室下岗，包括中央信息控制局？不会的，阿蕾西亚，这绝不可能。咱俩谁也不会丢掉饭碗。”

“你将因人为干扰传信而被抓。”我提醒她。

格蕾塔无比震惊：“阿蕾西亚，从来没有的事！没有人可以做到这一点！这实在太……离谱儿了！”

“那备份信息怎么说？你也逃脱不了干系。”

格蕾塔的回复从容不迫，那神情我一辈子都忘不了。“阿蕾西亚，”她说，“摩尔斯电码、信号调度机和信差小子无处不在的那会儿，你弟弟还没生下来呢，更别提他的那些异想天开的主意了！你们家的猫怎么样了？”

“还在疗伤。”

“那冰上飞机呢？你不是曾经说过，这是你弟弟的又一大发明创造吗？”

“我是说过，但是冰上飞机跟电话不可同日而语！我相信电话会实现的！”

格蕾塔将信将疑：“我们之间说的话再也不会让电传室的人听到了。”

“我知道，我懂。”

“意味着我们所处的20世纪将不复存在！”

“不会有审查官了！”

“嘘！”

“格蕾塔，我实在看不懂格拉汉姆。我一直跟他说：弟弟，电话会让社会变得一片狼藉。”

“才不会，”格蕾塔说，顺便给我灌输起国家对言论审查的道德必要性，“如果我们注定要实现通过电线传输对话，上帝早就应该从我们出生的那一刻起为我们接通。”

格拉汉姆则继续完善他的发明。有一天晚上我一进门他就告诉我：“今天连通了走廊，明天就能连通整个世界。”

一条地线穿过走廊，接在我房间的一部电话上。我大吼一声：“格拉汉姆，这回你真的是太过分了，快把你的发明从我的房间里拿走！”正在此时，电话铃响了。

“姐姐，请先到隔壁房间来好吗？”格拉汉姆在电话里恳求道，语气谦卑，意识到历史性的时刻即将到来。

我是这么跟他说的：“格蕾塔说你是个祸害，看来她说的一点不错！”这就是第一次实用的电话传信过程。此事的来龙去脉并不是所有人都清楚。

一开始，格拉汉姆为整个走廊接通了电源，把线路铺设到每个房间。这还不够，他还想把线路铺设到澳大利亚的大街小巷，再扩展到全世界。

同时，他开始四处游说！不用担心审查官，资本主义实业家一上台，他们全部消失得无影无踪。格拉汉姆成功说服了他们。

“油气管道、供水管道，以及通话管道！”格拉汉姆两眼放光，在空中挥着手，“一套系统，一套政策，一套服务，统一全球！”

“全由一家巨头垄断！财源滚滚！”资本主义实业家接着说。

“铺设一套庞大的电话网络，把每座农场和邻近的农场连接起来，把每家工厂跟中控室连接起来，把不同国家连接起来！”格拉汉姆说，带着憧憬。

还记得报纸上是怎么说的吗？“我们有充分的理由期待贝尔先生将把技术细节公之于众，以实现通过电线将语音和朗读文本传输到数百英里之外的目标。”确实如此。

我试着提醒格拉汉姆：“电话的发明，将给社会带来不少问题。”

格拉汉姆漠不关心：“没有什么社会问题是电话到户解决不了的。”

“我是说经济问题。”我提醒他。

“有哪些经济问题是钱解决不了的？”看来什么都阻止不了他。

“缩短了距离，节省了时间！”

“就那么一丁点儿！没人会察觉到！”

“格拉汉姆，你可千万别这么做！你已经进入未知领域。”

“别为我担心，”格拉汉姆说，“我完全知道自己在做什么。”

当然，他做错了，我们都为此付出了代价。可怜的格蕾塔首当其冲。

“阿蕾西亚，这到底是怎么了？我的日子……过得好快！我记得昨天我们还在中央控制局上班，现在……电传都不见了！”

我尽力让她转移注意力：“亲爱的，生日快乐！你看，生日蛋糕上有五十支蜡烛！”

“世界变化好快。该不是电话……”

“时间之妙，妙不可言。”

格蕾塔朝蜡烛吹气：“身边的一切开始加速，从我身边经过的速度非常快！”

“你看，你看，你很享受嘛。”

“这不公平！我还没有享受生活呢！”

当然，格拉汉姆会解释的。“过去、现在以及未来的区别，不过是假象。”他说。

“对我来说还是有区别的，昨天怎么可能变成明天呢？”

“只要时间压缩了就会！”

“那是我的问题！该怎么办？”

“我正在解决。”格拉汉姆喃喃道。

“我一刻也不能等，”格蕾塔说，“我现在就要解决。”

我发觉时间的流逝比我感受到的要快。时间取决于电话。

也许会有人说：“胡说八道！时间已经存在了几个世纪，电话才问世了几年时间！”

“几年时间，你是说才几年时间吗？你为什么会这么说？看，被我套路了吧？”

“我有说过几年时间吗？”读者会迷惑不解地问，“说错了不行啊，我是说一百年了。我不知道自己为什么会说才几年时间，还说得如此坚定。这只不过是个愚笨的小错误罢了。”

啊哈！愚笨的小错误就对了！你被这个问题搞糊涂了，承认了吧。电话本身带着一种属性，比较邪门，已经非常接近正常人认知的可接受范围。这种感觉，只可意会不可言传。

我和格蕾塔都注意到了事情正在发生变化，从那时候起，我就一直想搞明白是怎么回事。

格拉汉姆说服了推销员，电话开始走进千家万户。对大多数已经安装了电话的家庭来说，时间开始加速。谁都有过这种感觉，度年如日，去年好似近在昨天，人生好比白驹过隙。这种事情，有一个完美的合乎常理的解释。去年对有的人来说就是昨天，对我则不然了。

审查官们纷纷失业，信差小子都报名参加两次世界大战了，电话线铺设到哪里，时间就加速到哪里。只有在还没有安装电话的国家，那里的人们才过着完整的人生。

我不清楚格拉汉姆和我当初为何没有把这种体验共享。我们自身由于掌握了这个秘密而不受其影响，但从另一个角度来说，也相当于受到了这个秘密的惩罚。我们置身整个时间加速之外。格拉汉姆倒挺得意。他觉得自己在第一次试验的时候发明了长生不老药。只不过这服长生不老药不是由金银、珍稀的草药或者经过基因工程改造过的DNA制成的。这服长生不老药来自几块锡罐、热放大器、几条电线和一台废弃的电传机通过某种不可思议的组合产生的辐射，当木星遮住天王星、上弦月时。

我无法让时钟倒转。以我一人之力也无法控制遍布澳大利亚各地的所有电话。不过我迫不得已，只能绑住格拉汉姆并带他去南极。他会听我的话，还有什么地方比南极更适合造冰上飞机？

故事进展到这一步又出现了新情况。格拉汉姆开始喃喃自语，想造一台缩短空间距离的神器，只不过他这次想造个宇宙级别的。他这么聪明自然心想事成。不过，格拉汉姆说，最大的问题还是在太空穿梭上，毕竟太空实在太宏大了。造一艘太空船还是其次，乘坐太空船遨游太空得花上亿的时间。星星之间的距离太遥远了。为此，格拉汉姆正在研制一台压缩宇宙的神器。

不是我们去寻找那些星星，而是让那些星星来到地球。

必须做个了断，这个世界已经受够了。

我，头脑清醒的阿蕾西亚·贝尔，必须带着我的弟弟格拉汉姆去南极了。我将在那里建造冰机库和冰上飞机，把机库大门反锁，从高高的窗户上把钥匙扔掉。我所做的一切全都是为了人类。

巴巴里海滩的一夜

凯奇·贝克/著

仇俊雄/译

凯奇·贝克是一名美国作家，创作的故事和小说既严肃又诙谐，大多数都带有奇幻或者科幻倾向。她曾入围雨果奖的决选，并荣获西奥多·斯特金纪念奖和星云奖。《巴巴里海滩的一夜》在2003年获得了为幻想小说举办的第一届旧金山诺顿皇帝奖。该作最初出版于《银色狮鹫》选集中。你可以在本选集中找到另一篇“公司”系列的故事——《上等霉菌》。

为了寻找门多萨，我已经整整走了五天，今年是1850年。

事实上，“走”这个词并不能确切地描述我在这片她生活的垂直丛林中穿行时遇到的艰辛。我依照圣方济各会修士的要求，脚蹬凉鞋，手拿念珠，穿着九码长的棕色麻布长袍，手脚并用地向上爬，这实在不是什么有意思的事。我滑下山的时候也是一样，特别是当衣服后摆不断向上拱的时候更是如此。我涉水穿过冰冷的小溪，拨开蕨类寻找小径若隐若现的踪迹，穿过高塔般的红杉下永远黑暗的林地，我是指浓荫。有一天，诗人们会爱上大苏尔[1]，野兽和嬉皮士之后也会爱上这里，但如果吸血鬼发现了这个地方，他们肯定会发疯的。

门多萨不是吸血鬼，尽管她是个永生者，还有着很多缺点，不过她把大部分问题都怪到了我身上。

我也是个有很多缺点的永生者，有其父必有其女嘛。

经过一周的漫长跋涉，我终于来到了一块大约三千英尺高的平地上。我站在那里，看着脚底的云朵在太平洋海面上飘浮，感觉挺有意思，结果就是胃里起了点有趣的反应——我突然在自己左侧看见了公司配给的处理柜，伪装得很好。看来我终于发现了门多萨的营地。

营地里有一顶露营帐篷，还不错。外加一张桌子、一个野营炉具，还有五个花盆，每个盆里都种着一棵小树。不过除了它们，其他一切都蒙上了一层灰，看起来像是废弃不用了。

我的天，我心想，她来这里多久了？我不安地环顾四周，想着自己是否应该喊两声或者做点什么，这时我注意到她的信号就在我的……上面？我仰起头。

我身后的山上长了一棵又高又大的橡树，枝叶蔓延得很宽，门多萨就倚在高处的树枝上。她凝视着远方的海，眼里却有种迷醉的闲适之情，我猜她在看的东西比尘世间的地平线更为遥远。

我清了清嗓子。

她眼中的闲适一下子消失了，脑袋用力甩了几下，当中有着某些非人的特征。

“嘿，亲爱的！”我说。她低下头，目光聚焦到了我身上。她和我一样有着黑色眼睛，只是我的眼神中有更多的快乐和欢欣，也更加明亮，而她的眸子就像燧石，她还是个小姑娘的时候就已经如此了。

“约瑟夫，你在这里搞什么鬼？”她终于开了口。

“我太想你了，孩子，”我说，“想下来吗？我们得谈一谈。”

她嘟哝着从树枝上爬了下来。

“这棵树真漂亮。”我评论道，“有咖啡吗？”

“我可以煮一点。”她说。我看着门多萨拨弄着快被掏空了的配给箱时一声不吭，她拖出水罐，困惑地看着干透了的罐子，随后才想起最近的那条小溪在哪儿，我一直都在旁边憋着话，而且她的头发里居然长了苔藓。我很想放声大喊：你的日子怎么能过成这样？不过我还是没有说出口。

我当然没有说，这事处理得很高明。片刻后，我和她就坐在一根倒下的大原木两端，各自啜饮着马克杯里的咖啡，像家人一样。

“唔，咖啡[2]不错。”我撒了个谎。

“你想要什么？”她问。

“好吧，我来告诉你，”我说，“公司把我派到旧金山来执行一项任务。我需要一名负责田野调查的植物学家，可以从这个地区选择任何人来帮忙，所以我选了你。”

我准备好了迎接她突然爆发的情绪，因为门多萨碰上惊喜时可能会有些易怒。不过她又带着先前那种困惑的神情安静了一阵，我才知道她刚才是在调用自己的精密时钟，因为她忘记今年是哪一年了。

“旧金山，嗯？”她说，“但约瑟夫，我一个世纪前就已经调查过芳草地了，对当地的风土人情做了彻底的调查。样本采集、DNA编码，所有的活儿都干了。相信我，对宙斯博士来说，那儿没什么值得感兴趣的。”

“这个嘛，现在说不定有了，”我说，“在你到那儿之前，需要了解的就是这么多。”

她叹了口气：“所以，这活儿和我现在干的差不多吗？”

“差不多。但是，嘿，这会是段难忘的经历！那儿可不像这里只有浓雾和沙丘，现在多了许多别的东西。”

“我倒是愿意相信这是真的，”她冷冷地说，“我刚刚访问了1850年10月的历史记录。那里正在遭受霍乱的肆虐，不断有人纵火，街道多半都被流沙覆盖了。你真是准备带我去一个好地方啊。”

“你有多久没在餐厅吃过饭了？”我循循善诱。她开始说些讽刺的话作为回答，同时低头看着咖啡杯底部漂浮着的东西，打了个寒战。

她把杯子举过肩膀，把咖啡渣向后一倒。“你看，换个环境是件好事，”我对她说，学着她的样子也把自己的咖啡倒了，“通向三藩之路！充满音乐之旅！两个疯癫的义体人加上一个秘密任务就等于许多欢笑！”

“噢，少说几句吧。”她对我说，但还是起身拔营了。

我们下山花的时间比我想的要长得多，因为门多萨坚持带着她的五盆小树，它们是濒危品种，所以我们得把它们都带到位于蒙特雷的公司接收终端，那儿离我们最近，我半道都已经准备随便找个方便的悬崖把这几盆破玩意儿给丢下去了，不过它们最后还是被送到了公司的植物园。我们随后在蒙特雷申请了一些设备，还要了两匹马，终于起程前往旧金山。

我在想，如果是另外两个人这么前往，他们就会一边骑马，一边聊着过去的时光。不过和门多萨聊往事永远都不怎么安全。我们沿着皇家大道一路上行，穿过森林，越过灌木丛生的山丘，一路都没怎么说话，直到我们离开圣何塞。沿着后湾的海岸线前行，放眼望去尽是黑色的污泥和牡蛎壳，门多萨这才看着我，问道：“我们带了很多实验设备，这是为什么？”

可我只是耸了耸肩。

“不管公司派我们来调查什么，看来他们都想让我们在这里分析些东西。”她若有所思地说，“所以，很有可能是他们不知道自己真正想要的是什么，不过又需要找到它。”

“很有可能。”

“你唯一的一名田野调查专家只能知道她应该知道的信息，这又说明这件事非常重要，”她继续说，“尽管你此时还在教堂里继续伪装自己，扮演着卢比奥神父或者别的什么身份，没错吧？但他们还是选择派你过来。”

“没错。”

“我有没有和你说过，你穿这身长袍的时候看起来甚至比平时更像梅菲斯托勒斯[3]？但不管怎么样，为什么公司会派一名修士前往这座满是金矿矿工、赌鬼和娼妓的镇子？你在那里会格外显眼，而我这个植物学家又该去哪儿隐藏自己的身份？”

“我猜我们会找到办法的，嗯？”

她斜着眼瞪了我一眼，自顾自地嘟哝了一阵，不过这没关系。至少我让她对这份工作产生了兴趣。最让我担心的就是她那持续了千年之久的怒视，好在它现在正在慢慢消失。

我倒是根本不担心接下来要做的事。

就算离旧金山有几英里远，你都能闻到它的味道。就算是缺乏卫生设施，一个凡人生活的繁荣小镇也不该那么难闻，就算有疟疾肆虐也不可能这么糟糕。旧金山的气味闻着就像是一股烟，带着恶臭直冲你的鼻子，一直钻进鼻窦里。

它的味道之所以如此是因为它已经被大火烧毁过四次，最近一次是在一个月前，不过当你看着这个地方时，根本不会知道着火的事。曾经被帐篷和棚屋占领的地方现在变成了贵得令人发指的住宅区，已经被全新的架构建筑填满了。锤子日夜不停地在克莱、蒙哥马利、科尔尼和华盛顿这几条街上敲打着。所有新伐的生木料上都装饰着红白蓝的彩旗，匆匆地挂起的星条旗四处飞舞。加利福尼亚刚刚才发现自己被接纳为联邦成员[4]，还在庆祝呢。

海湾里黑压压地停满了各种各样的船，不过最靠近海岸的那几艘永远都没机会再度出海了——他们的船员已经抛弃了船只，船坞早已把那些船包围起来，而且到处都被船填满了。船体上开凿出了门窗，被改造成了商店和酒馆。

在后面的沙丘里，是一群上千年来未曾改变过生活方式的人们根据罗马帝国的官员最初设计的定居计划建造的土坯房，可怜的老德洛丽丝教会带着惊叹，俯瞰这个疯狂的新世界。门多萨和我骑马到了林孔山附近的时候，也盯着那片海湾看了一会儿。

“这就是一座美国城市。”门多萨说。

“天命在起作用。”我承认，然后看着她。门多萨一向不太喜欢和凡人在一起。在荒野里生活了一百五十年的她要如何适应一座现代城市呢？不过她只是张开嘴，催促着她的马儿向前跑去，这让我非常为她骄傲。

尽管到处都是灾难般的臭气，这个地方依然生机勃勃。人们纷纷走到屋外，跑来跑去，做做生意。这里有旅馆和客栈，还有杂货店、面包店和糖果店。驳船船员在那些尚未被吸收成为这座城市的船只间的水里忙碌着，把前往采金场的勘探工带进城市，或者把为商人准备的成箱货物带上岸。我还没穿过克雷街，就已经听见了六种语言。任何东西都能在这里买到或者卖掉，你甚至能尝到一名来自巴黎的大厨烹制的菜肴。空气中充斥着饥饿、热情和一种贪婪的天真。

我笑了起来，美国看上去很有趣。

我们在巨大的中央码头找了一家酒店，把行李放在两间狭窄的房间里。从房间的窗户望出去，可以看见被困在港口内的船只索具。门多萨盯着四周光秃秃的木板墙。

“这是俄勒冈云杉，”她说，“你还能闻到森林的气味！我敢打赌，这棵树一个月前还在生长。”

“很有可能。”我同意她的说法。我在箱子里翻找着，我找到了自己想要的东西，把它展开，检查着它是如何在漫长的旅途中幸存下来的。

“这是什么？”

“一个花招儿。”我把那幅画举了起来，“为神圣的教皇准备的漂亮礼物！不过这毕竟只是艺术家的构想而已。”

“一个又大又丑的十字架？”门多萨看起来神情很痛苦。

“还有一串与之相匹配的念珠呢，孩子。所有这些都是用黄金特别打造的——这才是最重要的一点——阳光灿烂的美国加州出产含着黄金的石英，这样神圣的父[5]就能知道他在这里有着忠实的信徒！”

“真恶心。你是认真的吗？”

“当然不是，不过我们不想让那些凡人知道这个。”我卷起画，把它塞进装满钱的卷毯旅行包里，“你就待在这里，把实验室架设好，行吗？我得去找些珠宝来。”

旧金山有许多珠宝商。从萨克拉门托归来的成功人士有时喜欢把金块镶嵌在怀表的表饰、领带别针或者为纪念东部的恋人所佩戴的胸针上。伴生有黄金的石英被切割和抛光后非常受欢迎，看上去也很漂亮。

位于俄亥俄和百老汇角落处的海勒姆·甘斯布那儿有些我要的东西，位于哈里森和百老汇的约瑟夫·施瓦茨那儿也是如此，不过在哈里森和第六大道交界处的J.C.罗斯有的品类更多。不过我也去了一趟克雷街购物中心里的鲍尔温公司，还有在卡尼街上的J.H.布拉德福德，为了保险起见，我还去了杜邦街和克雷街上的莫法特公司，拜访了矿物检验师和银行家。

所以，我只是个可怜的小修士，直到夜幕低垂，我才艰难地拖着沉重的卷毯旅行包回到旅馆。有个来自悉尼的前科犯跟踪了我三个街区，本来可能打算抢劫或者谋杀我。不过我先钻进一家酒馆，从后门溜出来穿过困在港口的“尼安蒂克号”的甲板，然后又穿过了另一家酒馆，在那儿停的时间就够我点一个牡蛎三明治[6]和一提桶蒸汽啤酒[7]。

我用卷毯旅行包推开门多萨的房门时，也恰好把那家伙甩开了。

“嘿，亲爱的，我带了晚饭！”

她立刻把门打开，紧张得要命：“看在上帝的分儿上，别大喊大叫的！”

“不好意思。”我进了房间，开心地放下旅行包，“我觉得凡人应该还没睡觉，现在还早呢。”

“这儿的楼上有三个人，还有十七个人在楼下，”她说，焦虑地绞着双手，“我有很长一段时间没有和这么多凡人待在一起了，都忘了他们的心脏有多吵。现在我都能听见他们的心在跳动。”

“噢，你很快就会习惯的，”我说，举起了买回来的食物，“快看，牡蛎三明治和蒸汽啤酒！”

她看起来很不耐烦，可随后闻到了新鲜出炉的酸面包的香气，还有黄油、大蒜，以及稍稍炸过一下的牡蛎……

“噢，天啊！”她轻声叹道。

所以，我们又度过了一段愉快的时光，我和她坐在她安装测试设备的桌边，面对面在啤酒提桶边喝着吃着。我点起一盏油灯，把纸包着的不同的东西从我的卷毯旅行包里一个接一个拿出来。

“这些是什么？”门多萨嘴里塞得满满当当的。

“含金石英的样品，”我解释道，“从六个不同的地方收集来的。我在每个包裹上都用纸写了购买地点的名字，看见了吗？你的工作就是测试每份样品，在石英的缝隙里找到一种和黄金共生的蓝绿色地衣。”

她吞下嘴里的东西，摇了摇头，一脸茫然。

“约瑟夫，你得找个微生物学家来干这活儿，真的。对付这么原始的植物不是我的强项。”

“离我最近的微生物学家在西雅图，”我解释道，“而且和阿格里帕尼拉共事实在是太痛苦了。另外，你能解决这事的！还记得酿造黑色乐土用的葡萄吗，那种突变的酵母菌株或者别的什么东西？你还因为它获得了田野调查的奖励，这事对你来说很简单的！”

门多萨看起来很开心，但她努力隐藏住自己的情绪：“我打赌这是因为你的任务预算不够把合格的人选送来这儿吧，嗯？果然是公司的作风。好吧，我吃完晚饭就开始。”

“你可以等到明天早上再动手。”我说。

“才不。”她喝下一大口啤酒，“没种的人才睡觉。”

吃完饭我就先休息了，入夜数小时后，我依然能看见她房间里的台灯亮着。每次我翻身的时候都能看见光线透过木板的缝隙，我知道她为什么会工作到这么晚。

如果你选择过滤掉凡人发出的噪声，想在这样的房里睡着并不算难。不过有些时候你即将入睡，却发现自己在倾听一颗本应该在那里跳动的心跳，但它并不在那儿，你会突然醒来，想起那些你不愿记起的事。

我睁开双眼，阳光已经照在了我的脸上，也洒在了海湾上，敞开的门外闪着海面粼粼的反光。门多萨坐在我的床边，从她的水壶里喝着什么。我嘟哝着做了个鬼脸，摇摇晃晃地坐了起来。

“咖啡。”我沙哑地说。她看起来很得意，把她的水壶举高。

“在拐角处有家酒馆，那位善良的凡人只收了我五美元就把一整壶咖啡卖给了我。想要来点吗？”

“当然。”我伸出手，“这么说来……你不介意一个人去酒吧？这个镇子上有些卑鄙的凡人呢，孩子。”

“你说那些著名的澳洲黑帮，那群悉尼来的鸭子？[8]没错，我知道他们。”她好像因为什么事情变得很高兴，“不过约瑟夫，我在文塔纳生活了好几年，整天都在躲着山狮！一两个卑鄙的凡人根本吓不到我。来吧，尝尝看，咖啡。”

我小心翼翼地啜了一口，味道很棒。我们或许身处以糟糕的咖啡而闻名的美国，但旧金山就是旧金山。

门多萨清了清嗓子，说道：“我发现了你说的那种蓝绿色的地衣，它生长在你从海勒姆·甘斯布那儿带来的样本里。这玩意儿看起来像是斯提尔顿奶酪（世界三大蓝纹奶酪之一）。所以约瑟夫，它到底是什么？”

“公司要的某样东西吧。”我把半壶咖啡都喝了下去。

“我就打赌说是，”她说，又斜眼看着我，“我坐在这里，看着你流口水和打呼噜，通过阅读有关生物反应介质研究的期刊取乐。约瑟夫，你要的这个地衣是种噬毒体，它非常喜欢吃与黄金伴生的砷和锑化合物，可以分解它们。我怀疑它能为任何从事工业污染清理工作的人赚很多钱。”

“你猜的非常有道理，门多萨。”我说。我把咖啡递回去，两脚垂在床边，找到了凉鞋，把它们穿上。

“不是吗？”她看着我在箱子里翻找自己的剃须用具，“没错，看在上帝的分儿上，刮刮胡子吧。这圈禁律的胡子让你看起来就像是托尔克马达[9]的支持者一样。所以，宙斯博士肯定在做一件无私奉献的事！不过当然了，他用的还是通常的公司盈利手段。我不太明白为什么这个任务得保密，不过我的确很惊讶。”

“嗯哼。”我在脸上抹了一圈刮胡泡沫。

“你看起来着急得要命。”

“真的？”我把脸上的胡子刮掉。

“我在想你急匆匆地要去做什么？”门多萨说，“是不是急着赶回海勒姆·甘斯布那里，看看他还有没有更多的昨天卖给你的东西。”

“大概吧，孩子。”

“我可以一起去吗？”

“不行。”

“我不要整天坐在房间里，看着地衣在培养皿里生长，”她说，“那我出去逛逛可以吗？”

我看着镜子里的她，不安地说：“亲爱的，这个城市犯罪率很高。那些从澳大利亚来的家伙个个凶神恶煞，还有些北方佬——”

“那我只会同情那些带着犯罪意图接近我的凡人，”她说，脸上带着冷冷的笑，“我就骑马去金门兜一圈，这怎么能惹上麻烦呢？吉尔德利[10]还要再过两年才会出现，没错吧？”

我最后还是陪她走到马厩，目送她安全离开，然后就像她怀疑的那样，我急匆匆地回到了到海勒姆·甘斯布的店里。

甘斯布先生在店铺柜台后藏了一把上了膛的步枪。我冲进他店里的速度太快，吓得他掏出枪，飞快地瞄准了我，随后才意识到原来是我。

“抱歉，卢比奥神父，”说着，他放低枪管，“您又回来了？神父，您看起来很匆忙。”他留着一脸白胡子，穿着红白条纹的丝质背心，整个人给我一种错觉，让我还以为自己是在和山姆大叔说话。

“我刚被一群道德败坏的家伙追赶。”我说。

“真的吗？”甘斯布先生怀疑地噘起嘴，“好吧，您昨天买的那块石英还满意吗？您的修士朋友觉得合适吗？”

“当然，我的孩子，他们觉得非常合适，”我说，“事实上，它的颜色和质地如此出众、如此优秀，比我们见过的任何石英都好，我们都认为，只有你才配得上为神圣的父担负这一重要的使命。”我把耶稣受难像放在柜台上，他笑了起来。

“神父，我很高兴能听到您这么说。我想自己能以一千美元的价格把这份工作做好。”他毫不遮掩地用双眼紧盯着我，想看我是否会动摇，但我只是抽出自己的钱包，对他笑着。

“对圣母教堂来说，金钱绝不是问题，”我说，“我可以先预付一半的款吗？”

他舔着牙齿看着我清点智利金币。我继续说道：“事实上，我们打算为枢机团[11]的全体成员准备许多念珠来当礼物。所以，我们就先假设你有我们需要的那种纹路漂亮的石英。你知道它是在哪里开采的吗？”

“我不知道，先生，我真的不知道。”他告诉我，“一周前，有个矿工背了一袋石英来我这儿，他觉得自己能在珠宝商那里卖个更好的价钱，因为它的颜色很有趣。我敢打赌，我在后房里的存货够您做所有的念珠了。”

“甚好，”我说，“但你还记得那位矿工的名字吗，如果我们真的需要更多石英的话可以去找他。”

“记得，”甘斯布先生拿起一枚金币，仔细地看着，“那人的名字叫以赛亚·斯塔基。他没有说自己是在哪里采来的。他们一般都不说，这是行规。”

“可以理解。那你知道我在哪里可以找到他吗？”

“不，先生，我不知道。不过我能告诉您，我把石英的钱付给他之前他身上一分钱都没有。所以我猜，他要去的下一个地方是旅店。”甘斯布先生看起来满脸鄙夷，“除非他直接去了黄金国或者妓院，抱歉。这取决于他在山里待了多久，不是吗？”

我叹了口气，摇摇头：“我恐怕要承认，这是一座诱惑之城。你能和我描述一下他的长相吗？”

甘斯布先生想了想：“这个嘛，他留着胡子。”

好极了。这个城市里满是留着胡子的家伙，而我要找的正是一个留着胡子的人。不过我至少知道他叫什么。

我在今天剩下的时间里拖着沉重的步伐，遍访旅馆、公寓和帐篷，询问是否有人见过以赛亚·斯塔基。我打听的半数人都窃笑着问：“没有，怎么了？”然后等着一句点睛之笔。剩下的半数人说没见过，又请我针对困扰他们心灵的问题给出一些建议。等太阳落到诺布山后时，我听了十七名妓女、五个醉鬼，还有一名异装癖者的忏悔，但我还是没有找到以赛亚·斯塔基。

黄昏时分，我沿着日后会成为巴特里街和桑瑟姆街的步道一路走回被困在码头内的船上，许多摇摇晃晃的支柱撑在下方，立在港口的湿泥上。我蹒跚地走上一块跳板，那地方自称是木兰花旅馆，船首挂着一条床单，上面画着旅馆的标志。一个闷闷不乐的家伙正在擦洗甲板。

“我们这里不再招该死的润滑工了，”他提醒我，“就算你是个牧师也不行。”

“好吧，我的孩子，现在耶稣在上，我不是过来占用你们的人手的，”我努力装出最重的都柏林口音说道，“请让我介绍一下自己！我是伊格内修斯·科斯特洛神父。我来此寻找一名可怜的灵魂，他的家庭处在水深火热之中，迫切需要他的出现，然而他这一年却从金矿里失踪了。小伙子，你们有没有把很多房间租给矿工呢？”

“当然。”那个人嘟哝着，看上去很尴尬，“他叫什么名字？”

“以赛亚·斯塔基，反正这是他那位亲爱的老母亲告诉我的。”我答道。

“那家伙！”那人抬起头来，一副义愤填膺的样子，用拖把指着甲板上的一大摊呕吐物，“这就是你要找的那个以赛亚·斯塔基的杰作，老天啊！”

我厌恶地向后缩了缩：“他没得霍乱吧？”

“没有，先生，只是醉得不省人事罢了。他在房间里躺了差不多一个星期，你真应该闻闻他房间里那股该死的味道！因为他拖欠了三天的房租，所以老板要求我不管他醉没醉，都得把他从房间里拖出来。我好不容易把他拖到这里，结果他在我擦干净的地板上吐得一团糟。如果不是他突然清醒，立刻像匹赛马一样沿着甲板溜走了，我真希望自己能打死他！老板朝他开了一枪，但他还是不停地跑。我们最后看见他，他离卡尼街还有半条街的距离。”

“噢，我亲爱的孩子，”我说，“我猜你可能不知道他往哪里跑了吧？”

“我不知道，”那个人把拖把扔进桶里，继续干活儿，“但如果你也赶快跑，就可能抓住那个……”他吞吞吐吐地说，抬头看着我这身教会的装扮，“混蛋。他才离开十分钟，不会走太远的。”

我采纳了他的建议，在暮色中匆匆离去。空气中实际上有着一股挥之不去的恶臭，斯塔基留下的气味分子尚未被冲散，任何警犬都可以毫不费力地捕捉到，不过它们不会喜欢这种体验。另外，任何感官增强过的义体人也同样能跟踪他留下的踪迹。

我穿着凉鞋，啪嗒啪嗒地紧跟着斯塔基留下的踪迹，在转进街角时，偶然遇上了门多萨。

“嘿，约瑟夫！”她高兴地向我招手，“你永远都猜不到我发现了什么！”

“一些植物，对吧？”

“何止啊！我发现了一种羽扇豆，有着——”

“真是太棒了，孩子，这话是认真的，不过我现在得借你的马搭一程。”我翻身上马，坐在了她身后的马鞍上，却发现自己屁股底下是一团潮湿的东西。“这是什么鬼东西——”

“这是我的羽扇豆。我把整株植物都挖出来了，还撕下一片衬裙把根球包裹起来，直到我能找到花盆把它栽下去为止。如果你把它压烂了，我就把你的脖子拧断。”

“我没有，它还好好的。”我说，“听着，我们能不能让马沿着街道的那个方向慢跑起来？我在追一个人，不想跟丢他。”

她嘟哝着，但还是用脚后跟踢了踢马的两肋出发了，可就算这样我们的速度也不快，因为这条街是上坡。

“我们回旅店放下我的羽扇豆都用不了十分钟，这你也清楚。”门多萨说，“这真的是一种非常罕见的亚种，或许是一种突变体，它似乎能产生光反应性卟啉。”

“亲爱的，我可等不了十分钟，”说着，我把屁股从那堆该死的东西上移开，“等等！在这里左转！”斯塔基的踪迹在通向卡尼街的方向拐了个弯，转向了朴茨茅斯广场，所以门多萨猛地拉住马的缰绳，掉转方向，俯着上身拐了个弯。我环顾四周的情况，试图找出一个步履蹒跚、气喘吁吁的大胡子。但不幸的是，整条街上全都是跌跌撞撞的络腮胡子，他们都在往朴茨茅斯广场走。

我们终于知道他为什么来这里了。

朴茨茅斯广场只是一片铺着沙的空地，但是在四角摆着四个铁丝筐，里面满是沥青，红杉木片在上面燃烧，三面围着被火光映亮的木板和木条盖的房子，还有一面是商店和一间土砖砌成的屋子。它们就像一群受人尊敬的大家闺秀，皱着眉看着他们的邻居，不过广场剩下的地方燃着大火，就像是快乐的蛾摩拉。

“老天啊，”门多萨勒紧缰绳，“约瑟夫，我不要进去。”

“这不过是凡人在享受美好的时光。”我说。在假门上涂着花哨的名字，就像是古老的西方奇幻故事中的一样，比如玛祖卡、帕克·豪斯、瓦尔苏维纳[12]、墨西哥摔跤、丹尼森交易所，还有大拱廊。它们都被火把照亮，外面骄傲地涂着红白蓝三种颜色，整个地方给我的感觉就是可怕的美国国庆节。

“这里就是一窝妓院和赌场。”门多萨说。

“还有剧院。”我反驳道，指着珍妮·林德[13]剧院二楼的窗户。

“还有酒馆。你想在这里找什么？”

“一个叫以赛亚·斯塔基的家伙。”我说，身子向前探去。

他的气味现在很难分辨，但是……在那里……“就是他开采了那些石英，我需要和他谈谈。走吧，我们停在这儿把路都堵死了！我们先找找看这里，黄金国。”

门多萨咬紧牙关，但还是向前骑去，我们走近黄金国的时候，踪迹变得愈来愈强烈。

“他在里面，”说着，我从马鞍上滑了下来，“快来！”

“谢谢，不过我还是在外头等着吧。”

“你是想一个人在这里等着，还是在牧师的陪伴下进入一家漂亮文明的赌场？”我问她。她抓狂地看着四周成堆的快乐人类。

“不管怎样我都会恨你的。”她也下了马。我们走进了黄金国。

或许我就不该用“漂亮文明的赌场”这个说法。这是一个很大的方形场地，没有裸露在外的木板墙，地面从入口就开始往下倾斜，因为它仅仅靠着灰堆上的桩子支撑，已经开始下陷了。风从木板的缝隙中吹进来，没有哪里比旧金山夜晚的风更冷了。它吹向靠着墙的空货摊，有面薄纱被图钉钉在木板上，隔出了一个空间，这些图钉还是用手指按进去的，薄纱后面是妓女们干活儿的地方。好莱坞的布景师做梦都想象不出这样肮脏恶劣的贫民区。

不过黄金国有着美国西部老式酒馆的所有特征，比如在木板墙上尽可能多地钉上洛可可的装饰，放不下的就靠在墙上。镀金的画框里裱着丰满的裸体女人。在酒馆的一头装着一面巨大的镜子，切面的镜子在油灯下闪着斑斑点点的亮光。一整支乐队在酒吧的舞台上演奏，演奏得又响又好，星条旗也挂在那里，带着荣光垂荡在空中。

赌桌边坐着赌场老板和穿黑色西装的商人，个个瘦骨嶙峋，就像是照着霍利德医生[14]的模子刻出来的一样。他们玩蒙特牌戏[15]、法罗牌[16]、戴安娜赌、三骰赌[17]，还有普通的扑克。餐具柜的食物是为那些豪赌的家伙准备的，许多衣衫褴褛的人——从金矿回来过冬的他们现在暂时是穿着蓝色牛仔裤的百万富翁——正在自顾自地享用馅饼和冷牛肉。一袋袋金粉或者成堆的金块就这样放在桌上，无人看管，但是就和小镇上的其他东西一样安全。

我真希望自己没有穿成修士的样子。在这个地方，一个能够记牌的义体人可以为自己挣些钱来抵消日常费用。我本来可以上去试一试的，但是门多萨在我身边，呼吸急促，所以我只是摇了摇头，转身关注自己的猎物。

以赛亚·斯塔基就在这里的某处。难道是在自助餐桌边上，不是……吧台？也不是……老天啊，那里肯定有差不多三十个家伙，他们都穿着蓝色牛仔裤和褪了色的红色印花棉衬衣，浑身散发着单身汉的臭味。有个强壮的家伙鬼鬼祟祟地四处打探，那是他吗？

“好吧，门多萨，”我说，“如果你是一个刚从醉酒的狂欢中缓过来的采矿工人，而且身上一分钱也没有，你会去哪里？”

“我会洗个澡，”门多萨说，皱了皱鼻子，“不过一个凡人可能会试着去赚更多钱。所以我猜他进了这里。当然，你得先有钱下注才能去赢更多的钱——”

“站住！有贼！”有人喊道，我看见那个鬼鬼祟祟的家伙从人群里冲了出来，手里攥着一袋金粉。赌场的管理员团结一致，从他们干净的衣服里变出了数量惊人的武器。那人是以赛亚·斯塔基——我现在能闻到他的气味！他纵身冲破后窗，子弹和鲍伊猎刀[18]紧随其后。

情急之下我不由得说出一些平常人不会经常从牧师口中听到的话，一把抓住门多萨的手臂：“快点！我们得赶在他们之前找到他。”

我们跑了出去，发现有群人围住了门多萨的马。

“都给我走开！”门多萨喊道。我推开她，目瞪口呆地看着眼前的一切。在门多萨的马鞍后面是一丛看上去很可怜的灌木……它在黑暗中发着光，就像一朵褪了色的霓虹玫瑰。它也在前后晃动着，因为有人正试图把它扯下来。

一个喝得烂醉的矿工摇摇晃晃地站在那儿，还有一个微醺的妓女，她一只手抓着矿工的皮带，另一只手用力拉扯那丛变异羽扇豆。

“我说了，都给我走开！”门多萨把我推到一边，伸手去够那个妓女。

“但我要结婚了，”妓女说，声音里满是威士忌和烟草留下的痕迹，“我应该手握一束玫瑰花去结婚。因为我从来没有结过婚，我应该给自己准备一束玫瑰花。”

“这不是玫瑰花，你这个愚蠢的母牛，这是一丛光照后会产生卟啉的突变羽扇豆样本，非常稀有。”门多萨说。她的眼神让我和其他清醒的人不由得向后退了几步，但那个妓女只是眨眨眼。

“别对我说这种话。”她尖叫着，试图把门多萨的眼睛挖出来。但门多萨弯腰躲过了这一招，左手用力一挥，重重地打在了可怜的莎莉·法耶的下巴上，好吧，她或许不叫这名字，但管它呢。她一屁股坐在地上，不省人事的未婚夫也和她一起倒地。

所有在场的人都满怀渴望地绕着门多萨围成了一圈，除了我。我跳上前，抓住了门多萨的胳膊。

她的眼里满是杀意，正从马鞍包里往外拿一把园艺铁锹，我用缄言对她说，你疯了吗？我们得找到以赛亚·斯塔基！于是门多萨怒吼了一声，翻身上马，我也只得匆匆爬上马背，用一种相当不体面的方式抓着自己的长袍，这引起了周围旁观者的哄笑，随后我们策马进入夜色中。

“下到蒙哥马利街去！”我说，“他可能会到那儿去。”

“前提是子弹没打中他。”门多萨说，但她还是催促马儿沿着克雷街一路狂奔，在蒙哥马利街左转。走到街区一半的时候，我们就放慢了速度，让马慢慢跑着，我探出身子，试图再次捕捉到他的踪迹。

“没错！”我朝空中挥挥拳，差点儿摔下马来。门多萨抓住我的兜帽，拉正我的身子，让我直直地坐在她背后。

“你和这个凡人说话为什么那么重要？”她问我。

“向北！他的踪迹又回到了华盛顿街。”我说，“孩子，我不是说过吗，他把那种石英卖给了甘斯布。”

“但我们已经在它里面检测出你要的那种地衣了。”门多萨说。我们在下一个十字路口停了下来，我嗅了嗅空气，指向前方。

“他往那方向走了，快走！我们想知道他是从哪儿弄来这些东西的，不是吗？”

“真的？”门多萨又踢了一脚她的马——我只能庆幸公司没有给她发马刺——我们向杰克逊街骑去，“约瑟夫，我们为什么需要准确地弄清石英是在哪里开采的？我成功培育出了这些地衣，已经够公司的实验室用了。”

“当然要知道，”我继续专注于以赛亚·斯塔基的气味，“继续往前行吗？我想他要回到太平洋街去了。”

“除非公司有其他原因想知道这种石英的矿床在哪儿。”门多萨说。我们到了太平洋街。

我在马鞍上坐直身子，闭上眼睛，集中精力闻着气味。那是他刚才的踪迹，但是……没错……他又往山上去了：“再往左走孩子，你刚才说什么来着？”

“我想问的是，我想知道公司是不是想确保没有别人能够发现这种非常宝贵的石英矿藏。”门多萨说。这时候马喷了一声响鼻，耳朵扭向后面，它不准备在太平洋街上飞奔，而是一路小跑起来。

“给我跑起来。门多萨，你是说这种所能想到最珍贵的生物反应物质的独家专利权？为什么宙斯博士要担心这个？”我说。

她沉默了一会儿，但我能感觉到她心中的怒火正在慢慢上涌。

“你的意思是，”她说，“公司的计划是消灭这种地衣的源头？”

“我有这么说吗，孩子？”

“这样宙斯博士在24世纪将它推向市场之前就没人会发现它了？”

“你看见上面有斯塔基先生吗？”我从马鞍上站了起来，仔细地观察着太平洋街向上的陡坡。

门多萨用16世纪的加利西亚语说了一连串亵渎神明的话，真是令人惊讶，不过至少她没有把我从马上推下去。她把气用完，深吸了一口，说：“在我永恒的生命中，我只想知道自己是否就像我们之前承诺过的那样，真的在尽一份力以拯救这个世界，而不是让许多未来的技术官僚靠不道德的手段暴富。”

“我也想知道，真的。”我说。

“你不要在我面前装出一副真诚的样子！你这个该死的服务商，我说得没错吧？你就像他们的走狗一样，一点道德感都没有！”

“我反对这个说法！”我紧贴着她的肩胛骨，那株在黑暗中发着微光的变异羽扇豆紧贴着我的后背，实在很难受。“但话又说回来，当个保护员有什么好的？你也可以像我一样当个服务商，这你也清楚，孩子？你有这个职位要求的一切。但是你呢，却把所有永恒的生命浪费在寻找稀奇古怪的灌木上！”

“像你这样的服务商？我还不如死在圣地亚哥的地牢里算了！”

“我救了你的命，这就是我得到的感谢？”

“说到那些稀奇古怪的灌木，了不起的服务商先生，你听着，或许你在知道某种稀有的卟啉在数据储存领域会有巨大的商业价值之后——”

“你倒是说说看，究竟是谁让那些技术官僚暴富的，嗯？”我质问道，“你有没有停下来想过，如果像你这样的植物学家不再像机器人那样不断地把它们挖走，这些植物就不会变得像现在那样稀少？”

“我得告诉你，这株植物生长的地方十年之后就会被夷平。”门多萨冷冷地说，“如果你再敢叫我一次机器人，我就在你的背上来一脚，让你弹来弹去地滚下这个山坡。”

马儿一直在走着，旧金山湾已经在我们下方很远很远。最后我愚蠢地说：

“好吧，我们已经把所有能用来互相指责的东西都说了一遍。你难道不准备说我把你最爱的那个男人杀了吗？”

她的身子猛地抽动了一下，好像我给了她一枪，她转过身来，用怒火中烧的眼睛狠狠地看着我。

“你没有杀他，”她说，声音很平静，“你只是让他死去了。”

她转回去。我当然想用双臂环抱着她，告诉她我很抱歉。不过我如果这么做了，那接下来的几个月我就要在再生舱内重新长回自己的手了。

所以，我只是抬头看着我们迷迷糊糊进入的那个街区，这时候我才真的感觉到血液发凉。

“呃——我们在悉尼镇。”我说。

门多萨抬头望去：“噢，不。”

这里一面旗帜都没有，也没有成串的彩旗，没有火炬。你永远、永远都不会在好莱坞的西侧见到像这样的地方。就连约翰·韦恩[19]或者盖比·海耶斯[20]都没有去过任何像悉尼镇一样的地方。

镇子坐落于太平洋街顶端的那片岩架上，早已腐朽不堪。左侧是长长一排早已倾斜的棚户屋，右侧也是一样。我可以瞥见窗户和门廊里透出的昏暗灯光，听见小提琴的声音，这声音里混合了六首从英国诸岛传来的民谣，在怪异的不和谐中演奏着。这里的气味真是难以置信，恶臭从漆黑的门廊里漫溢出来，里面似乎有更加黑暗的东西靠在那里。在各种各样破败的寓所上方刻着的名字褪色后变得苍白不堪，名字很奇怪，可能指其他地方：小杯麦酒、苏格兰软帽[21]、欢乐的船员、一鸟在手。

有些黑影探出身来，朝我们说“晚上好”，他们没有提高说话的声音就让我们知道了这些屋子的特点。在“野猪之首”，一个女人正在后屋向一个和猪一样贪吃的男人示爱。我们想见到这样的场面吗？在“山羊与罗盘”，有个男人对吃喝的东西来者不拒，不管是什么东西都能咽下去，伙计，只要给他几分钱就行，而且他已经有十年没洗澡了。我们真的想让他试试看吗？在“喜鹊”，一个女孩躺在后面的一张床垫上，她喝得不省人事，不管谁对她做什么，她在天亮之前都不会醒来。我们对这些东西感兴趣吗？其他黑色的影子在阴影中穿行，看着我们。

朴茨茅斯广场满足了人们简单的欲望，比如饥渴、贪婪、性欲，还可以朝陌生人开枪。而悉尼镇则能满足那些人的特殊喜好。

我从来没见过这种情况，不过我在古罗马和拜占庭最糟糕的时期工作过，门多萨则向后退缩，骑马时紧挨着我。

她脸色苍白，神情呆滞，这种情况我之前只见过几次。第一次是在她四岁的时候，审问官把她带到装着栅栏的窗户前，让她看看如果不承认自己是犹太人会有什么后果。生活就是这样，虽有害怕或者恐惧，但更多的是惊吓。

另一次她看起来这样是我让她那身为凡人的挚爱死去的时候。

我向前靠得近了些，贴着她的耳朵说道：“孩子，我准备下马自己去跟踪他的踪迹。你继续骑在马上，好吗？我们旅馆见。”

我飞快地从马鞍上滑下来，狠狠地拍了下马屁股，那株突变后发着荧光的东西在黑暗中若隐若现，闪着微暗的光。我向前走去，穿着那身该死的修士服，摆出一副最危险的样子，跟踪着以赛亚·斯塔基气味的踪迹。

他汗流浃背，现在就算在这里也能很容易地找到他的踪迹。过不了多久，这个凡人就得停下来，放下那袋金粉，擦擦汗，喘口气。他肯定没有蠢到闯进这些地方……

他的踪迹突然转了个弯，径直进了下一间破败的寓所。我叹了口气，抬头看着那里的标志。这个地方曾经叫作“凶猛的灰熊”。跟在我身后的五个人也随之停了下来，潜伏在暗处。我耸耸肩，走了进去。

里面又逼仄又黑暗，闻起来像是一座动物园。我扫视了一下房间。正中下怀！以赛亚·斯塔基就在这里，他拿着一瓶金潘趣酒，红色的脸上带着微笑，与两个连环强奸犯和一名用斧的杀手刚刚结束一场无聊的游戏。我离他们只有五步之遥，还差两步就能够到他们的时候，一只手搭在了我肩上。

“嘿，哥们儿，你拯救不了这里的任何人，”一个身形高大的暴徒说，“你要么滚蛋，要么坐下来看表演，嗯？”

我在想自己得用多大的力气才能把他打晕，但就在这时，房间的一头亮起了几支火把。脏毯一样的舞台幕布在烛光中向一侧徐徐滑开，接着被人猛地一扯。

我看见了一头被锁链拴着的灰熊，嘴上戴着口套。我猜它身后对观众笑着的家伙是它的训练师。表演开始了。

我活了整整两万年，总以为自己见识过了一切，但我猜自己可能失算了。

我惊讶得下巴都掉下来了，其他不是常客的顾客和我一样惊讶。他们的眼睛没法儿从舞台上发生的事情上移开，这倒是让小偷在房间里办事显得非常容易。

但这情况只持续了一会儿。

或许那天晚上这头熊终于觉得自己受够了，唤起了一些自尊心。或许锁链也到了金属疲劳的最后阶段。但不管是什么原因，突然传来“砰”的一声，就像鸣响的钟声，灰熊的前爪挣脱了锁链的束缚。

包括我在内，大约有二十个人同时试图从前门挤出去。当我从路边的排水沟爬起来时，抬头看见以赛亚·斯塔基又像发疯似的跑着，一直跑到了太平洋街那儿。

“嘿！等等！”我喊道。但当一头灰熊挣脱了锁链，没有哪个加利福尼亚人会选择放慢脚步。我一边咒骂一边站起来，跌跌撞撞地跟着他，还把长袍拉了起来，不让它妨碍我的腿。当我和他之间的距离开始慢慢缩小时，我能听见他像蒸汽机那样喘着粗气。突然，他一头栽了下去。

我连忙刹住，停在他身边，跪在地上。斯塔基的脸上毫无生气，双眼直直地看着清冷的星空。巨大的动脉瘤让他一命呜呼。

“不！”我号叫着，扯开他的衬衫，按压他的胸腔。尽管我知道不论做什么都不会让他起死回生。“不要在我面前死掉，你这个凡人！你这头蠢驴——”

黑色的身影开始从最近的门廊中出现，渴望抢劫这具倒下的尸体，但我猜他们看到一名牧师正尖声辱骂着死者，都纷纷停了下来，惊惧地向后退去。我瞪了他们一眼，想起自己应该做的事，于是勉强在死去的以赛亚·斯塔基身上画了个十字。

一阵马蹄声传来，门多萨的马儿从山坡上飞奔下来。

“你还好吗？”门多萨在马鞍上向前探着身子，“噢，天啊，你要找的就是他吗？”

“死掉的以赛亚·斯塔基，”我苦涩地说，“他心脏病发作。”

“看他一路跑上山，现在这样我并不惊讶，”门多萨说，“这个地方真的需要造个缆车。”

“你说的很有道理，孩子。”我站起来，“我们离开这儿吧。”

门多萨皱眉，盯着那个死去的人：“等等，这人叫卡茨基尔·艾克！”

“这名字挺有意思的，”说着，我爬上马鞍，坐在她身后，“你认识这家伙？”

“不，我只是在监视他，以防他放火。在过去六个月里，他一直在维拉溪流附近勘探矿脉。”

“这又如何？”

“所以我知道他在哪儿找到了你要的石英，”门多萨说，“约瑟夫，它们根本不是在萨克拉门多开采的。”

“是在大苏尔采的？”我问她。她只是点了点头。

灰熊这时已经一路冲到了街上，看来最好还是赶快离开。

过了一会儿我们骑马回到了旅馆，门多萨对我说：“别太难过，你不是拿到了公司派你来找的东西吗？我敢打赌，在我回家前会有保密技术人员在维拉溪流实施爆破的。”

“我猜也是。”我闷闷不乐地说。

她偷笑起来。

“想想我们一起度过的美好时光！教皇也会得到华丽的十字架，还是说这部分其实是个骗局？”

“是真的，公司真的在贿赂教皇，让他帮忙做点事，”我说，“但是你没——”

“没必要知道这个，当然，没事的。至少这次旅途我享用了一顿非常美妙的大餐。”

“嘿，你饿吗？我们还可以去一些餐馆看看。”我说。

门多萨正有此意。夜晚的风从下方的城市向我们刮来，有人在金鸡餐厅切洋葱，准备做西班牙辣椒汤[22]，还有人在烤牛排。我们沿着鲍威尔街一路前行的时候，总能听见酒瓶塞此起彼伏的开启声。

“听起来是个好主意，”她说，快速地访问了一下她的精密时钟，“只要你能保证让我在1906年离开这里就行。”她补充了一句。

“相信我，”我开心地答道，“没问题！”

“相信你？”她大叫起来，吐了口唾沫。不过我可以告诉你，她这么做不是那个意思。

我们向山坡下骑去。

【注释】

[1] 位于旧金山和洛杉矶之间，红杉国家公园坐落此处。

[2] java指代咖啡，源于17世纪荷兰殖民印度尼西亚的爪哇岛，当时此地几乎供给了整个欧洲的咖啡。

[3] 歌德《浮士德》中的魔鬼。

[4] 加利福尼亚于1850年成为美国第三十一个州。

[5] 这里指代教皇。

[6] 长条的面包对半切开，挖空，填上炸过的牡蛎或者鸡肉、虾肉等。有时又称为穷孩三明治，在19世纪的美国非常流行。

[7] 一种产于19世纪中期美国加州东部的啤酒，因其发酵时煮沸的麦芽汁冷却产生的大量蒸汽而得名。

[8] 仅限于旧金山本地早期的说法。

[9] 15世纪西班牙第一位宗教裁判所法官，号称最残暴的教会屠夫。

[10] 美国著名巧克力品牌，创建于1852年。

[11] 天主教会最高的宗教机构。

[12] 一种舞蹈，混合了华尔兹、玛祖卡和波尔卡的舞蹈元素，发源于1850年的华沙，在19世纪的美国非常流行。

[13] 著名歌唱家，瑞典夜莺。

[14] 19世纪中后期美国著名的赌王、枪手和牙医。

[15] 19世纪流行于美国西南部的一种西班牙牌戏。

[16] 产生于17世纪晚期的法国，19世纪在美国非常流行，在20世纪初被扑克取代。

[17] 源于英国酒吧的一种赌戏，因为要将三枚骰子装在鸟笼里，因此又称为“鸟笼赌”，在19世纪初传到美国。

[18] 19世纪初由美国著名探险家詹姆斯·鲍伊发明的一种单刃猎刀。

[19] 美国著名西部片演员，主演《关山飞渡》。

[20] 美国著名西部片演员。

[21] 一种棉质扁平的无檐圆帽，顶部有个装饰用的毛球。

[22] 一种巴斯克风味的汤，加入洋葱、青椒、番茄煸炒，并用埃斯普莱特辣椒调味。

悲剧之镜

伊丽莎白·贝尔/著

姚箐箐/译

伊丽莎白·贝尔和弗罗多、比尔博·巴金斯同月同日出生，只是出生年份不同。早期贫困的生活让她养成了不妥协的性格，并开始从事幻想小说的写作。她著有二十五部小说和近百篇短篇故事，获得过雨果奖、斯特金奖和坎贝尔奖。她的狗住在马萨诸塞州，她的伴侣、作家斯科特·林奇生活在威斯康星州。她的很多时间是在飞机上度过的。

在这悲剧之镜里，只看到了他的照片，

那就尽情为他的好运喝彩吧。

——克里斯托弗·马洛《帖木儿大帝》，

第一部分，第二幕，第7——8场

在修剪过的树荫下，一道青灰色的光闪了一下。一匹栗色的马儿将一只白色的蹄子踩在了路上。骑手站在马背上，透过层层迷雾向外张望。他耸了耸肩，黑色紧身上衣松开了，它已经划破了，这违反了节俭的规矩。马儿和骑手都大口地喘着气，望着那宽阔的草坪。这个草坪是庄园的屏障，青草刚被镰刀割过。昨天夜里和白天的大部分时间，马儿和骑手都是在这个庄园里度过的。

骑手坐上马鞍。他感到胃里一阵绞痛，但没有理会。他勒住马儿，抬起左手，用脚后跟轻轻地碰了碰马肚子。离德特福德街和屠宰场附近的聚会地点还有八英里。以伊丽莎白女王和她的枢密院的名义，为了曾在他身陷囹圄时对他伸出援手的那个人，在太阳爬到凌乱的地平线一掌之上前，克里斯托弗·马利必须抵达那里。

“这就是——”蒂亚瓦蒂瞥了一眼她的平视显示器。这间米灰色的计算机实验室里是有空调的，但她还是汗流浃背。她用那与生俱来的灵巧的手指打开了一盒罐头，罐头里飘出肉桂的气味。她心不在焉地嚼着，那股辛辣让她不由得龇出了牙。“真有意思。”

“布拉马普特拉博士，”她的研究助理抬起头来，拔掉了耳塞，“是不是软件出了什么问题？”

她点了点头，将一缕粗糙的银发从脸上拨开，弯下腰，靠近悬挂在桌子上方的全息投影仪。一辆半敞篷车驶离麦卡伦空军基地时发出的隆隆声震得窗户咯咯作响。她翻了个白眼：“一定是某个大学生把文本中的代码写错了。我们的性别机器人刚反馈回来一个非常奇怪的结果。来看看这个，巴尔达萨雷。”

巴尔达萨雷站了起来。他是个二十多岁的男孩，有着令人胆怯的意大利名字，已经是有点发胖的大学教师。他绕过她的桌子，站在她身旁：“要我看什么？”

“第一百五十七行，”说着，蒂亚瓦蒂按捺住了恐慌。她知道，这恐慌与眼前的形势无关，而是与过去的破坏和古老的历史有关。“看到了吗？这是个女性。我们有办法知道这些文本是谁编写的吗？”

他靠近了一点，伸手去够她，想把一只手放在她的书桌上。她躲开了，没让他碰到。“文艺复兴时期的资料都被西恩娜·哈弗逊检查了两遍，她不应该漏掉那样的错误。她看不上纳什或弗莱彻这样的人。出于对迈克的爱，她已经深深地迷上了荣誉诗人这个项目。而且，伊丽莎白时期的女剧作家并不多，她不至于搞糊涂啊——”

“这可不是置换。”蒂亚瓦蒂又拿出一颗肉桂糖，给了散发出大蒜气味的托尼·巴尔达萨雷。他足够理智，只是舔着这块糖，而没有将它嚼碎。她故意把自己的那块塞在嘴唇和口香糖之间，这样就不太可能嚼掉它了。“我检查过了，这是唯一出错的地方。”

“嗯，”巴尔达萨雷若有所思地呼了口气，“我想我们可以考虑这个可能性。那天晚上，哈弗逊博士喝醉了——”

蒂亚瓦蒂笑了。她将巴尔达萨雷推到一边，从椅子上站了起来，他的亲密让她感到不舒服：“或者我们可以试试能不能说服权力集团，说伊丽莎白时期的经典中那个名声最臭的浪子是女孩。”

“我可不知道，”巴尔达萨雷回答道，“马洛和琼森关于绿林好汉的定义只有一线之隔。”

“呸！你明白我的意思。这件事值得一试。它将对我的终身职位和你未来的就业能力产生神奇的影响。我知道你也一直在关注荣誉诗人。”

“这是个疯狂的梦想。”他张开双臂，往后一仰，一副欣喜若狂的样子。

“谁不想与济慈教授共事呢？”她叹了口气，把头发盘成一团，“去他的吧，我要去吃午饭了。你看看能不能找出是哪里出了问题。”

太阳升起时，空气变得温暖，阳光洒在路上，洒在泰晤士河那流动着的灰色水面上，洒在茂密的树林之间。在德特福德，克里斯托弗·马利勒住了他的马儿，让它停了下来。阳光将他的头发染成了和马儿的鬃毛一样的颜色。这个男人和这匹马一样漂亮——打扮得光彩照人，长脖子，长腿，苗条得像个姑娘，面色是时髦的苍白。花边的袖口落在他的手上，那双手和马儿的前蹄一样，也是白色的。

他们的呼吸不再蒸腾，河水也不再蒸腾了。

基特用一只手的手背擦了擦嘴。他闭上眼睛，过了一会儿才回头去看：那座庄园——他的情人兼资助人托马斯·沃尔辛厄姆的庄园——早已看不见了。马儿昂起头，正准备慢跑，基特干脆松开缰绳，让它随心所欲。

随心所欲。这是一种特权，即便是基特自己也很少能获得这种待遇。

他们跟随着栗色马儿，前往德特福德和一所官邸。这所官邸的主人是伯利勋爵的一个表亲，前者是女王陛下的心腹和最亲密的知己。

这是埃莉诺·布尔小姐的房子。

蒂亚瓦蒂刚吃完最后一块素食烧烤，每六个月她就要吃一次。拉斯维加斯8月下午的热浪就像一双愤怒的手一样按着她的肩膀。在交通繁忙的街道上，内华达大学的校园铺出一片绿色，点缀着各种人造的东西。在一栋栋大楼后面，季风云环绕着群山，越过阔而浅的沙漠之谷。一个塑料袋在一堵灰泥墙附近剧烈打滚，被卷入了一个旋涡，但逆着风。不会再有闪电和雨水的洗礼了。她走过新的人行天桥，当济慈教授和凌教授一边交谈一边走过的时候，她朝他们打了个招呼：“我们在跟踪普拉斯，但结果是她刚刚又自杀了。”就在她要转身问凌教授一个问题的时候，她放了个屁。

她轻轻地抹了抹嘴唇，擦去剩下的烧烤酱汁，打开微型电脑。云层遮住了太阳，但她脚下的人行道散发出令人作呕的热气。在西边，朝着雷暴和群山的方向，灰蒙蒙的水汽滋润着天空，就像上帝用一根拇指在一幅碳素笔素描上划过。“巴尔达萨雷先生？”

“布拉马普特拉博士。”他的声音里充满了忧虑。在她的一体化通信和计算机设备上方，他的图像显示出来了，两道眉毛之间有一条细细的黑线。“有个不好的消息……”

她叹了口气，闭上眼睛，听着从远处的山上传来的雷声：“你是要告诉我整个数据库都坏掉了吧。”

“没有。”他用指关节揉了揉额头。他的图像断断续续，但她能看到他的手势和表情，仿佛他就站在自己的面前。“我纠正了马洛的数据。”

“然后呢？”

“性别机器人仍然认为基特·马洛是个女孩。我重新输入了一切。”

“那是——”

“不可能的，对吗？”巴尔达萨雷咧嘴一笑，“我知道。去实验室吧，我们把门锁上，再想办法。我叫了哈弗逊博士。”

“哈弗逊博士，西恩娜·哈弗逊吗？”

“在研究英国文学之前，她正在研究文艺复兴。有什么问题吗？”

“见鬼了。”

埃莉诺·布尔的房子刷成了白色，带着暖色调。花园的气味还没有完全掩盖住屠宰场的臭气，但是那狭窄的窗户让它看上去像是在微笑。基特将马儿的缰绳给了一个马夫，还给了他一些硬币，让他给马儿梳刷、喂食。他尴尬地用手抚摩着马儿的鬃毛。母亲总是让他将自己的手藏起来，不要让马儿看见。但女王的事情是要优先考虑的，而七年以来，基特一直都是女王的人。

布尔的房子并不是普通的酒馆，而是一位体面寡妇的府邸。在这里，上层男人一起进仓，私下讨论各种不能被普通人听到的事情。基特耸了耸昂贵西装下的肩膀——这套衣服是用情报人员的资金购买的——出现在了房子的大门前。他的胃里一阵绞痛。拍打了大门之后，他将蘸着墨水的手指绕在一起，等着布尔寡妇前来接待自己。

金发圆脸的西恩娜·哈弗逊站在蒂亚瓦蒂的办公桌旁，一边咬着手指，一边皱起眉头：“表面上看来，这很荒谬。克里斯托弗·马洛居然是个女人？他的生物特征不可能符合——什么来着，神秘的女性气质？看在上帝的分儿上，他可是神学院的学生啊。在文艺复兴时期，人们彼此靠得很近。两三个人睡在一张床上，而且与性无关——”

巴尔达萨雷以肉身出现了。和蒂亚瓦蒂一样，他更喜欢在一天的工作结束后回家休息一下脑子。此外，密切关注大学的政治动向也不会有坏处。

在蒂亚瓦蒂的注视下，他把一双穿着中国拖鞋的脚甩到桌子上，向后一靠，那件寒酸得令人发指的科里斯克烟熏夹克打开了。蒂亚瓦蒂靠在自己的手肘上，避开了她桌面上的界面板，藏起了笑容。巴尔达萨雷的动作幅度将她逗乐了。

他说：“在美国内战期间，女兵们就是这样睡的。”

“几百年后——”

“是的，但没有理由认为马洛是个女人。他本来能以一位女诗人或剧作家——也许是玛丽·赫伯特——作为掩护。西德妮的妹妹——”

“或者他可能假扮成莎士比亚，”说着，哈弗逊挥了挥手，“这是有着二百五十位作者的数据库里出现的异常，蒂亚瓦蒂。我并不认为这会使我们白费力气。这个结果的精确是前所未有的。”

“这就是问题之所在，”蒂亚瓦蒂缓慢地回答道，“如果这模式是错的，或者如果他的出现只是个边缘案例——我们如果使用一个足够小的样本，能让爱丽丝·谢尔顿回归为男性作家——但这完全是马洛身体的作品。那就是强壮的雌性。在解决这个问题之前，我们不能公布，无论如何都不行。”

巴尔达萨雷保守的黑辫子向前落在肩膀上：“关于克里斯托弗·马洛，我们知道些什么呢，哈弗逊博士？你接受过早期的现代英语和中世纪英语的RNA治疗，那包括历史吗？”

全息图里的哈弗逊翻了个白眼。“还有老式的阅读和研究。”她一边说，一边用啃坏了的拇指指甲挠着鼻翼。蒂亚瓦蒂朝她笑了笑，哈弗逊也咧嘴笑了，这一代人就是这样致意的。哦，这些孩子哪。

“克里斯托弗·马洛。在他那个时候，无神论者和鸡奸者是要被处死的——这两个概念在伊丽莎白时期的内涵与现在的可不一样。坦率地说，这些指控接近巫术——作为七部剧作和一首抒情短诗的作者，他还给我们留下了一首未完成的长诗以及几篇拉丁语译文和奇怪的悼词。毫无疑问，巴尔萨雷德是从玛丽·赫伯特的《彭布罗克伯爵夫人》中受到启发的。我们只知道他是鞋匠的儿子——一个获得基督圣体学院奖学金的神学学生，拥有的钱似乎超出了你的预期，他还得到了枢密院的青睐。他因为受到资本指控而被逮捕了好几次，这些指控总是不了了之。所有这些都暗示了他很有可能是伊丽莎白女王的一名特工——一名间谍。有一幅画像，应该是他的——”

巴尔达萨雷猛地抬头看着墙上。在书架的上面，靠近天花板的地方，钉着两排二维图像：诗人、剧作家和作家，他们的作品已经被输入了性别机器人。“红头发的。”

“原作中，他是一个深灰色皮肤、金发碧眼的人。复制品通常把他变得更漂亮，如果是他的话。坦率地说，这是个猜测：我们不知道是谁的画像。”哈弗逊咧嘴一笑，越说越来劲。学者都喜欢展示没有用处的信息，蒂亚瓦蒂非常了解这一点。

蒂亚瓦蒂的研究领域是21世纪下半叶。自从上了本科，她再也没有深入接触过文艺复兴时期的诗人。“他结过婚吗？有孩子吗？”你为什么想知道这个呢？

“没有，据我们所知，他都没有。人们通常认为他是同性恋，但同样没有证据。在伊丽莎白时期的英国，男人通常要到二十八九岁才结婚，所以这不是决定性因素。他从未与任何人有过令人确信的联系，我们都知道，他二十九岁死去的时候可能还是个处男——”巴尔达萨雷“哼”了一声，哈弗逊将脑袋歪到一边，她那尖塔形状的双手张开了，像一对翅膀。“在他的传记里，还有其他违规行为：完成学业后，他拒绝了神圣的任务。而且他是出生二十天后接受的洗礼，而通常情况是三天。他的死确实非常奇怪，但我并不认为那是某个模式的一部分。”

巴尔达萨雷惊奇地摇了摇头：“敢问你有多了解纳什呢？”

哈弗逊咯咯地笑了：“比你想知道的还要多呢。关于马洛，我可以毫不费力地再讲一小时：在我的英国文学课堂上，关于他，我要讲九十分钟。”

哈弗逊要向新生介绍英国文学，这是她访问济慈教授和凌教授以及现世设备所要付出的代价。

“在莎士比亚的《皆大欢喜》里，有些东西比较奇怪，似乎暗示了主角的意图是成为马洛在小说中的映像，或者至少对他的死亡表示了质疑。我们知道这两个人最少合作过两个剧本，《亨利六世》和《爱德华三世》的第一部分——”哈弗逊停了下来，将悠闲地缠绕在她那波浪形的黄头发上的手指放了下来，“而且——”她的眼睛里闪烁着一种邪恶。

“什么？”蒂亚瓦蒂和巴尔达萨雷异口同声。蒂亚瓦蒂朝她的桌子俯下身去，双手抓住桌子的边缘。

“《皆大欢喜》的主人公——他引用了马洛和他死去时的细节吗？”

“罗莎琳德，”巴尔达萨雷说，“她怎么了？”

“她是个年轻女子，成功地模仿了一个男人。”

基特一如既往地吃得很少。他的形象，他的赞助金、性取向和生计都是建立在他的面部轮廓和他那稚嫩的身体上的，而这种年轻的幻觉一年比一年更难以维持了。同时，他不敢把眼睛从罗宾·波利的脸上移开，这个金色头发的家伙是他的控制人——基特就是这样被教育的——伦敦最危险的人物之一。

“你不应当如此轻易地放弃女王的服务，亲爱的基特。”波利一边吃鱼一边说。基特点点头，嘴唇紧闭。他没有料到波利会带着一名卫兵过来。另外两个人——斯克尔斯和弗雷泽——正专心用餐，并不在乎基特此时没有胃口。

“我并不希望伤害到陛下，”基特说，“但我发誓，托马斯·沃尔辛厄姆是她忠实的仆人，她不需要担心他什么。他对她的爱与任何男人的爱都一样了不起，他对家庭一直很忠诚——”

波利以一个手势打发了基特的抗议。英格利姆·弗雷泽从桌子的另一边伸出长长的刀刃，叉起基特面前的一片水果。基特倾斜着上身，让开了。

“你当然会意识到文字证据并不值得印在纸上。如果你认为马洛是个女人，莎士比亚也知道——”

“你很快就会进入疯子的世界，真的。”

“我们有个严重的问题。”

“我们可以悄悄地把他从数据中删除——”巴尔达萨雷咧嘴一笑，回应着她的注视，“不，不。我不是认真的。”

“你最好不要这么认真。”蒂亚瓦蒂回答道。她平息了巴尔达萨雷天真的戏谑引起的内心的怒火。十年前发生的事不是他的错。“是我的职业——我的奖学金——有问题。”

有人轻轻地敲了敲办公室的门。蒂亚瓦蒂看了看平视显示器，认出了哈弗逊，于是按了桌子上的键盘，锁打开了。这个红润迷人的金发女郎在门口犹豫了一下：“下午好，萨提亚，巴尔达萨雷。是不是打扰你们了？”

“我们谈的还是之前的内容，”蒂亚瓦蒂说，“还在想办法挽救我们的研究——”

哈弗逊咧嘴一笑，身体一闪，迅速走进了房间。她随手关上门，确保门锁上了：“我有你们要的答案。”

蒂亚瓦蒂从桌子另一边走了过来，拖出一把椅子，示意哈弗逊坐下。哈弗逊则将椅子推到一边，蒂亚瓦蒂自己坐了上去。“当然可以假设克里斯托弗·马洛于1593年5月在埃莉诺·布尔的房子里死于非命。他并没有逃往意大利，也没有写莎士比亚的戏剧——”哈弗逊耸了耸肩，似乎在表明这是个相当靠谱儿的假设。

“是荣誉诗人项目吗？”巴尔达萨雷挤了进来，先是双臂一挥，接着拍起了手掌，“哈弗逊博士，你很聪明。那么，如果马洛活过了1593年呢？”

“我们会派一个观察小组回去，确认他已经死了。无论如何，他们必须把尸体挖出来。我们需要用尸体换来活的马洛，前提是复原小组能在弗雷泽一伙刺伤他的眼睛之前找到他。”

巴尔达萨雷战栗了一下：“我发誓，这让我毛骨悚然——”

“悖论是一件奇怪的事情，不是吗？你开始思考那具尸体从何而来，开始怀疑是否还有其他变化正在发生。”

“如果有的话，”巴尔达萨雷说，“我们永远也不会知道的。”

蒂亚瓦蒂虽然惊讶但还是闭了嘴，迫使她自己去理解他们到底在说些什么：“没有人死于非命。1800年以前，是没有的。现在是有规则的，也有文化冲击和语言障碍。凌教授是绝不会允许有人死于非命的。”

哈弗逊笑得更厉害了。她显然很兴奋：“你知道为什么要制订这些规则吧？”

“我知道这是历史系和时空理论研究部之间的协议，而英语系只能在他们的支持下使用这个设备，而且时间上的竞争非常激烈——”

“这条规则是理查德一世从他的临终之床上爬起来、帮助修复团队的两名历史系本科生进行梳理之后才发展出来的。我们没能找回他们的尸体，也没有找到狮心王查理一世的——”巴尔达萨雷停了下来，意识到哈弗逊在思索着什么，“什么？我寻思着要加入荣誉诗人团队。我一直在研究呢。”

“啊。”

“不过，我们永远不会完成克里斯托弗·马洛的文书工作了。”他叹了口气，“尽管从那么多张马洛一样的脸上的表情来看，这样做是值得的。”

“你对自己非常有信心，孩子。”

“哈弗逊博士——”

哈弗逊转了一下手腕，摆脱了他。她那双浅蓝色的眼睛盯着蒂亚瓦蒂：“如果我认为济慈教授可能会感兴趣呢？”

“哦，”蒂亚瓦蒂说，“这就是你来学校的原因啊。”

哈弗逊继续咧嘴笑着，就在蒂亚瓦蒂看着她的时候，她显得更厉害了。“他不会通过全息会议处理事务，”她说，“珀西·雪莱最好的朋友怎么抵抗得了见到克里斯托弗·马洛的机会呢？”

基特靠着长椅，双手叠放在大腿上：“罗宾，我抗议。沃尔辛厄姆和我一样忠于女王。”

“啊。”波利的语气变成了慢吞吞的指责：长长的音节，带着洋葱的气味。他挺直了身体，皱着眉头。“你忠诚吗，马利少爷？”

“你再说一遍？”仿佛肚子底下打开了一扇活板门，基特抓住桌子的边缘，稳住了自己。“我想我已经很好地证明了自己的忠诚。”

“你变得愚蠢了。”波利冷笑。弗雷泽在基特右边。他和基特站在一起，匆忙地推开了凳子。他用右手找到一个啤酒瓶。这间狭小的房间里除了一张桌子，还有一张床。基特踩了上去，将肩膀塞进床头板和墙面形成的角度里。

一把匕首出现在英格利姆·弗雷泽的手中。基特的目光越过他，盯着波利浅蓝色的眼睛。“罗宾，”基特说，“罗宾，老朋友，这是什么意思？”

他们敲着打开的房门时，济慈教授抬起了头：打开房门公然违反了校园安全规定，但蒂亚瓦蒂承认，穿堂风的感觉比密不透风要好。他那红色鬈发呈现出了姜灰色，尖尖的下巴现在变得柔和了。他向后靠在椅子上，面前放着一个书架，里面塞满了皮面装订的旧书和打印出来的资料：这是一个从不抛弃纸张的人的遗物。蒂亚瓦蒂看见了五彩缤纷的诗集：这是荣誉诗人项目的成果。作为历史系的伯纳德·凌的私交和职业上的好友，济慈教授在荣誉诗人项目的创始人夏娃罗代尔博士死后不久即被任命为荣誉诗人的主席。

谁会否认这个项目取得了巨大的成功呢？

济慈死于肺结核，在他那个时代，这是一种顽固的疾病，现在有了抗生素，很容易治愈。肺部的损伤则可以通过植入物和移植物修复。蒂亚瓦蒂、哈弗逊和巴尔达萨雷进来的时候，济慈教授优雅地站着。这位六十岁老人精力充沛，看上去好像还能再活六十年。他将心爱的钢笔放到一边。“很少有可爱的女士来拜访我这个老诗人，”他说，“我能请你喝杯茶吗？”

“愚蠢。”波利又说了一遍，往地板上吐了口痰。草药将他的唾液染成了绿色，基特想起了毒液，笑了笑。如果我能活着，我会用的——

鱼和酒的臭味让人头晕目眩。“为了你钱包里的金子，五年前，你把汤姆·沃尔辛厄姆绞死了——”波利继续说着。

“除非他被证明有罪。”

“他犯了什么罪，要让那些愚蠢的学生看着他在基督圣体学院被绞死？”

基特让步了。他并不以此为荣。手里的瓷瓶粗糙而冰凉，他换了个握的地方。“沃尔辛厄姆少爷是忠诚的。弗雷泽，你在为他服务，伙计——”

“你这么激烈地为他辩护，”波利笑了，笑容里带着狠毒，“也许你为沃尔辛厄姆少爷脱下裤子的传言并不假，毕竟——”

“你个婊子养的！”基特爬上去，朝那堵废弃的墙冲了过去。这是个错误，他没看准波利，弗雷泽则抓住了他的手腕，扭着他。基特举起瓶子——先往上，再扔下来，狠狠地摔在弗雷泽的头顶上，弗雷泽拿着匕首，剧烈地摇晃着。弗雷泽咆哮着，满脸是血，而狡猾一直保持沉默的斯克尔斯，这时突然冲过桌子。

蒂亚瓦蒂将一张学生的桌子拉了过来，坐在上面，双脚放在狭窄的塑料座椅上，双手从浓密的银发中间捋过。约翰·济慈教授站在全息显示器旁边，这个显示器覆盖了教室的一面墙，巴尔达萨雷从蒂亚瓦蒂办公室的墙上扯下来的那张十二乘十四的卡片贴在上面，这是静电荷的作用。卡片发黄的四个角上留着一个个针孔，中间是一张打印的二维照片，那是一个面带痛苦的金发男子。他穿着华丽，黑眼睛大大的，五官柔和，稀疏的胡须衬托着他嘲弄的微笑。

“他死的时候可能只有八岁。”济慈说。

哈弗逊的笑声从门边传来：“如果那就是他的话。”

“如果他是个男的。”巴尔达萨雷补充说。哈弗逊瞪了他一眼，他耸了耸肩。“这就是我们来这里要证明的，不是吗？要么软件没出问题，要么——”

“要么我们必须弄明白这个古怪的异常值是什么意思。”

济慈回头看了一眼：“教授，能否解释一下您的程序是如何工作的？”

蒂亚瓦蒂用舌头舔了舔上齿，手伸进口袋去拿薄荷糖。她将薄荷糖分发给大家，只有济慈收下了。“这个想法在20世纪晚期就形成了，”她说，肉桂辣得她舌头发热，“它依赖词汇的使用频率和模式——嗯，它起源于伊丽莎白时代的学者用来证明有争议的戏剧作者的身份的一些标准，以及这些戏剧的写作顺序。我们一直没有把《爱德华三世》归为马洛的作品，可能是他和莎士比亚合作的，直到21世纪初——”

“你有电脑程序，可以识别某一段文字的作者的生理性别？”

“先生，它甚至可以用于新闻推送和教科书。”

“你输入过变性作者吗，蒂亚瓦蒂？”

约翰·济慈刚刚叫了我的名字。她笑了笑，在桌子上向前挪了半英寸，两肘支在膝盖上。“有几个女人是以男人的身份写作的，不管她们是出于什么原因。她们都被证实了是女性，尽管有些人接近中性。两个男性作家以女性的身份写作。各种各样的女同性恋、男同性恋和双性恋者。海明威——”

哈弗逊笑得喘不过气来，用手捂着嘴。蒂亚瓦蒂耸了耸肩：“作为基准，阿娜伊斯·宁、奥维德和埃德娜·圣文森特·米莱、托里·斯卡宁。”

“我读过她的作品，”济慈说，“很不错。”

蒂亚瓦蒂耸耸肩：“性别机器人对她的整个作品进行了分析，发现她的确是男性。甚至是在她变性后写作的。遗憾的是，我们还没有找到性别不明的知名作家。例如，我想看看一个天生隐性为男性却被指定为女性的人——”

“你的机器人会告诉我们什么呢？”

“染色体的性别吧，我想。”

“有意思。那么，性别真的是一成不变的吗？”济慈扬起眉毛，笑了。他的注意力回到了克里斯托弗·马洛身上。“这真是个棘手的问题——”

“除了他的问题，”蒂亚瓦蒂随着济慈的目光，看着这个复制的男孩那嘲弄的微笑和双臂交叉、抱着胳膊的姿态，“他有什么不同之处呢？”

“应该用‘她’。”说完，巴尔达萨雷假装咳嗽起来，“那胡子完全粘在一起了，你看。”

济慈没有转身，但他耸了耸肩。“亲爱的，我们有什么不同之处呢？”他沉默良久，似乎期待着有人能回答这明显是个反问的问题。他转过头，看向蒂亚瓦蒂的眼睛。他那姜灰色的眉毛扬起，又垂了下去。“你了解这件事的风险和成本吗？”

蒂亚瓦蒂从椅子上向前倾身，摇了摇头：“这是西恩娜的主意——”

“哦，这么快就撇得干干净净。”诗人说，眼睛闪闪发光。

哈弗逊走了过来，站在蒂亚瓦蒂的桌子旁边：“有没有哪位作家或评论家一点也不怀疑那个年轻人做了些什么的？”

“他是不是更倾向于节制？”

济慈是迷人的。但他还是约翰·济慈。

“诗人天生没有节制。”他微笑着说。他合起双手，放在皮带的扣子前。他的摆动夹克是半透明的彩色天鹅绒做成的，当他移动的时候，那件夹克捕捉到了透过窗户照进来的光线。

“再过一百年，我们就会像换衣服一样改变性别。”哈弗逊按住了蒂亚瓦蒂的胳膊，蒂亚瓦蒂忍了，她才移开。

“我承认，这个观念让我不舒服。”济慈长长的手指夹住了他那件华丽外套的袖口。

蒂亚瓦蒂看着他，感觉和他更亲密了：“我认为有一个表达性别的生物学因素。我认为，我的性别机器人明确地证明了这一点：如果我们可以如此精细地检测出生性别——”

“这很重要吗？”济慈的表情温和而略带嘲讽，声音里带着古伦敦口音的紧急。但他歪着头，这向蒂亚瓦蒂表明这是个严重的问题。

“我们整个社会的基础是性别、性和生育。这对理解文学来说，怎么可能不像理解其他一切那么重要呢？”

济慈的嘴唇动了一下，他那苍白的眼睛眯了起来。蒂亚瓦蒂担心自己说得过分了，但当济慈再次开口，他的声音还是那么平稳：“如果作品是真实的，作者来自哪里——不论他是男还是女，有什么重要的呢？”

戳到了他的痛处。她舔着嘴唇，寻思着怎么解释。“人们宁愿认为这样的事不再重要。”说完，她瞥了一眼巴尔达萨雷。他向她低低地竖起大拇指。“这不是我的第一个终身职位。”

“你离开了耶鲁。”这只是个陈述，好像他不会施加压力。

“我对我的系主任提起了性骚扰指控。她矢口否认，说我是想掩饰自己缺乏学问——”

“她？”

蒂亚瓦蒂将双臂抱在胸前，这样的坦白让她颇感不适：“我想她并不赞成我的研究。这与她自己的性别认同理论相矛盾。”

“你以为她知道关注会让你感到不舒服，就把你从系里赶走了。”

“我……我从来没有接近过别人。如果我不信任你，请原谅。”

济慈默默地研究着她的表情。她发现自己抬起了下巴，以迎接他的注视，作为对他那无言挑战的回应。他若有所思地笑了笑，说：“有人告诉我，马夫的儿子最好是去从诗歌中得到满足，你知道吧。我想象着你的马洛少爷，一个补鞋匠的儿子，听到类似的话不下一两次——上帝不准许我们中的任何一个成为女孩。你干预的是上帝的安排。”

蒂亚瓦蒂心里突然爆发出反抗情绪。她在那张可笑的桌子上坐直了身子，双手摊开，手指颤抖着，继续坚持自己的观点。“如果有的话，我的工作证明了生物学并不是注定不变的。坦白地说，我想强行打破一个规矩：‘女人的作品’仍然被排除在外。就好像战争在某种程度上比养家糊口更正当——”见鬼。从他那惊愕的表情来看，她说得太多了。不过，她紧紧地盯着他，并没有低头。

济慈笑了笑，她知道自己赢了：“除了代价，还有其他危险。”

“我明白。”

“是吗？”他戴着眼镜，这种古雅的矫揉造作在蒂亚瓦蒂看来还是有些迷人的。但是，当他透过银丝镜框看着她时，一股寒意袭上了她的脖子。

“济慈教授——”

“约翰。”

“约翰，”这种意想不到的亲密更让她发冷，“那就让我搞明白吧。”

济慈凝视着她，黯淡的眼神变得柔和，嘴角皱了起来：“一个伊丽莎白时代的年轻人，一个决斗者、间谍和剧作家，一个暴力的男人，他依靠自己的智慧，在一个排外的社会里生活，其苦难是我们很难想象的。对他来说，马车——马车，博士夫人——是相当现代的发明，太阳系的日心说模型仍然是异端邪说。对他来说，你的美国就是弗吉尼亚这块新生的土地，是他的熟人沃尔特·雷利爵士建立的殖民地。烟草是一种新奇的事物，咖啡并不存在，我们日常交谈中的那种悦耳的语言对他来说充其量不过是一种野蛮人的土话，他几乎听不懂。”

蒂亚瓦蒂张嘴想要说什么，济慈举起一只手。仿佛是为了打断他的话，一阵愈来愈大的震动将窗户弄得咯咯作响。“这个年轻人，我还要指出——”好像这样说话能让那震动平息下来，“他必须从三个全副武装的对手的致命争吵中活下来。历史告诉我们，这场争吵是他醉酒后恶意煽动起来的。”

“历史是由胜利者书写的。”蒂亚瓦蒂说。就在同一时刻，巴尔达萨雷说：“济慈博士，写《浮士德》的那个人，先生。”

“如果他是个男人的话。”济慈微笑着回答道，“总而言之，事情就是这样，这将产生国际反响。英国文化遗产协会提出了‘盗窃他们文学传统’的质疑。”

“因为，假如没有约翰·济慈，世界将会更好吧？”蒂亚瓦蒂咧嘴一笑，舌头顶着牙齿，“见鬼，他们把伦敦桥卖给了亚利桑那，我看不出他们有什么好抱怨的。如果他们这么热衷于慢跑，就让他们建立自己的时间装置，将我们已经死去的诗人偷走几个好了。”

济慈仰身哈哈大笑，差点儿摔倒。他喘着粗气，站稳了，转向哈弗逊。哈弗逊点了点头：“约翰，你怎么能抗拒呢？”

“我不能。”他承认了，回望着哈弗逊。

“要多少钱呢？”

蒂亚瓦蒂已经为回答做好了准备，但她先让了一步。很可能是她的项目预算的两倍。

“我会写一笔补助金。”巴尔达萨雷说。

济慈笑了：“写两笔。这个项目，我倒觉得是有资金的。还会得到伯纳德的帮助，我会向他寻求帮助的。不过我很怀疑我们得排到下个财政年度才能修复。当然，这对马洛来说无所谓，但确实意味着，蒂亚瓦蒂，你的出版必须推后了。”

“我会考虑趁此机会扩大数据库。”她说。听到她声音里的顺从，济慈和哈弗逊像真正的学者一样笑了。

“然后——”

她退缩了一下：“然后呢？”

“你的年轻人可能完全不合作，或者说在转存完成后会精神不稳定。”

“这种转变真的有那么糟糕吗？”巴尔达萨雷问。这也是蒂亚瓦蒂要问的。

“你的意思是他会拒绝现实吗？说得怪一点，是不是疯了？”

“是的。”

“我不能说他会怎么样，”他说，“但是我至少知道你说的是哪种语言，也知道我快要死了。”济慈摩擦着手掌，好像要将并不存在的粉笔灰从手上擦去。“我相当怀疑女博士，巴尔达萨雷先生，”当他毫不犹豫地正确地说出巴尔达萨雷的名字时，蒂亚瓦蒂巴眨了眨眼睛，她并没有意识到济慈已经知道了。“我们必须准备面对失败。”

基特再次躲过了那把刀，但斯克尔斯现在抓住了他的紧身上衣，两个人将他朝墙上撞去。他喘着粗气，他的衣服裂开了。弗雷泽把他的胳膊扭到背后，破碎的瓶子从他那流着鲜血的手指间滑落。

波利辱骂着：“十字架上的基督——”

弗雷泽也谩骂着，将基特撕裂的衬衫扯开，抓住他的肉：“天哪，是个女人。”

在弗雷泽松懈的瞬间，基特用手肘顶住他的肋骨，脚后跟狠狠踩着波利的脚背，再次钻进角落里，像一条挨过打的狗一样喘息着。没有通往窗口的路，没有通往房门的路。基特咽下胆汁和恐怖，将那几片破布拉起来，盖在他的胸部上面：“放开我。”

“马利在哪儿？”波利问了一个愚蠢的问题。基特则紧紧地贴着墙板。

“我就是马利，你这个傻瓜。”

“没有哪个女人会写那样的诗——”

“我不是女人。”他说。弗雷泽举起刀，克里斯托弗·马利已经准备受死了。他踢着，朝某个比他大得多的东西喊叫着。

十七个月后，蒂亚瓦蒂将手指伸到嘴巴前面，朝它吹了吹气，温暖潮湿的呼吸从她的手上滑过，与沙漠里干燥的空气形成了对比。单向的防震玻璃在她身下铺开，她倾身向前，看着检索室，里面挤满了技术人员和医务人员，还有一部又一部静静地闪着灯的仪器——房间的中央空间宽阔，与手术区之间隔着一道十厘米厚的防震墙。修复团队将重新出现在那里。

不管他们有没有找到什么。

“还在担心是吗？”

她转过头，看着济慈教授，一如既往地凌乱：“害怕。”

“画廊里的吟游诗人，”他说，“西恩娜在那儿……”他附身朝向地板，指着她那一头金发的脑袋。

修复箱的防震墙是全息的，以可能向里面的人隐藏外面的技术。从理论上讲，修复人员应该服用镇静剂。但对这样的事情过于自满、满不在乎是不大明智的。

修复层的灯光暗了一半。济慈在椅子上往前倾斜着身体：“我们开始吧。”

“五，”扩音器里传来一个女性的声音，“四，三——”

我没想到他看起来这么脆弱，还这么年轻。

这就是地狱吗？奇怪的是，死亡的伤害竟然比活着小得多——

“女性。”一位肩膀宽阔的医生对着喉咙里的麦克风说。他朝检查桌上的那张镇静表格俯身，戴着手套的双手灵巧而敏捷。

马洛躺在一个保护泡沫里，医生戴着内置手套对她进行检查。她会被保持镇静和隔离，直到她的免疫接种证实有效。可以肯定的是，她没有携带16世纪的任何危险细菌。半人高的隐私屏幕遮挡住了诗人的表格，蒂亚瓦蒂十分欣慰。我没想到会是这样的入侵。

“大约三十岁，”医生接着说，“尽管体重不足、营养不良是伊丽莎白时期饮食的典型特征，但总体健康状况尚可。可能受到了某种寄生虫的感染，有龋齿，还有连续的瘀伤——该死，看看那个手腕。那一定是场地狱般的战斗。”

“是的。”说着，托尼·巴尔达萨雷一边用一条毛巾擦着手，一边走到蒂亚瓦蒂右边。他的头发被弄湿了，从他那典型的罗马人五官上向后梳。她走开，为他腾出了地方。“我希望这是我这辈子要进行的最糟糕的修复——尽管哈弗逊向我保证我达到了水准，而且还超出了。但穿着那套服装真是汗流浃背。”他皱起眉头，看着那位穿白大褂的医生，“他们什么时候开始RNA治疗？”

“就在检查之后。她仍然需要接触并学习这门语言。”

巴尔达萨雷先深吸一口气，又叹了口气：“可怜的基特。不过我敢打赌，在这里她会过得很好：她是个不屈不挠的小东西。”

“她必须这样，”蒂亚瓦蒂一边思索一边说，想从医生检查的细节里看出些什么，“多可怕的生活啊——”

巴尔达萨雷咧嘴一笑，用毛巾潮湿的末端碰了下蒂亚瓦蒂。“好吧，”他说，“从现在起她可以做她自己了，不是吗？假设她适应新环境吧。可是，谁能像她那样以虚假的性别身份活将近三十年呢——”

蒂亚瓦蒂摇了摇头。“我不知道，”她低声说，“她父母到底是怎么了？”

在奇怪的光线里，基特醒来了：没有太阳，也没有蜡烛。房间里闻起来有股刺鼻的味道，不是甜味或者糊味，而是某种涩涩的、辛辣的东西，既像柠檬的香味，也像仿造的锡币之于银戒指。他本想坐起来，但他的胳膊被柔软的布绑在了硬得出奇的床上，床边有闪闪发光的钢质栏杆，就像熊笼子的栅栏。

他的视野被窗帘挡住了，但窗帘并没有系在那张奇怪的又高又窄的床上。它们挂在天花板附近的栏杆上。我被俘虏了。他想，注意到自己并不痛。他发现这很棒：在下巴需要拔牙的地方，并没有疼痛感；在他的皮肤上，被弗雷泽抓伤的地方也没有灼痛感。

他的衣服不见了，取而代之的是一件开背长袍。他本以为自己会歇斯底里，但是并没有。相反，他感到有点醉了。这并没有让他不适，但有种恐慌像是用带着肉垫的爪子挠抓着他的胸骨内侧，这让他感到不舒服。

床边有什么东西在轻轻地叫着，也许是笼子里的一只鸟儿。他转过头去，但只能看见一个箱子的边缘，那种颜色叫作灰黄色。如果他的手是自由的，他就会用手指摸一摸表面，感觉一下它的质地：既不是皮革，也不是漆器，看上去和他见过的东西都不一样。甚至床单也很奇怪：不是结实的亚麻布，而是一种光滑、凉爽、暗白色的东西。

“啊呀，”他自言自语地说，“真奇怪啊。”

“但很干净。”一个女人的声音，是从床脚传来的，“早上好，马洛少爷。”

她的口音很奇怪，元音全错了，重音又重又短。这是外国人的口音。他转过头来，斜视着她。那奇怪的光不是阳光，在她身后闪烁着，和阳光一样明亮。这让人很难看清她。不过，只有一个女人。从她的侧影看，她没有穿紧身胸衣；他惊奇地发现她穿的是一条又长又松的裤子。如果监狱长是一个声音温柔的女人，也许我还有活着出去的机会。

“是的，非常干净。”他表示同意。她走到了床边。她的头发是银白色的，像波浪一样轻柔地披散在肩上。他眨了眨眼睛。她的皮肤是红褐色的，眼角有着猫眼一样的弧度，像醋栗一样闪闪发光。她美极了，不太像人，他屏住呼吸，过了一会儿才开口说话：“夫人，请原谅我的无礼。不过，请您回答一下——您是什么人？”

她眯起眼睛，仿佛他的话对她来说就像她的话对他一样陌生。“拜托了，”她不自然地说着一种她半生不熟的语言，“请再说一遍好吗？”

他用力拉了拉他的绳子，但并不剧烈。他的感觉迟钝了，消失了。可能是喝醉或者生病了，他心想。说实在的，真的是喝醉了，但我不记得喝酒了啊……罗宾。罗宾和他那帮混蛋——但基特摇了摇头，将头发从眼睛上撩开，颤抖着稳住了自己。他慢慢地、清晰地、一个一个字地又说了一遍。

当她微笑着点头时，他松了口气，明白了她的意思。轮到她说话时，她说得很准确，有意识地用嘴唇做出口型。她的关心本可以让他感激流涕。“我是女性，也是一名哲学博士，”她说，“我的名字是布拉马普特拉·蒂亚瓦蒂，而你，克里斯托弗·马洛，是我们通过科学从死亡中拯救出来的。”

“科学？”

她皱起眉头，想找个词：“自然哲学。”

她的口音，她的肤色。他突然明白了。“我被偷到西班牙了。”始料不及的是，他刚说完就听到了笑声。

“不，”她说，“你是在新世界，在一所大学的医院里，做——做手术是吧？——在内华达州的拉斯维加斯——”

“夫人，那些都是西班牙的名字。”

她乐得嘴唇抽搐了一下。“是的，不是吗？哦，这太复杂了。在这里，看。”她漫不经心，好像一点都不怕他——她们知道，基特，所以她们只留下一个女人来看着你。更像是亚马逊人：她的块头是我的两倍——她蹲在床边，解开绑在床上的绳子。

他想他可以把窗帘杆拉下来，撞得她脑袋开花。但是他没办法知道门口还有什么样的警卫。最好还是等待时机吧，她似乎并不想伤害他。他很累，即使衣服解开了，他也昏昏欲睡，倒在了床上。

“他们告诉我不要这样做。”她低声说。她那乌黑发亮的眼睛吸引了他的目光。她松开一个钩子，放下了钢质栏杆。“但是既然已经动手了，干脆一不做二不休吧。”

至少，他能理解这个表达。他小心翼翼地把脚搁在地板上，合上敞开的长袍。随着他的移动，他有种头晕目眩的感觉，好像这种眩晕就悬在他的头顶和左边。地板也是他所不熟悉的：不粗糙，不是石头，而是一种坚硬而有弹性的材料，可以镶嵌或切割成瓷砖。他本想蹲下来仔细看看——也许是为了让血流到脑子里——可是那女人抓住了他的手，把他拉过窗帘，拉向一扇窗户，那窗户用一种精致的屏幕遮挡着。他的手指滑过屏幕的表面。当她拉动一根绳子时，他倒抽了一口冷气：那东西整个立了起来，那是硬邦邦的鳞片或叠得像窗帘一样整齐的瓦片。

接着，他透过面前那块完全透明的巨大玻璃往外看，眩晕和惊奇差点儿让他跪倒在地。他的手紧紧抓住窗台，身体前倾。这落差一定有好几百英尺吧。地平线遥远得令人难以置信，像从一艘帆船的桅杆上看到的远景，像从一个孤独的高处向远方眺望。在这片地平线前面，耸立着许多奇形怪状的塔楼，比伦敦和巴黎加起来还要大，绵延二十或五十英里：不管多远的距离，山脉都会变得昏暗。

“天哪！”他低声说。他想象过这样的塔，还把它们写了下来。他看见了它们，他没有做梦。“亲爱的耶稣。夫人，这是什么？”他说得太快了，那个棕色皮肤的女人让他又重复了一遍。

“一座城市，”她平静地说，“拉斯维加斯。以今天的标准来看，这是个小城市。马洛少爷——或者我应该叫你马洛小姐——你来到了五百年后的未来，恐怕你必须在这儿留下来。”

“马洛少爷就可以，布拉马小姐……”马洛说不全蒂亚瓦蒂的名字。呼吸之间，温暖大方的马洛已经消失不见。她抱着胳膊，和基督圣体学院画像上的一样——她瘦了，也更疲惫，但带着相同的讽刺的微笑，长着同样的黑眼睛——蒂亚瓦蒂毫不怀疑，那就是同一个人。

“叫我萨提亚吧。”

“夫人。”

蒂亚瓦蒂皱起了眉头。“马洛少爷，”她说，“这是个不同的……现在情况不同了。看着我，一个女人，一个你所说的黑人。像你的朋友汤姆·华生那样的哲学博士，一名学者。”

“可怜的汤姆死了。”就像预言中的一样，他慢慢地眨着眼睛，“我认识的人都死了。”

蒂亚瓦蒂冲在了前面，担心自己脸上表现出的东西如果蔓延到腹部，马洛会退缩不前。幸好她服了镇静剂，否则她会瘫倒在地板上。“我写的书出版了，很快我就会成为终身教授。”你会让我实现的。但她没有说出来。她只是相信这个年轻女子会理解——在她为自己的傲慢做脆弱的辩护时，她睁大了眼睛，是那么认真。当然她没有理解，蒂亚瓦蒂重复了两次才确信她理解了。

诗人的口音有点像古老的苏格兰口音，也有点像阿巴拉契亚山脉的方言。该死，这是英语。只要她不停地告诉自己这是英语，外国的重音和元音并不意味着是一门外语，蒂亚瓦蒂就可能会迫使自己去理解。

马洛咬着嘴唇。她摇摇头，慢慢地听懂了蒂亚瓦蒂的话。但她的眼睛里闪烁着凶残。“这与机会无关。我不是女人。是啊，也许我是女儿身，但我当然是个男人，就像伊丽莎白是国王一样。我父亲从我出生的那一刻就知道了。如果不是这样，他会给我取名，把我当作儿子抚养成人吗？我一直像个男人一样生活，像个男人一样去爱。你以为可以强迫我去做一名妻子，知道我不会死。但我一定会死——因为现在地狱对我来说已经没有什么可怕的了——那个敢穿着女人的衣服接近我的男人一定会先于我抵达那里。”

蒂亚瓦蒂看着基特——他穿着可笑的棉布病号服——她让自己振作起来，表现出剑客才有的自信，流畅的动作带着男性的傲慢和轻浮，就像知道自己的宣言会给她带来人身攻击。

要证明点什么。这是什么生活——

门开了。蒂亚瓦蒂转过身看谁进来了，然后她叹了口气——是济慈教授，他穿着俗丽的夹克，留着一头红发。他在床帘边停了一会儿，手里悬着一个透明的包，里面装着衣服和书：“如果你不介意的话，让我和这个年轻人谈谈吧。”

“她有点——心烦意乱，济慈教授。”但是蒂亚瓦蒂离开了，朝着济慈走过去，然后从他面前经过，走向房门。她停在那儿。

济慈面对着马洛：“你是写《爱德华二世》的那位诗人吗？”

她突然涨红了脸，咧开了嘴，嘲弄地扬起眉毛：“我是。”

“诗人都说谎，这是事实。”老人说，他并没有转向蒂亚瓦蒂，“但我们总是讲真话，知道什么就说什么。是不是这样，马洛？”

“是啊，”她说，“好人先生，我觉得我应该认识你，可是你的脸——”她全神贯注地听着，眉头紧锁。

“济慈，”教授说，“约翰·济慈。你可能没听说过我，但我也是个诗人。”

女人背后的门关上了，基特略微放松了肩膀：“济慈少爷——”

“约翰，或者杰克，如果这样叫更舒服的话。”

基特打量着这位红发诗人的眼睛，淡蓝色的眼睛眯了起来。他点了点头，心安了一点：“我叫基特。请你原谅我的混乱，我刚刚起来——”

“不要紧。”济慈把手伸进袋子里。他耸了耸肩，露出了自己的外衣，那是一件宽大的长袍，颜色有些变化，像蝴蝶的翅膀一样鲜艳。“我想你会喜欢这些时髦的衣服的，我带来了一些不怎么暴露的。”

他把衣服铺在床上：一件奇怪的衬衫，领子很紧，一条紧身格子呢绒连脚裤。浅口鞋子，看起来像是皮革制成的，但是基特摸了摸，那柔软的鞋底立刻让他震惊。他抬头看着济慈的眼睛：“你对一个可怜的迷路诗人真是太好了。”

“我是被从1821年救出来的，”济慈不屑一顾地说，“我对你的恐慌表示同情。”

“啊。”基特走到帘子后面去穿衣服。济慈帮他拉上裤子的时候，他脸红了，但当他懂得了拉链的用途——他发现这玩意儿很有意思。“我知道，我要学的东西很多。”

“你会学到的。”济慈看上去好像还要说些什么。薄薄的衬衫让基特的小乳房隐隐露出，他往前躬着身子，有些不自在。即使是可爱的汤姆·沃尔辛厄姆也没有把他看得这么清楚过。

“如果我想到了，我应该给你带些绷带。”说着，济慈殷勤地将自己的夹克给了他。基特红着脸接了，耸了耸肩。

“今年——今年是哪一年，杰克？”

一只温暖的手搭在他的肩上。济慈深吸一口气，提醒基特准备好听他的回答。“公元2117年。”他说。他的话像石头一样击碎了基特那像冰一样脆弱的镇定。

基特咽下口水，他一直没有搞懂的含义瞬间明了，就像展开的横幅。他不要这个无尽变化的世界，不要窗户外面那些就像巴比伦或巴别塔的一座座高塔。但是——“汤姆。基督哭了，汤姆死了。汤姆一家——沃尔辛厄姆、纳什、基德。沃尔特爵士。我的姐妹。威廉。威廉和我在写一部戏，名为《亨利六世》——”

济慈轻轻地笑了。“哦，我有事要告诉你，基特。”他的眼睛里闪烁着腼腆的喜悦，“看这里——”

他从袋子里抽出一卷书，放到基特的手里。这东西很重，一定是用上蜡的布和硬纸捆扎起来的。封面上的字是镀金的，字母奇形怪状。《威廉·莎士比亚全集》，当基特明白了esses怎么读，他开始念了起来。他目瞪口呆，打开了封面。“他的剧本……”他抬头看着济慈，济慈笑了笑，双手打开做出祝福的动作。“字体是如此精致、如此清晰！天哪！人的手怎么能写出这样的字体来呢？告诉我实话，杰克，我是来到仙境了吗？”他用颤抖的手指小心翼翼地翻着书页，他那小心谨慎的语言变成了惊叹，“近四十部！噢，这字体太美了——噢，还有他的十四行诗，都是些美妙的十四行诗，他写的十四行诗比我看到的还多——”

济慈哈哈大笑，一只胳膊搂着基特的肩膀：“他被认为是最伟大的英语诗人和剧作家。”

基特惊讶地抬起头。“是我发现了他。”他举起这本厚厚的书，纸张是那么精致、洁白，甚至可以与女士的手相比，“亨斯娄笑了；威廉是商人出身，除了上文法学校，没受过什么教育——”

济慈用自己的手遮着嘴咳嗽了几下：“我有时认为财富和特权是对诗歌的一种损害。”

两人都用若有所思的目光凝视着对方，脸上慢慢露出同样若有所思的微笑。“还有……”基特看了看袋子，那光泽透明的质地和房间里的其他东西一样让他感到陌生。里面还有两卷书。他手里的书散发出新纸张的味道。令他吃惊的是，他意识到书页的末端被修得非常光滑，镶着金边。那要花多长时间呢？这位诗人是个富人，能送出这样的礼物。

“那克里斯托弗·马洛呢？”

基特笑了：“哎。”

济慈低下头：“我担心，人们之所以记得你，主要是因为你的誓言和豪言壮语，我的朋友。你的作品几乎没有留存下来。七个剧本，而且残缺不全。《奥维德》《英雄和利安德》——”

“确实，还有很多。”基特将印着威廉名字的书贴上自己的胸膛。

“将有更多的，”说着，济慈将袋子放在地板上，“这就是为什么我们要救你的命。”

基特又咽了一下口水。这是一种多么奇怪的赞助啊。他坐在床上，依然抱着那本精彩的书。他抬头看着济慈，济慈一定读出了他眼睛里的情感。

“一天就够了，我想，”红头发的诗人说，“我还给你带了一本历史书，和——”他歪着头，露出让人放松的微笑，“一本我自己的诗集。如果你有什么需要，就敲门吧——你可能会发现衣柜有点吓人，但它在门的那一边，而且基本的设施都够用了。明天早上我会来看你的。”

“我要和温文尔雅的威廉一起玩。”此刻，基特知道了什么叫焦虑的恐慌：这个姜灰色头发的诗人一定是爱上他基特了——当济慈被这个双关语逗笑的时候，他也知道了什么叫开心。济慈像个老朋友一样拍着他的肩膀。

“这样吧。哦！”济慈突然停了下来，把手伸进裤子的口袋里，“我来教你怎么用笔——”

基特的胃里搅动了一下，在这一瞬，他被战胜了：“我敢说我知道怎么握笔。”

济慈摇摇头，咧嘴一笑，将一根细长的黑管子从口袋里掏了出来：“亲爱的基特，你什么都不会做。不过我想你很快就会学会的。”

蒂亚瓦蒂碎步走了过来，又走了回去，直到巴尔达萨雷头都没有抬地伸出手、一把抓住她的袖子：“布拉马普特拉博士——”

“巴尔达萨雷先生？”

“你要和我分享问题出在哪里吗？”

她看了他的脸一眼，就知道出了什么问题。她把袖子从他手里拽出来，靠在桌子边上，离他足够远，让他不能随便接触到自己。“马洛，”她说，“她对我们的数据仍然至关重要——”

“他。”

“随便你怎么称呼好了。”

巴尔达萨雷站了起来。蒂亚瓦蒂紧张了一下，但他没有靠近她，而是离她更远。他站了一会儿，抬头看着房顶的一排排画像——更确切地说，看着一片空白，那里曾经是马洛的画像。他考虑片刻，蒂亚瓦蒂看见他选择了另一个策略：“马洛怎么样？”

“如果我发表——”

“是吗？”

“我要向全世界公布克里斯托弗·马洛的最深处的秘密。”

“济慈教授已经发誓要保守整个荣誉诗人项目的秘密。你不发表会怎么样？”

她耸了耸肩，想把肚子里的疙瘩藏起来。“我是不会找到第三个终身职位的。你至少有约翰·济慈和哈弗逊博士，有了一席之地。我只有——”她朝空白的墙做了一个绝望的姿势，“只有她。”

巴尔达萨雷转身面对着她。他那双极富表达力的手在空中慢慢地转动了一会儿，然后才说话，仿佛在双手转动之时他在仔细地思考。“你一直都是这样做的。”

“怎么做？”

“说基特是个女人。”

“她就是女人。见鬼，巴尔达萨雷先生，在我们带她回来之前，你是坚持说她是个女人的。”

“他坚称自己不是。”巴尔达萨雷耸耸肩，“如果他去变性，你会怎么称呼他？”

蒂亚瓦蒂咬着嘴唇。“他，”她不情愿地承认，“我猜会这样。我不知道——”

巴尔达萨雷打开双手：“布拉马普特拉博士——”

“见鬼。托尼，就叫我萨提亚吧。如果你要为此和我作对，你要知道你将不再是我的学生，而是朋友。”

“那就叫你萨提亚吧。”他那腼腆的微笑使她吃了一惊，“你为什么不问问基特呢？他知道赞助是怎么运作的，他知道自己欠你一条命。明天去问问他吧。”

“你觉得她会答应吗？”

“也许吧。”他那不自然的笑容变成了嘲弄，“如果你能记住，别把他称为女人。”

奇怪的拼写和标点符号让基特没法儿加快速度，但他知道，这些拼写和标点一定为了某些人经过了改变，这些人很奇怪，说话比较快，显然，他现在要在这些人当中生活下去。一旦他掌握了现代人说话的节奏——事实证明批评是无价的——他阅读的速度就会加快，尽管他经常需要停下来重读、细细品味。

他在床上盘着腿，读了一整夜，那奇怪的绿光和那本在他腿上摊开的书令他着迷。传记的笔记告诉他“克里斯托弗·马洛”对无韵诗的创新为莎士比亚的成就奠定了基础。基特用约翰·济慈给他的笔在书的边缘更正了他名字的拼写。笔尖如此锋利，几乎看不见。这只笔居然如此依赖他的手，基特被逗乐了。他毫无激情地读到了1616年威廉的死，看到又有一位诗人回到了妻子身边，他笑了。读到《皆大欢喜》第三幕的中途他开始哭泣。他小心翼翼地蜷缩在书的上方，不让泪水落在书页上，安静地哭泣着，一边哭一边发抖，拳头紧紧地抵着牙齿，脸朝下藏在粗糙的被单里。

他没有睡着。一阵悲伤和狂喜过去之后，他又读了一遍，几乎没有抬头去看那个穿白衣服的仆人。仆人端来一个盘子，与其说里面装的是早餐，不如说是晚餐。食物是凉的、吃剩下的。他读完莎士比亚，开始读历史，终于放下了他的捐助者的诗歌。

门又开了，他抬起头来，说道：“我什么也不要。”接着，他把书从腿上推开，飞快地跳了起来，敏锐地注意到了自己发红的眼睛和皱巴巴的衣服。昨天那个银发女人站在门口。“小姐，”基特不愿意说出她的名字，“我得再次恳求你的宽容。”

“没关系，”她说，“嗯——马洛少爷。倒是我必须请你帮一个忙。”她的嘴唇抿得紧紧的，他看懂了：她希望自己能理解。

“夫人，我身上的气息都是你给的——也许我也有办法报答你呢？”

她皱起眉头，随手关上了门。门闩哐当一响，他的心跳加速。她并不年轻，但他不确定自己是否理解年轻对这些人来说意味着什么。她很可爱。从发型看，她还没有结婚——

什么样的姑娘会把自己关在一个陌生男人的卧室里，连个陪护都没有？她一点也不在乎自己的名声吗？

他叹了口气，走开了，靠在窗台上。她知道这个人不可能是个男人，或者——这只是我这个陌生人在漫漫长夜的阅读中产生的想法——或者世界已经发生了我做梦也想不到的变化。

“我需要你的帮助，”说着，她靠在了门上，“我要告诉全世界你是谁。”

她语调中的急迫感、她那冷淡的矜持，还有她眯起的眼睛让他打了个寒战。她想做什么就做什么，而你对她没有任何权力。“为什么要跟我谈这件事呢？就出版你的小册子好了，你已经——”

她摇了摇头，嘴唇在动。“这不是一本小册子，是——”她又摇了摇头，“马洛少爷，我是认真的。”

他心里充满了疑惑。如果我说“不”，她会忍受的。“你要的礼物不能超过我的生命，夫人。”他说。

她走上前来，他注视着她：这就像一只鸟儿被一只奇怪的银色猫跟踪。“人们不会去评价什么。你可以选择怎样生活——”她说。

“就像你不这样评价我吗？”

哦，这触动了他。她退缩了。他并不为此感到自豪。“不需要撒谎，不需要掩饰，不需要隐藏。你甚至可以成为一个男人。真的，在肉体上——”

疑惑。“成为？”

“是的。”她的双手垂到身体两侧，“如果你是这么想的话。”她的声音里有某种东西，一种他不敢相信的令人窒息的渴望。

“这对你意味着什么呢？告诉你们的世界，我两腿之间的那个东西古里古怪，那样——那对你有什么好处呢？如果你的社交圈里都是你这样知识渊博的人，谁会感兴趣呢？”

他看到她在思考真实的答案，而不是轻率的回答。她走近了。“是我的奖学金。”说到最后一个词时，她提高了嗓门儿。基特咬着嘴唇，转身走开。

不。他做出了这个口型：他无法发出这个读音。奖学金。

去死吧。奖学金。

她说出这个词的时候，就像济慈说出另一个词：诗歌。

“那就——”他看见她退缩了。他的声音哽在喉咙里。他吞下口水。“那么你就做你该做的吧。”他指着床上那本精致的书，一想起那些辉煌的文字，他的呼吸就哽在了喉咙里。“看来温文尔雅的威廉十分了解我的为人，他比我想象的更加能够原谅我。既然有位女士待我这么好，又这么直接地向我告别，我怎么能不对她好呢？”

蒂亚瓦蒂一只手托着下巴，另一只手捂着一杯冒着热气的茶。托尼坐在她右手边，懒洋洋地拨弄着他那只坦多里鸡的骨头。在桌子的里头，西恩娜·哈弗逊和伯纳德·凌正弯着腰交谈，济慈似乎沉浸在茶和芒果冰激凌的美味里。马洛用起叉子来还是很笨拙，看起来他用手指吃咖喱和馕毫不费力，还舔着他盘子里的咖喱羊肉。她喜欢看着她——是他，她有些生气地对自己纠正着——吃东西；过去的几个月里，他的体重增加了，看起来不那么像容易被大风吹走的样子了。

英语系的大多数人仍在悄悄地寻找可以向这个人介绍五行打油诗的人。

她端起茶来，在把茶杯送到嘴巴前面之前，托尼抓住了她的手肘，马洛则先是抬起头来，然后退缩了，匆忙擦了擦手，拿起一把黄油刀。他碰了碰杯子，桌子对面的济慈咧嘴一笑。马洛清了清嗓子，哈弗逊和凌伸手去拿他们的杯子，显然，祝辞已经在酝酿之中。

“布拉马普特拉教授，”马洛微笑着说，依旧带着浓重的口音，“恭喜你——”

她放下茶杯，大家碰杯的时候，她的脸颊红了。他继续说着：“关于她的终身职位任命。作为纪念，我写了一首小诗——”

果然诡秘，果然有隐喻，这手段真让人恶心。蒂亚瓦蒂甚至能想象到，当他说完，她自己的脸应该已经通红了。济慈的笑声就足以让她钻到桌子底下，如果不是托尼死死地抓住她的右膝盖不放的话。“基特！”

他停顿了一下：“我让我的夫人丢脸了吗？”

“马洛少爷，你把墙都震倒了。我相信这本书还不会出版！”她给了马洛和济慈太多时间。她注意到自己有一种倾向，倾向于使用一个古老的成语，这个成语可以用在他们两个人身上。

“最早也要到明年。”他咧嘴笑着回答道。但她看到了他接下来的不安。

吃过晚饭，他走到她身边。她正蜷缩在外套里，他殷勤地给她搭了把手。

“基特。”她轻声说道。她朝他弯下腰，这样就没有人会听到。他身上有天竺薄荷和咖喱的气味。“你不高兴。”

“夫人，”他以同样低沉的声音回答，“没有不高兴。”

“那是怎么了？”

“孤独。”马洛叹了口气，转身走开。

“几位名誉诗人结婚了。”她小心地说。济慈从马洛身后打量着她，但并没有插话。

“我想，我不太可能找到愿意和一个不男不女的家伙结婚的人……”他耸耸肩。

她咽了一下口水，喉咙干得让她不舒服：“我们讨论过，现在有手术……”

“啊呀，这……”她知道他要说什么：让人恶心。

济慈转过身，把托尼和西恩娜拉到桌子另一边去加入凌教授等人的交谈。蒂亚瓦蒂盯着他们看了一会儿，咬着下唇。她把一只手放在基特的肩膀上，让他停下来。“你就是你。”她绝望地说，“总有人会欣赏这一点的。”她一时冲动，低下头，吻了吻他的面颊。

门滑开了。他走进来，跟在这个银发仙子一样阴郁的奇怪女人后面。当他走进这个天空布满了碎云的傍晚，浓烈的咖喱味包围了他。

克里斯托弗·马洛站了起来，抬头看着天空，沙漠炙烤着他的脸。真热啊。他深深地吸了口气，微笑地看着在世界的边缘起伏的群山，那些山似乎蒙上了一张茶褐色的面纱，在山后面，是金色和橙色的夕阳。在热浪中，低矮的树木蜷缩着。他可以永远看到这个炎热、平坦、狂暴的地方。

地平线似乎远在千里之外。

（作者注：在写这部作品之后的几年里，我注意到，对这部小说，有一种性别本质主义的解读，而这与我的意图是完全相反的，但是直到有人指出来，我才真正意识到它的存在。尽管我完全赞成文学作品的模糊性，但在一个故事中（包括其他的），跨性别恐惧的阅读绝对是个缺陷，它意在表明，不管你采用什么外部标准——染色体、计算机性质的或其他的——一个人的身份都是这样被定义的。很抱歉。从那以后，我一直在努力做得更好。）

岁月裂隙

乔治·奥利弗·沙多雷纳/著

爱德华·高文/英译

杨予婧/中译

乔治·奥利弗·沙多雷纳，法国小说家，著有百余篇短篇小说和九部长篇小说，被称为当代法国最具原创性的作家之一。其作品常与库尔特·冯内古特、弗朗茨·卡夫卡、胡里奥·科塔萨尔等作家的作品相提并论。此篇原为法文，由爱德华·高文翻译，于2011年在选集《纸上生活》中首次以英文发表。

火车上，乘客们低声谈论着艰难时代的种种。一个胸口上缝着黄色五角星的年轻女人正在看裁缝样式，突然抬头。对面的男孩从破书包里摸出一本最新的《信号》[1]，在她面前打开，挡住了她的视线。她又垂下眼帘。

芒瓦透过窗户看外面的车，轨道旁的路上，几辆车造型奇特，几乎都是新的。看到军事车队他很惊讶。他看了看表，又仰头坐好。时间还早，今天早上的轰炸要过一会儿才开始。远处，营房里的年轻小伙子刚醒……或是已经起床，穿好了飞行制服，跟皇家空军中校一起在黑板前集合了？一群早早起床经历战火和死亡的男孩。他们二十岁，脚上穿的是毛皮衬里靴子，头上戴的是皮革头盔，身上穿的是高级羊毛衫和羊皮外套。他们喝茶，抽高卢金丝烟。芒瓦对他们抱有最好的祝福。然而几小时后，他们中会有一人杀死他的母亲。

芒瓦在S站下车，沿车站大道往前走，在市政厅左转，路过那家邮局，又路过那所小学。他有些迟疑，但并不是在思考走哪条路。小时候，他在这些街上假装盲人，尝试闭着眼从家走去学校。有时会径直撞上灯柱，有时会撞上别人的腿。当然他也会作弊，经常把眼睛睁一条缝，看清自己在哪儿了才闭上。但有天晚上他只作了三次弊就走到了学校。

他又看了下表。五分钟后，一个小男孩会从几条街外的家里出来。他妈妈会像每天早上一样亲吻他。他手里拎着书包，不一会儿会穿过小院子，最后一次挥手道别后，又会穿过大门，匆匆赶去学校。

现在是七点五十分，学校八点开门。他走过去要十分钟还是五分钟就行呢？如果他错过了他——天啊，要是错过了怎么办？芒瓦发现一个披斗篷的男孩，然后又出现两个，大的那个牵着小一点的，后面又有两个……他们陆续从木厂出来，朝学校走，却依然睡眼惺忪，大部分时间眼神涣散，脸色苍白，因为怕冷而缩成一团。芒瓦慌了。他们同时从街道两边向他拥来，大点的孩子有时会挡住小一点的。他能看到的只是躲在羊毛帽下的一双双眼睛和露在围巾外的一点点鼻子。他想起来了，有一件淡黄色的外套，好像还有一顶贝雷帽？对，他确定有这么件外套。不过三分之二的男孩都戴着贝雷帽。

小孩愈来愈多，一时间淹没了人行道。芒瓦十分受挫，都快哭了。没有一个是他要找的孩子！人潮不再那么汹涌，大部分人已经走过去了。他错过了他，他让他在棕色外套下，在黑色帽子下，溜走了。什么都没了。他感到心碎。街道空了。他碰到几个气喘吁吁的迟到的孩子……在那边，那个身影！他冲过去。一件难看的黄色外套，一顶遮住半边额头的贝雷帽，一条轻轻系着的灰色围巾，还有走路时奇怪摇晃的姿势、笨拙的步伐！他就知道。他慢下来，尽量平复狂跳的心。现在那男孩距他不过十五码，他们即将遇上。男孩抬头望着这个男人。有什么东西——一种家庭般的氛围——唤起了他的好奇。芒瓦在他面前停下。

“让·雅克？”

男孩后退了一步：“你怎么知道我的名字？我不认识你。”

“你是让·雅克·芒瓦，对吗？是你吧。你不认识我，但我知道你的一切。你今年八岁，上三年级，老师是克雷蓬先生。他有一小撮胡子，人很严厉。瞧，我知道你的一切！”

让·雅克立刻被这个陌生人的无所不知迷住了，但又担心会迟到，急得来回跺脚：“好吧，但我快迟到了，克雷蓬先生会罚我抄东西的！”

克雷蓬先生并不经常罚他抄写，虽然他纪律一贯严格，但对班里住得最远的三个男生，纪律还是有所松动的。

“没事，克雷蓬先生没那么凶。要是你每回迟到或者开小差神游的时候他都惩罚你……”

这个陌生人，连这也知道！男孩倒吸一口气：“你……你是谁？”

“我是你叔叔，你爸爸的表兄。不觉得我看起来跟他很像吗？”

“对，是很像。”孩子看了看他，回答道，“但我还是不认识你。而且我爸爸已经死了。”

芒瓦点点头：“他在打仗的时候死了。他是个英雄，有很多勋章，有一块勋章上有绿色和黄色的绶带，还有一块有绿色和红色的绶带外加几把小剑。对不对？”

“对！”

“来吧，我给你看样东西证明我是他表兄。你知道爸爸经常戴的那枚戒指吧？”

“戒指？我不知道……”让·雅克的脸红了。他的口袋里有一块裹着的手帕，里面是一枚图章戒指。这枚偷偷带给朋友看的戒指仿佛在燃烧。

爸爸的表兄两眼放光，神色中有一丝嘲讽：“你肯定见过。金色戒指，上面刻着一座小小的庄园，就像你的名字一样——manor[［^1］]。”

让·雅克投降了：“是，我以前见过。”

“我有一枚一样的！看！”男人把手从口袋里拿出来，手掌摊开，伸给男孩看。一枚图章戒指——跟不久前男孩从父亲书桌里偷的那个一模一样——在灰蒙蒙的天色里微微闪光。“看，这是我的证据。”

“在干吗，让·雅克？让·雅克，你今天真的要迟到了！”

一个女人站在他们面前，是邻居。悲剧发生后，就是她会来抓男孩。她对男孩说着话，眼睛却上下打量着这个男人。在帮助那位年轻寡妇的事情上她很尽心：有时煮锅肉汤送过去，有时拆掉旧毛衣上的毛线给她。单是那位母亲或孩子的话，她都很信任，但眼下，这个像极了可怜的芒瓦先生的男人是谁？

“我是这孩子母亲的朋友。”她说，“您是……？”

“芒瓦。”陌生人含糊答道，“让·皮埃尔·芒瓦。很高兴认识你。”

“他是爸爸的表兄。”让·雅克说，“我不认识他，但我的什么事他都知道。”

女人有些犹豫。要不是因为长得像……她没敢继续，但发誓要搞明白这件事：“我会顺路拜访你母亲，让·雅克。你得赶快，不然克雷蓬先生又要吼你了。”

表兄有了别的主意：“让·雅克今天上午不去学校了，我们要一起回家。”

“你肯定知道伊冯吧？”

“你是说珍妮吗？我可怜表弟的遗孀，她的名字叫珍妮。”

“当然是珍妮。我晕了头。”

“不过我们从没见过。命运弄人……但我非常渴望见到她。所以，不好意思我们就……”

“请便。那就，待会儿见吧。反正今天上午我本来也打算拜访珍妮。”说着，女人便离开了，不再怀疑。现在，是好奇心让她感觉没有着落。让·皮埃尔·芒瓦，已故人士的表兄，跟他表弟长得一样，突然双手插兜就这么出现了。但是他是从哪儿来的呢？一个从天而降的表兄……他要是戴高乐主义者怎么办？要是自由法国军队的伞兵呢？要是恐怖分子呢？或是什么不知名的身份。她今天早上是不是该离珍妮远一点？但这么一来她就什么也查不出了！

芒瓦牵着男孩的手。让·雅克也让他牵着，这个信任的举动让男人深受震动。他迅速用另一只手的手背擦去眼泪。孩子很兴奋，在旁边蹦蹦跳跳。

“你会待很久吗？”

“我不知道。你希望吗？”

“那你要跟我一起玩。”

“放心吧。你有很多玩具吗？”

“满满一箱！还有漫画、小火车——说起来，你如果不认识妈妈，又怎么会知道我呢？”

芒瓦轻声笑起来，停下脚步：“好呀！你考虑得很周全，是不是？看，面包店开了。想来点蛋糕吗？”

“那儿没有蛋糕。”

“的确没有。那，糖果呢？”

“那不是真的糖，妈妈说吃了会坏肚子。”

“明白了。但你还是喜欢吃，对吗？”

让·雅克偷偷笑了。他其实也没那么真正在乎，在乎吃了假糖做的糖果会坏肚子。

芒瓦走进店里。面包师在玻璃罐后朝他们投来好奇的目光。她每天都看到男孩经过，有时会卖给他糖精做的糖果。他父亲在1940年牺牲了。这个男人看起来跟他太像！不用说，肯定是他兄弟。

“早上好，女士。我们想要一些糖果。”

“随便选。要绿色的，黄色的？”

“每样来点。再看看……”芒瓦把兜里剩的几枚硬币都拿了出来，“这些还能买点什么。”

“那可以买一百克的。”

“太好了！”

“你有配给券吗？”

“券？啊，没有，我没想到……”

面包师挠挠额头：“真可惜。我给你碎糖怎么样？没有票的话……”

“当然啦，只要是有的都行。”

门口台阶上，芒瓦把小包裹递给让·雅克。

“谢谢。”

“你如果愿意，可以叫我让·皮埃尔叔叔。”

“谢谢，让·皮埃尔叔叔。”

他们又往前走。让·雅克大声嚼着碎糖果，吃得津津有味。“你知道什么味的好吃吗？树莓味的。”

“有硬薄荷糖，还有里面是液体的小鸡蛋糖。不过……”

“你父亲寄了你的照片给我。可现在没了，打仗时弄丢了。”“啊，我在照片里是小婴儿吗？”

“不，不算婴儿了，要不我也认不出你。是五六岁的时候吧。”

他们变得更亲密了。在下一个十字路口的左手边，他们看到了那所房子。

“嗷！你弄痛我了！”

“对不起。”芒瓦把手松开了些。他这才发现自己抓得太紧，快把孩子的手捏碎了。他心跳得很快，嘴巴发干。他们绕过角落。

“怎么了，你不舒服吗？”

“没，没有。”

从这个角度望去，锈迹斑斑的绿色栅栏半掩着磨石和灰泥外墙。他记得楼房还要更高更大一些，中间凿了很多大窗户，仿佛伊甸园里一只只睁得大大的眼睛。实际上房子很小，是这条街上最小的一栋，隐匿在几英亩外两栋突出的别墅中间，照不到什么光。

“来，我们到了。”

让·雅克冲向前，随意拉了拉铃铛的长柄，铃轻轻响了。一分钟后，楼上的窗户打开了。

“让·雅克，你怎么没在学校？跟谁在一块儿？发生什么事了？”

“是爸爸的表兄。我在街上碰到他的。”

芒瓦听到孩子母亲的声音有些眩晕。他不能，或者说还没有强大到可以看着她跟她说话。他在人行道上就软了。他必须逃走，但双腿不听使唤。他单手扶门，闭上眼睛。一个瘦削的身影出现。他浑身发抖，眼里噙满泪水。

“先生？”

芒瓦拼命咽下泪水，露出笑容。母亲还是三十岁，她永远停留的那个年纪。炸弹还是会炸碎这个小巧的年轻女人，即便悲痛和焦虑早已侵蚀了她的模样和肌肤。她还能活一小时。她穿着自己缝制的女士衬衫，套着明显过大的男式夹克，就这么笔直地站在那儿。

“先生？”

她也一样在颤抖。这个男人看起来太像她的丈夫！他从未提起过有这么个人，但他们怎么可能会没有关系？他说起话来，声音、语调都在回响。他自我介绍，解释情况。他其实是死者唯一的亲戚。在死前的几个月，他给表兄写过信，还把小儿子的照片附在信里。芒瓦抚摩着让·雅克的头发，男孩没有拒绝。遗憾的是，在撤退的混乱中，让·皮埃尔·芒瓦在色当[3]附近弄丢了行李、信件和照片。

芒瓦说话时故意夸张地用戴戒指的手比画。珍妮注意到了。

“不好意思，那个戒指……”

突然，一直不作声看着两个大人的让·雅克插嘴道：“对啊，看到了吗，妈妈？他跟爸爸有一样的戒指，简直一模一样！”

芒瓦伸出手：“我们一起在P城的珠宝商那儿订的。米高亲自把庄园设计图画在自己的笔记本上。”

这句话无懈可击，年轻女人脑海中所有的疑虑顿时都打消了。她丈夫的确有一枚在P城做的戒指，设计草图是他自己画的。然而即便如此，还是很奇怪，他从来没提起过这位大他十来岁的表兄，他青年时期和他的关系一定很密切，看起来……但不论如何，友好的来访还是让她很高兴，打破了她平日单调乏味的生活。她突然意识到自己打扮得乱七八糟——这衬衫，还有走形的夹克，真是的！她表示抱歉，本来准备在机器旁坐下工作的。她在做一些缝纫活，战争遗孀的抚恤金还是太少了。

他们进了屋。这名冒充者闻到了那股自己从未忘记的熟悉气味，看见了他偶尔在街上回想起的场景，喉咙哽咽。温柏芝士、淡黄色笼子、蜡光剂、蔬菜汤，以及让·雅克房间里有点刺鼻的老鼠屎气味。还有二手衣服的气味，在这个贫困的年代，珍妮新衣服做得少，更多是把衣服收集起来重新裁剪、拼接。还有缝纫机油壶散发出的味道。那边，那座雕镂镀金的黑色鸣钟威严地坐落在客厅里，被一堆针线、粉笔和剪刀围绕着。但他记得有间屋子是在特殊情况下才用的，只在必要时才去，要穿毡拖鞋……当然，那都是以前了！在战争开始前，父亲尚在时。起居室被用来做了工作室，拖鞋匍匐在沙发下向外偷窥。

珍妮带他们进了厨房。他坐在她递过来的椅子上，尽管坐着感觉就像腿被砍了一样。几面挂盘子的墙在他四周旋转起来。

“让·皮埃尔，我能叫你让·皮埃尔吗？毕竟我们是亲戚。你看起来很疲惫。”

“是。路上……”

“你从很远的地方来吧？”

“很远，对。”

他被眩晕感吞没。他闭上眼，又睁开，努力微笑。她已经转过去背对着他烧开水了。她站在餐具柜前，把空罐子都推到一边，拿起每一个白锡盒子在耳边摇。

“让我们看看……茶当然是没有了，也没有正宗的咖啡。花草茶怎么样，或者菊苣。”

一点一点地，芒瓦的眩晕感渐渐消散。墙壁不再旋转，盘子也静止下来。有三个盘子上沾着薄薄的油脂和灰尘。第一个盘子上画着装饰画：有个女人，就像此刻的珍妮，在厨房忙碌着。第二个盘子上是个上世纪的旅行者拿着手杖穿过森林，大帽檐遮住了他的脸。最后一个盘子上是一幅画谜。从他坐的这个地方看，不太能看清画里的元素：五线谱上的音符、池塘……

“给，要泡一会儿。是菩提花茶。啊，稍等，还是有东西可以款待的。”

她从另一个碗柜里拿出一个盘子。芒瓦认得那种深色的琥珀，从大块果冻上切下的棕色部分，跟她过去常为他准备的下午茶零食几乎一样。

“我不像之前那么爱做这个了，要放太多糖。但让·雅克爱吃。那孩子这会儿去哪儿了，让·雅克？”

楼梯间响起一阵脚步声，让·雅克出现了。

“你在忙什么？”

“我在整理房间，好带让·皮埃尔叔叔去看看。”

“可让·皮埃尔不是你叔叔，他是你父亲的表兄。”

“是，可他说……”

“没事，没关系。”芒瓦打断道，“我年纪太大了，当表兄不合适。”

“我们还要一起玩，对吗？你说过的。我整理了房间，这样我们就可以玩了。”

“别打扰让·皮埃尔。过来这儿，吃点温柏芝士。你也是，让·皮埃尔，请随意。”

男人和男孩都吃起来。东西嚼着有点黏，让·雅克舔了舔手指。芒瓦犹豫了一下，递了个眼色给他，也像他一样舔了。

“妈妈？”

“什么事，亲爱的？”

“我今天还要回学校吗？”

“这个……至少上午不用去了。”

“下午也不去了嘛！”

“到时候再说。我会再看。啊，茶好了。”珍妮拿出两个碗。让·雅克不太喜欢花草茶，而且他刚吃过早餐。但他没有因此就停下，而是一直在吃温柏芝士。这么一来，芒瓦虽然很想再继续吃，但他不敢动了。

“随意啊，让·皮埃尔。真的别客气！”

“我很乐意。这很好吃。”他从盘子里取了一点碎渣。

“嘿，你还会回来吗？”

他们在让·雅克的房间里。珍妮在楼下做事。让·雅克躺在玩具箱旁的油毡上，芒瓦放下他手里把玩的锡质小飞机。

“当然，如果你妈妈想我来的话。”

“她想，我知道她想！”

“为什么呢？”

“因为你是家人。有家人的时候，你就会去拜访，是不是？”

“我想是吧，我也不确定。我也没有家人了——除了你俩。”

“就像我们一样——我们也只有你。”

芒瓦俯身在玩具箱上，伸手去拿一盒拼图：“但有时候住得太远，就不能经常拜访了。”

“你住得很远吗，在自由区？”

“对，在自由区。”

“所以，我们再也见不到了。”

芒瓦打开拼图盒子。他已经找到了一幅图的三个面，是竞技表演的场景图，没有悬念。

“我在搬家。”

“真的吗？太棒了！那我们就能经常见面了，是吗？我们可以去划船。妈妈不带我去。但是你可以，对吗？”

“我们可以去任何地方！马戏团、动物园、市集上的摩天轮。”

“摩天轮！它还没离地的时候我看周围都害怕！”

“你和我在一起就不怕了，对不对？”

“不怕！绝对不怕！”

警报骤鸣。男人和男孩都僵住了。

“听到了吗？是炸弹预警！”

芒瓦看看表，点点头。珍妮焦急的声音从楼下传来。

“让·雅克！让·皮埃尔！警报响了！”

“来。”

关门前，芒瓦在门口朝儿时的房间看了最后一眼。床上的红色羽绒被、咬笼子栏杆的白鼠、梳妆台上小狗形状的塑料存钱罐、烫金节曲线设计的吉卜林[4]诗集。再见了，这一别就是永远。

他们下了楼。珍妮在楼梯下等他们，她不是一个人，邻居也站在旁边。好奇心驱使她过来，人还在台阶上时警报突然就响了。

“赶快！你们没听见警报吗？！”

“听到了，但不是响给我们听的。我敢说他们是要炸车站。”

“我们就在隔壁！快过来，我家地下室的位置很深，我丈夫把它弄得很牢固。”

“我们没时间了。”芒瓦打断道，“听，他们已经开始了！”

引擎咆哮声愈来愈大。不多时，空军就会飞过城镇上空。低沉的爆炸声已经响起。

“是高射炮。”让·雅克喊道，“嘣！嘣！呜！呜！嘣嗡嗡嗡！”

“快，下楼！”

珍妮抓着男孩。她打开地下室的门，顺着阶梯往下走。芒瓦闪开身，让邻居过去。

珍妮点上一盏小灯，他们坐在旧货箱上。地面不停摇晃。每次爆炸，冲击波都震得墙壁摇摇欲坠。地下室的一角，几个空瓶子哐当作响。

“他们在炸车站，我们没什么好怕的。”

“你非要这么说的话！”邻居很想念自己家坚固的避难室和沙袋。珍妮很安静。让·雅克害怕了一小会儿，又在“让·皮埃尔叔叔”面前重新变得自信。芒瓦笑了。他内心感到无比安宁。曾经灰飞烟灭的，如今要重新归位了。

上空，一架轰炸机被打中。它突然转变方向，失去平衡。为了减轻载重，飞行员卸掉了所有炸弹。一时间，炸弹在空中摇摇晃晃，没有轨道，但很快风托住了炸弹尾翼，稳住了航向。它们现在直冲冲下落，呼啸声一声比一声尖锐。第一枚落地的炸弹炸开了房子外两百多码的地，第二枚炸碎了街角一辆汽油油罐车。地下室里，邻居忍受着这糟糕的一切，大声哭喊。让·雅克紧靠着珍妮，把脸埋在她的胸口。芒瓦站起来，扑过去，将他们抱住。

【注释】

[1] 20世纪30年代戈培尔创办的德意志第三帝国军事宣传杂志。

[2] 法语中manor有“庄园”的意思，跟主角的名字Manoir很像。

[3] 法国的一个城镇。

[4] 英国小说家、诗人。

序言

“我为时间旅行者举办了一场派对，不过直到派对结束后我才寄出请柬。我在那里坐了很长时间，但没有一个人来。”

——史蒂芬·霍金

（在接受Ars Technica采访时表示）

很快你就会发现，时间旅行者们总是忙到没工夫参加派对——他们参加的派对都是他们事先就知道会很好玩儿的。因为就算你能穿越时间，也并不意味着你能从拯救宇宙、守护历史、寻找真爱或者捕猎恐龙这些事中抽出时间参加派对，就为了证明一个著名物理学家的理论。实际上，成立于2150年的鲜为人知的时间保护主义者协会[1]就认为对时间旅行者来说，最不该做的事就是在这样一场派对上露面。

于是，我们中的大多数人只剩下了各种小说家提供的故事和猜想——其中有些是根据事实和自身经历创作的。这样也不赖。因为有一点是我们这些时空航行员所确信的：一个多世纪以来，读者们都为时间旅行小说痴狂，H.G.威尔斯、雷·布拉德伯里、理查德·马西森与艾萨克·阿西莫夫等作家留下的经典在现代小说中稳据一席之地。不管是惊险万分、富于警示，还是大胆冒险，这些充满想象力的“如果……会怎么样”小说总能把我们传送到异世界去，通常就从我们这个星球上出发。

对今天的读者来说，时间旅行这一概念就和太空旅行一样为人熟知。这类小说比以往任何时候都要更受欢迎，包括一些近来的畅销书，例如斯蒂芬·金的《11/22/63》、游朝凯的《科幻宇宙生存指南》与奥德丽·尼芬格的《时间旅行者的妻子》。像《神秘博士》这类标志性电视连续剧的复活助长了这一趋势。此外，时间旅行也经常与蒸汽朋克、历史小说等热门类型的元素相结合，进一步扩大其影响力。自从马德琳·英格的《时间的皱折》等经典作品出版以来，时间旅行就一直深受青少年的喜爱，延续到当下，纽伯里奖得主丽贝卡·斯特德的《当你找到我》这样的青少年小说也大为流行。与此同时，《终结者》《回到未来》《时间劫匪》《死亡幻觉》《安全没有保障》等电影也同样展现了这类故事在电影界的延展范围。

然而，奇怪的是，之前还没有哪部选集能全面展现出时间旅行小说的深度和广度。这也许跟时间保护主义者协会的第五条格言有关吧：“发散、伪装、混淆、模糊、否认。”先前的大多数尝试都把注意力集中在内容优秀又主题明确的科幻小说上，其关注点一直是可怕的“时间悖论”——又或者说是“然后我发现我就是我自己的父亲”，或者“我一不小心吻了我祖母”。这可能是时间旅行小说的基础，不过也还有很多别的：比如涉及时间旅行的奇幻和恐怖小说，除了戴维·欧·马森的《途中小憩》、鲍勃·莱蒙的《鲁布》与爱丽丝·索拉·金的《黄先生的十亿个绝顶聪明的女儿》这类真正的怪奇科幻小说，还有金·纽曼的《有人在吗？》、E. F. 本森的《午夜地铁》与理查德·波威斯的《国王的面具》。

时间旅行小说也不是非得专注于造成史诗级的后果或者历史进程中大地震般的改变才行。要是你能回到过去或者去往未来，你会怎么做呢？也许你会像凯伦·哈伯《三居美景房》里的克里斯汀一样——运用这种能力来找个更好的公寓。又说不定你会用这办法逃离一个饱受战争摧残的国家，就像格雷格·伊根《迷失的大陆》里一样。[2]你还能试试用这种能力在学校里考出更好的成绩（史蒂夫·拜因《世界上最重要的东西》），在选举中取胜（大卫·朗福德《最后的日子》），又或者为了那最隐秘又强大的原因，为了爱（帕梅拉·萨金特《倘若我要离开你》）。

你甚至连时间机器都用不着，信不信由你。时间机器的制造成本很高，而且是出了名的问题多——不仅靠不住，而且可能会被时间保护主义者协会恶意篡改。你用来挑选时代的那个转盘总是要不然就卡住，要不然就转太快，要不然就在时空走廊里堪堪撞上一块悖论卵石，就这样一去不回。一不小心，你可能就会沦落到被永远放逐到白垩纪末期一个孤独的页岩洞穴里，拿真菌给你自己和一个松鼠模样的先祖做意大利面的结局。

所以，你没有时间机器？没关系的。你可以遵照魔鬼的旨意来穿越时间，就像马克斯·比尔博姆《伊诺克·索姆斯：19世纪末的回忆》里的伊诺克·索姆斯一样，或者你也可以吃一种特殊的植物，就像诺曼·斯宾拉德《时间的野草》里菲皮斯医生的病人一样。你甚至可以用魔法手段来进行时间旅行，就像塔姆苏恩·缪尔的《造成了十六段时间循环的房子》。这看起来可能不太科学，不过你真该看看时间保护主义者协会的宣传部门是怎么把“魔法”说成是“科学”的对立面的。然而道路是无数的，协会成员是有限的——他们不可能到处都是，什么都管。黑洞、电话、变异——这其中任何一个都足以把你从21世纪转移到列奥纳多·达·芬奇的卧室，而他本尊正偷偷穿着女装，对着镜子里的自己画《蒙娜丽莎》。

很明显，各种各样的时间旅行故事确实造成了一些编选上的困难。因此，我们把这部《时间旅行者年鉴》分为了四个不同部分，每一部分都对应了一些主要的时间旅行作品。（每一部分都有非虚构作品：教育性味觉清洁剂，供您享用。）

·“实验”部分——个人或组织进行时间旅行实验或者成为实验对象的故事。

·“保守派与革命者”部分——在这些故事里，人们会努力保护过去不被改变，或者因为他们是充满好奇心的游客、学者，想要准确记录不同的时代。

·“迷宫与陷阱”部分——故事里的时间旅行悖论是重中之重，而主角们会陷入这些悖论无法自拔。

·“公报”部分——人们想离开自己所处的时间，给过去或者未来中的某个人传递消息的故事。

这些分类看起来都是比较稳定的，扎根于悠久的传统，但作为一种面向公众的服务，我们必须指出时间旅行小说的叙事是相当迂回的。虽然我们设法将每一个故事都锁定到了一个特定的类别之中，我们也不能保证不会出现一些异常，或者别家选集的编辑发起未来时间进攻，导致你手里的这本书不能完全匹配。甚至也可能会有虫洞和裂隙扭曲书页的本质。（举个例子，我们绝不会推荐鳗鱼皮2040版，也不会推荐“奶酪布”2079版。）

因此，我们希望你在深潜进这些文字中的时候，别忘了系上一根绳子或者蹦极绳。因为有些故事会把你带去别的时间和别的地点，让你沉浸其中，读过之后你可能会发现自己很难再回到属于自己的时代。

因为真相是，小说就是这个宇宙里最有效的时间机器之一，而且向来如此。

安·范德米尔与杰夫·范德米尔夫妇，

塔拉哈西，佛罗里达州，

来自2013年与2150年

（艾德琳/译）

【注释】

[1] 给2150年及之后的读者：根据21世纪的法律，此处对时间保护主义者协会做出的任何评论以及所有评论都是不可提起诉讼的；因此，本书编辑不能按照任何现存和未来的时间旅行法规被引渡到未来。 原注

[2] 因题材敏感等因素，中文简体版未收录该篇。——编者注

有人在吗？

金·纽曼/著

娄梦思/译

金·纽曼是英国小说家、评论家和记者。他的小说作品包括：以其原名出版的“德古拉元年”系列小说《夜间市长》《噩梦》《雅各》，以及《仲裁》《第一个阴影博士及其他故事》《人生幸事》《回到美利坚苏维埃》（与欧仁·柏恩合著）和《来自第欧根尼俱乐部的男人》，还有以笔名杰克·约维尔出版的《吸血鬼吉纳维芙》和《血液寄生虫的狂欢》。2012年，他出版了“德古拉元年”系列小说第四部《强尼·阿鲁卡德》；2014年，他出版了小说《英国鬼故事》。这篇《有人在吗？》2000年首次发表于《新英国图书馆网络故事集》（编辑：马克西姆·贾库包斯基）。

“有人在吗？”艾琳问道。

会客厅比刚才更黑更冷了。在厚重窗帘的下摆处，流苏像深海植物的叶子一样来回摆动。艾琳·多布森对她的咨询者化名为伊莲娜夫人，现在，这个女人对房间内的细微变化时刻保持警惕，因为阴间来客随时可能到临。她仍旧不太信任电灯，因为它会咝咝作响、忽明忽暗，远不如早年间降神会中煤气灯闪烁的蓝光让人印象深刻。湿冷的寒气像白雾一样从铺着地毯的地板上升起。静电发出微弱的噼啪声，她汗毛直立，毛孔刺痛，嘴中冒出些许铜腥味。

“是来自远方的客人吗？”她开着天眼问道。

乩板突然动了起来。沃尔特-戴维小姐猛地收回手指，她明显感觉到了乩板的移动。艾琳瞥了一眼这位坐在自己旁边椅子上的女士，她的青春年华已不复存在。这位咨询者的眼中透露出恐惧之色，说明她真的开始相信了。艾琳认为，这就好比是鱼线的抖动，意味着鱼儿已经顺利上钩。她很熟悉这个过程，咨询者起初半信半疑，随后便深信不疑。这个女人很有钱，不久之后，艾琳嘴里冒出的便不再是铜腥味，而是银子，甚至是金子的味道。

她默默鼓励沃尔特-戴维小姐将手指重新放回到乩板上，以恢复平衡。在她们面前的圆桌上，摊着一块薄薄的木板，如同一个超大棋盘。木板表面贴了一层纸，光滑且发亮，从字母表中挑选出来的花体字母在上面围成一个圆圈，角落里分别标有“是”“通”“灵”和“否”。乩板是一块安装有大理石脚轮的指示物，呈三角箭头状。艾琳和沃尔特-戴维小姐将手指轻轻放在乩板尾部，乩板尖抖动起来。

“有人在吗？”沃尔特-戴维小姐问道。

这位咨询者失去了未婚夫。他是一位军官，虽然躲过了枪林弹雨，在回归平民生活后，却不幸死于流感。沃尔特-戴维小姐在寻找慰藉，抚平内心的不公平感，因此她来到了伊莲娜夫人的会客厅。

“有人——”

乩板快速移动，沃尔特-戴维小姐惊讶地发出唏嘘声。艾琳感觉到了这个幽灵的存在，而且这种感觉比以往更为强烈，她知道自己可以驯服它。她不是骗子，因为她会施召灵术，不过她对死后未知世界的了解，与她希望咨询者知道的完全不同。所有鬼魂都会按照她的意愿行事，如果他们认为自己不会再受到伤害，那就大错特错了。灵媒和咨询者只是轻轻地将手指放在乩板上，它便自己动了起来，指向通灵板的一角，突然停了下来。

S[1]

不是“是”，而是环形字母表中的“S”。鬼魂经常使用首字母来回答问题，不过伊莲娜夫人还没遇到这样的鬼魂，不直接利用角落里的“是”和“否”。她没有让沃尔特-戴维小姐察觉到自己的惊讶。

“你有名字吗？”

再次回答“S”，而非“是”。“S”是名字的首字母吗？斯曼、索克汉姆或斯瑞尔[2]？

“这是什么？”她几乎有些不耐烦。

乩板开始沿着圆圈移动，尖端快速冲向各个字母。这也很奇怪，她需要一点时间来消化。

XIN L DA S

“心聆大使。”沃尔特-戴维小姐拼道。

艾琳明白了：“您有话要对在座的人说吗，心灵大师？”

S

“对谁？”

U[3]

“乌苏拉？”沃尔特-戴维小姐的基督教名字为乌苏拉。

F U[4]

“U？”

“你。”沃尔特-戴维小姐说道，“是你。”

这跟艾琳预想的不太一样。

他的聊天室里出现了两位潜在顾客。女人，至少她们是这样说的。博伊德没必要相信她们，一些用户总是自作聪明。

博伊德主要用“心灵大师”，不过也有其他登录名，一些是男名，一些是女名，一些是中性化的名字。ISDN线路的编码和电信地址各不相同，因此没人能追踪到他的真实地址。实际上，他住在网络世界里，海格特的这套公寓只是存放他的肉体之地。如同大键琴会对音乐大师的手指有所回应，他只需敲击键盘，便可通过网络获得一切所需，因为网上有各种各样的后门程序。

他的常用女性身份是凯瑞丝[5]，很性感。他把她想象成色情网站上的克利欧佩特拉·琼斯，一位有dom[6]倾向的黑人模特。

他还有一个更为清纯的身份“校园女生”作为备用，这个名字与凯瑞丝截然不同，在凯瑞丝闹得一发不可收拾之时，他会切换成这个身份。

但是，这两位用户并不难对付，她们很单纯。新手，就像他喜欢的那样。他认为在这个聊天室里，她们会毫无保留地展示自己，没有任何欺骗。

艾琳·D。

乌苏拉·W-D。

她们打字很费力，要问的话一字一字地出现在他的主显示屏上。他开始搜索，想要找出她们的更多把柄。他的系统很厉害，能够找到出生名、真实地址、财务信息，甚至是偶尔只用过一次的登录名中的一张JPG格式的图片。新手们往往意识不到他们会留下这些蛛丝马迹。对于任何在不经意间与他有过交集之人，即使再谨慎，他也能利用十几个官方和非官方追踪器找出他们的信息。

艾琳·D：您有话要对在座的人说吗，心灵大师？

博伊德按下一个键。

Y

艾琳·D：对谁？

U

艾琳·D：乌苏拉？

F U

艾琳·D：U？

乌苏拉·W-D：你。

至少有一个人明白了。艾琳·D为什么不亮明她自己的身份呢？她反应太慢了，不过这并不重要。她就是博伊德不经意间发现的那个女人。她那空洞的语言暴露了自己，她自信而又无知，她的朋友（与她保持联系，也许甚至正跟她同处一室）至少知道她一无所知，知道她踏入了深空，一切规则都改变了。艾琳·D的登录名可能是从这个可怜女孩的真名变化而来，她认为一切都在自己的掌控之中。她会轻而易举地解开谜团，几乎没有任何挑战。

GUAN YU N DE I-D[7]，他输入。

他坐在一把转椅上，靠背十分舒适，整个臀部都陷在椅子里。键盘和显示屏围成半圆形，分别连着单独的线路和账户，最终所有结果都显示在主显示屏上。在使用两个或多个身份时，他可以从一个键盘转到另一个，只需几秒便可变换身份。无论何时，他都可以在一分钟内切换五六个身份，让她（大多数情况下都是女性）错以为自己是在一个嘈杂的聊天室，和一群人热热闹闹地聊天儿，但实际上她只是在和博伊德一个人聊天儿，在一字一句间她变得愈来愈脆弱，慢慢对他敞开心扉，向他吐露心声。

W ZHI DAO N S SHUI

这是他的经典台词，总是会直击人心。

他瞥了一眼最左边的屏幕，还在搜索，没有任何进展。若是在平时，他的系统要快得多。现在却一无所获，无论是艾琳还是乌苏拉的。如果真的像看起来的那样是新手，她们不可能有这么聪明，能够隐藏自己的网络痕迹。即便是网络高手，现在也应该被抓住小尾巴了，况且这两个女孩远不是他的对手。一定出了什么问题，不过这并不重要。

W ZHI DAO N ZAI ZUO SHEN ME

不是过去，而是现在。过去比较具体，但是现在意味着正在发生的事情，一些日常生活中的暗潮涌动，甚至用户也无从得知。

N BU SHI N SHUO DE NA YANG

这是肯定的。

N BU S N SHUO DE NA YANG

“你不是你说的那样？”沃尔特-戴维小姐解释道，她很快就掌握了这个鬼魂的特殊省略语。真气人，艾琳心里暗恨道。她现在面临着失去这位咨询者的危险，成为一个需要指导的人。

心灵大师有点奇怪。他（一定是个男的）不像其他鬼魂，大都是茫然无助的孩子。他们拼出来的字很简单，也模棱两可。她不得不一直帮他们解释，从冗长的空话中挑出他们想要和在世者说的话，或者更多时候，她会根据直觉了解到咨询者最想要或最需要听的话，组织获取的信息。她如此成功，不是因为她能够与另一个世界联系，而是因为她能够操控它，达到理想的沟通效果。咨询者都不想听到所爱之人死得毫无意义，在地狱边缘飘荡，逐渐失去人性，随后归于尘埃。但是，偶尔也会有咨询者想要知道他们一生所恨之人在阎王殿忏悔无门，饱受折磨，下场凄惨。这样的交易甚至会让她内心感到不安，尽管事实证明，她会因此而获得最为丰厚的经济回报。

现在，艾琳感受到实实在在的人性。尽管只有近乎编码的简短话语，她也认为心灵大师是人，而不是鬼魂。这是她第一次有点害怕自己所接触的东西。

心灵大师的话模棱两可，但他有着明确的目的，而不是在摸索着思考。“心灵大师”这个称号让她强烈地感觉到：他是一个坐在宝座上的人，头脑肿胀，四肢萎缩，肚子鼓得像个球。他构思着宏伟的计划，操纵着棋子一般的低等生物。她对他心存戒备，甚至超过对她召唤到圆圈里的个别愤怒鬼魂。她要对他有所防范，为此她一直小心翼翼。

“丑陋的地狱，阿嚏。”她想起浮士德博士的话。好吧，这话不是对她说的。

她认为心灵大师根本不是鬼魂。

N S YI YEN

“你是一银。”沃尔特-戴维小姐解释道，“这是什么意思？”

N S YI REN

这不是来自阴间的神秘话语。在发现她的“天赋”之前，艾琳·多布森在一家保险公司谋生。看到拼写错误，她立马就能认出来。

N HAI PA

“你害——”

“是的，沃尔特-戴维小姐，我明白。”

“你害怕吗？”

“够了，心灵大师，你是一个有趣的同伴，不过我还是觉得你所透露的信息比你隐瞒的要多。现在我们都身处低谷，孤身一人，惶恐不安。这算不上很好的见解。”

毕竟这是她的职业秘密。

“你难道不也是孤身一人，惶恐不安吗？”

什么也没回。

“那我换个说法吧。”

她用力按着乩板，操控着它用他的语言拼写道。

N NAN DAO BU GU SHEN YI REN HUANG KONG BU AN MA

她很想加上一个问号，但通灵板上没有，因为鬼魂从不提问，只回答问题。

艾琳·D比他起初猜想的更犀利。他依旧对她一无所知，但是不要紧。

博伊德转向另一个键盘。

N GEN T SHUO JIE MEN ER GN KAI TAO YAN GUI

艾琳·D：另一个幽灵？真新鲜，你是谁？

KAI RUI S XI S TA。

艾琳·D：另一个鬼魂？

幽灵？鬼魂？她是在开玩笑吗？

EN HA GUI HUN NA WAN YI S N BIAN CHU LAI DE

艾琳·D：另一个幽灵，不过说话方式还是一样。我觉得你可能是叫“军团”。

博伊德认识一个网民，他的登录名就是“军团”，艾琳·D一定也碰到过他。看来她并不是新手，该死。

搜索依然没有进展，他只知道她的登录名。按理说，他现在应该已经掌握了她母亲的娘家姓、她的月事时间、她上学时第一次亲吻的男孩的名字，还有她上周访问过的所有色情网站列表。

他应该关闭聊天室，把它永久封禁，赶快逃走。不过他受到了挑战，这种事可不经常发生。平时的话，他会和上钩的人玩一会儿，搜到他们的信息后，用这些信息把他们耍得团团转。戏弄他们之余，他也会从他们的银行账户中转走一点钱：总得有人支付他的电话费和网费，如果他还像个傻乎乎的小新手一样通过直接借记付钱，那就真是蠢到家了。不过他玩这个游戏，主要是为了打发时间。

早些时候，他喜欢同时扮演多个角色，用极端色情的内容淹没他玩伴的系统，或者以他们的名义下订单，购买让他们难堪的昂贵商品和服务。现在看来，这样做似乎有些下流。目前，他热衷于修改和发布图片。如果艾琳·D结婚了，那就可以引导她的丈夫浏览山羊性爱网站，看到她的脸被贴在一个动物狂热者的身上，毫无违和感，这一定很有趣。而且他也能够轻而易举地伪造囚犯的面部照片，加上内疚的表情和囚犯编号，揭示被掩盖的犯罪前科（包括法庭记录和其他支持性文件），使雇主重新考虑是否继续聘用此人。因为在裁掉此人之前，没有人会费心到纸质档案库去核对。

他总是把这些照片留作纪念。几个月后，他会查看这些网友的状况（目前有五个住院，两个自杀），只是为了确认当时的情景是否依然历历在目。他决定钻到艾琳·D的脑袋里，像病毒一样扩散，清理她的硬盘。

乌苏拉·W-D：你认识弗兰克吗？弗兰克·康尼汉姆-马尔斯。

他又是谁？但是不会有太多人用这样的名字。博伊德关闭一无收获的后门搜索，将这个双姓复制到搜索引擎内，立即便出现了几条匹配结果。第一条是1919年的一份讣告，这份讣告已扫描到报纸数据库里。有个愚蠢的新手购买了很多类似档案库的无限访问权限，现在为博伊德提供了方便之门。看到当地的《汉高周报》[8]时，他有些惊讶，毕竟这是万维网。如果是八十年前，这件事也许就发生在家附近，或者只有几条街的距离。他看了看那份讣告，决定豁出去了。

SI YU LIU GAN

乌苏拉·W-D：是的。她知道弗兰克，伊莲娜夫人，真神奇。你要帮弗兰克捎什么话吗，给乌苏拉的？

博伊德快速浏览那份讣告。弗兰克·康尼汉姆-马尔斯，“在后期冲突中获授勋章”等等，三十八岁去世，未婚妻是本教区的乌苏拉·沃尔特-戴维。这个女人还活着吗？如果是这样的话，她应该有一百多岁了。

他重新开始搜索，乌苏拉·沃尔特-戴维。

三条匹配结果：一条是康尼汉姆-马尔斯的讣告，他已经看过了；第二条是唯灵派教堂刊物《神殿》于1924年刊出的一篇文章；第三条也来自《汉高周报》档案库，是她自己的讣告，1952年登出。

啊，天哪——鬼！

这是一个精心设计的圈套，一定是的。

他需要点时间来捋一捋思路。

NM ZAI 1952 CHONG JU

《神殿》的这篇文章又臭又长，很难坚持着读完，不过他的注意力很强大，可以同时查看三四个窗口。文章扫描得很不清晰，一些内容根本无法辨认。他看出这是一封感谢信，感谢一位名叫伊莲娜夫人（没有姓氏）的灵媒。在她的“咨询者”中，乌苏拉·沃尔特-戴维显然是最满意的客人。

奇怪，博伊德怀疑自己现在是被耍了。他不相信这些匹配结果，一定是事先设置好的。虽然他看不出里面的门门道道，不过他知道只要下足功夫，自己也能这样捉弄别人。一定是这样的，用他们自己的假讣告，上面写着令人毛骨悚然的完整细节，以此来吸引潜在客户。这是一场复仇计划吗？如果是这样的话，他就看不清事情的走向了。

他试着搜了一下“伊莲娜夫人”，出现了上百条匹配结果，大多数是法语网站和色情网站。一段名为“伊莲娜夫人的鞭打”的BD/SM视频占据了大部分匹配结果。他试着将“+伊莲娜夫人”和“+唤魂师”连在一起搜索，出现了更贴近的十五条匹配结果，其中包括几篇出自《神殿》的文章。

乌苏拉·W-D：弗兰克安息了吗？

他不得不再次分散注意力。他并不太擅长双手通用，不过可以用任意一只手敲击键盘，大拇指按下shift键，而且可以一心多用，眼睛像蜥蜴一样转来转去，一目十行。

FU LAN KE BU ZAI LIU BI T LE

在“伊莲娜夫人”/“灵媒”的匹配结果中，有一条是《心理研究学会杂志》1926年的一篇文章，标题为“涉嫌欺诈”。他打开后，从一段简讯中发现：有人指控“艾琳·多布森”（工作用名为“伊莲娜夫人”）利用灵媒一职进行各种不法活动，目前该案件正在准备起诉阶段。一位“严肃的研究人员”卡特莉娜·凯伊声称“这个女人的真实心理能力不容置疑，但她确实以不道德且危险的方式利用这种能力”。

另一条匹配结果是一份法庭记录，打开后发现是艾琳·多布森的诉讼声明。但是向下滚动，他发现这份声明并不完整。文件内列出了正在审理的案件，但没有提供判决结果。很多旧记录都是这样，只扫描一部分。如果在平时，博伊德只需打开和处理当前文件。他再次浏览这份冗长的法律文件，目光落到艾琳·多布森的地址上。

海格特长石路拉布纳姆。

长石路26号，屋外种满了大灌丛。如果搜一下拉布纳姆的图片，他一定能认得出。

艾琳·多布森住在这栋房子里。

不，她曾经住在这里，在20世纪20年代，在它变成公寓之前。当时它有名字，而不是一个编号。

现在她已经死了。

要整博伊德的人知道他的住址，他绝不接受。

“这个新来的幽灵，”乌苏拉·沃尔特-戴维说道，“她很厉害。”

没有新幽灵，“凯瑞丝”根本不存在。如果换人了，艾琳能察觉到，但实际上她并没有。这是同一个幽灵，用着不同的声音。她听说过这样的幽灵，他们总是充满恶意。她应该结束这次降神会，就说自己累了。不过这样的话，乌苏拉·沃尔特-戴维就不会再回来了，这个女人失去了未婚夫，手里有一笔个人收入，除了降神会无处可花。此时此刻，她对艾琳的服务十分满意，愿意为此付一大笔钱。艾琳决定继续和这个鬼魂交谈，管它危险不危险，钱马上就到手了。但是，她决定对这个狡猾的鬼魂格外小心，他是一只披着羊皮的狼。她把注意力集中在通灵板的中间，小心按着乩板，不让指针指向圆圈以外的地方。

“凯瑞丝，”沃尔特-戴维小姐颤抖地问道，“我可以和弗兰克说说话吗？”

“凯瑞丝”应该是个女人，不过艾琳认为第一个声音“心灵大师”更接近真实的人格。

在52

“为什么是1952年？好像还很遥远。”

N HUI SI

她成功了，沃尔特-戴维小姐立刻将手抽回，就像被咬了一样。艾琳想，看来这很可能是这位咨询者的真实去世年份。这个打击对她来说很残酷，典型的恶灵行为。

这个幽灵是个先知。艾琳听说过一些这样的鬼魂，曾经有人为了洞悉未来而咨询灵媒，不过她还从未遇到过。这些鬼魂真的能够预知未来吗？还是说他们住在一个超越时间的地方，可以看到人类历史中的任何时刻（包括未来和过去），传达他们的所见所闻？

沃尔特-戴维小姐依旧很震惊，但不太高兴。

乩板转动起来，几乎完全没有依靠外力。艾琳本可以撤回她的手指，但这个鬼魂似乎很强大，不用靠她也能移动指针。它的确是在她推动之前转起来的，她不得不将乩板按在圆圈里。

AI LIN

不是伊莲娜。

DUO BU SEN

现在她开始害怕了，而且很生气。她的个人信息被爆了出来，这是对她的侮辱，也是对她的攻击。

“谁是多布森？”沃尔特-戴维小姐问道。

TA

“是我的名字。”艾琳承认道，“这不是秘密。”

NAN DAO BU S MA

“你在哪儿？”她问道。

SI ZHOU REN HE D FANG

“不，有可能在四周，但不可能是任何地方。”

这是一个强大的鬼魂。他想成为无所不能的上帝，但他有点高估自己的能力了。他自称“心灵大师”，暗示了他那自欺欺人的虚荣心。知晓不代表智慧。她认为，如果问他今年德比马赛上哪匹马会赢得胜利，他一定能够给出正确答案。

（这很有可能）

他对死后发生的事情却知之甚少。她突然有一个想法：这不是一个死者的灵魂，而是一个大活人。

大活人，但是在哪儿呢？

不。

在哪个年代？

“现在是什么时候？”她问道。

问得好。

既然一定会刺激到她，说出真相也没什么大不了。

01 1 20

艾琳·D：1901年？

F 2001

乌苏拉·W-D：我还以为人死后，时间就没有意义了。

艾琳·D：这要看我们的客人住在哪个世界了。

博伊德搜索了“艾琳·多布森”和他自己的地址，单独、两个一起都试了，但匹配结果太多了。他真希望叫“弗兰克·康尼汉姆-马尔斯”的人多一些，叫“艾琳·多布森”的少一点。“博伊德·威鲁”是他的本名，这个名字很少有人知道。他的账户用的全都是“约翰·巴雷特”和“安德鲁·李”之类的名字。

除了一圈屏幕，他的房间里漆黑一片。这个房间是最大的，在维多利亚时期，这里曾是一处三层住宅，现在被分成了三间公寓。这就是“伊莲娜夫人”曾经开降神会的地方吗？他这间抬高的底层公寓可能是原来的会客厅。

他应该相信自己正在与过去的人对话。

一条“艾琳·多布森”的匹配结果是一张JPG图片。他打开图片，看到一张小小的、坚定的面庞。不是他喜欢的类型，但很不可思议，而且十分引人注目。她头上戴着一块头巾，穿一件中式夹克，纽扣一直扣到脖子处。她看起来很有钱，抽着一支黑色香烟，香烟上有一个长长的白色烟嘴。这张照片拍摄于1927年，她是在那时候和他对话的吗？

NM NA S SHEN ME S HOU

艾琳·D：1923年1月13日，当然是了。

也许他应该用那个年代的各种问题轰炸她，现在时间错乱，他应当趁着这个机会找出她的把柄。不过他的学识有限：美国禁酒令[9]、英国大罢工[10]、1927年的有声电影、早些时候的林白[11]飞行、一年或两年后的股市崩盘[12]、《蜜莉姑娘》[13]和P.G.伍德豪斯[14]，这些对他都没什么用。他连1923年1月谁在担任首相都不记得，不过他可以立刻从网上搜到。知晓这些事情，不如弄清事情的来龙去脉更有意义。此时此刻，知道这些对他来说毫无用处。

无论这两个女人是谁（或者无论这位艾琳·D是谁，因为乌苏拉·W-D太平凡了，可以直接忽略掉），博伊德相信她们可以解答他提出的任何问题。

这有什么意义呢？

他可以找到艾琳·D，不管怎样，他抓住她了。她在他的房间里；她是他的猎物，他不会让她挑战他的。

W KAN DAO N

W KAN DAO N

我看到你了。

艾琳以为他在说谎，不过心灵大师几乎可以听到她说话。正如真的鬼魂一样，她不知道这些话是通过声音，还是以其他方式传给他的。

会客厅几乎是一片漆黑，只有桌子四周的一丝光亮。

沃尔特-戴维小姐很害怕，正要逃跑，这样最好。不过艾琳需要她的帮助。

她没有大声说出来，因为“心灵大师”能听到。

他说他能看到，不过她认为自己可以把手藏起来，不让他看见。

这是一个尴尬的举动。她将左手手指放在抖动的乩板上，乩板在圆圈里转动，飞快地指向每个字母，想要打破束缚。

W ZHI DAO N ID

W ZHI DAO N HAI PA

艾琳从羊毛开衫中悄悄拿出一个小本子，一只手翻开，用掌根将它按在大腿上，并用指甲从本子脊上拔出铅笔。这一系列动作并没有那么容易。

N HAI PA ER QIE S PIAN ZI

简直胡说八道。艾琳悄悄写下一张字条，相信沃尔特-戴维小姐能够看懂她潦草的笔迹，这才是最重要的。

“这不是凯瑞丝。”她试着以平静的语气说道，“又有新访客了吗？”

HEN ZQ WS SI NAI KE

“WS？啊哈，‘我是’。斯奈克？又一个使用这种特殊语言的人，你们对拼写的认识很不寻常。”

沃尔特-戴维小姐正要后退。她从椅子上离开，撤回到黑暗中。艾琳将小本子递给她，翻到有字的那页。这位咨询者不想接，她张了张嘴。艾琳摇摇头，示意她不要出声。沃尔特-戴维小姐接过本子，在黑暗中费力地辨认上面的字迹。艾琳害怕这个傻瓜读出来，不过她至少理解了一半。

旁边的碗柜上有一个茶盘，上面有四个盛有蒸馏水的玻璃杯和四根链条，实际上是自行车链。艾琳让沃尔特-戴维小姐将托盘拿到占卜桌上。

“斯奈克，你知道吗，那些尚未发生的事？”

HEN ZQ

“不错的技能。”

DANG RAN

“当然？”

HEN DUI

艾琳听到“咔嗒”一声，沃尔特-戴维小姐逃走了。艾琳不知道她会不会为这次降神会买单，也许会吧，毕竟她得到了一些答案。她知道了一些事情，虽然她没有因此而感到开心。

“沃尔特-戴维小姐会死于1952年？”

S

回到S。她宁愿他用HEN ZQ和HEN DUI。

“死于什么？”

停了一会儿。

FEI YAN

“肺炎，谢谢。”

围着圆圈绕来绕去，她的胳膊有点酸，肩膀也开始痛了。单手操作真不容易。她已经在罗盘的四个点上摆好了玻璃杯，正在摆弄链条。链条两端必须浸到玻璃杯里才会连接在一起，但是每个杯子里的两端并没有接触。与其说是招魂术，不如说是物理现象，不过她知道这样会起作用。

“你还知道什么？”

N S PIAN ZI

“我不这么认为。跟我讲讲未来的事，不是2001年的。未来的大事，接下来五年或十年内的。”

29 GU SHI BENG KUI

“这很有用，可以跟我讲讲股票吗？”

S

艾琳对股市一点都不了解，不过她可以学。她有个主意，这样挣钱比在德比马赛中赢钱更容易，而且不会那么显眼。不过她也要从他那里套出优胜马的名字。

“马赛呢？”

一阵犹豫。

S

这个幽灵没那么闹腾，只是轻轻在圆圈内滑动，没有试着冲破束缚。

“今年的德比马赛？”

简单搜索（+埃普索姆+德比赛马+1923-肯塔基州）没有匹配结果；他去掉“-肯塔基州”，点击了几下，出现一条结果。柏帕洛斯，1923年跑赢比赛，是进入埃普索姆和肯塔基州德比马赛的第一匹马，但它在美国马赛中输了，如果他真的给来自过去的女人有关未来的可靠情报，她就可能连连中多重彩。博伊德把这些都告诉给艾琳·D，他还在玩，依旧没看到重点。她接收得很慢，好像她的系统一次只能收到一个字母。

点击。这不是显示屏，而是通灵板。

这是他应该想到的。

艾琳·D：我要给你另外一个名字，希望你能告诉我这个人的事情。

OK

艾琳·D：安东尼·托加斯，还有巴兹尔和弗洛伦斯·托加斯。

他搜索了好几次，得到了一组匹配结果，大都来自20年代，尽管在1960年到1968年之间有几份出生证明和死亡声明，而且这些结果大都来自《汉高周报》。他选了一篇1923年2月2日的文章打开。

艾琳·D：现在安东尼在哪儿？

文章里说，安东尼加入皇家海军，成为一等水兵，效力于T.A.梅雷迪斯，驻扎在朴茨茅斯海军基地，随后要登上“迪特克号”。在一次丑闻和争吵之后，他离开了有钱的父母（由于年轻时加入过海军，博伊德打赌他是同性恋），但经过当地一位“著名的唤魂师和女预言家”的努力，他被找到了，并且与父母达成了和解。

他受够这个游戏了，不想再继续玩了。

他瘫躺在椅子上，却碰到了一堵无形的墙。

艾琳·D：我应该告诉你，心灵大师，你被铁链和圣水束缚住了。如果你愿意合作的话，我可以扩大你的活动圈。

他试着伸出手，想要穿过这堵墙，但他的手被撞得很痛。

艾琳·D：我不知道你感觉如何，如果你能感觉到的话，不过我打赌你并不关心这个。

她好像能看到他，是他！

艾琳·D：现在，做一只听话的小鬼，把我想知道的全都告诉我。

疼痛感消失后，他将右手放在左腋下，用左手敲击键盘，传递她所需要的信息。这要花很长时间，一次只传过去一个字母。

艾琳·D：一定有办法用打字机代替这个通灵板，这样的话你就能更舒服一点，不是吗？

BAI CHI，他输入。

墙收缩时，他背上被抽了一鞭子。她懂这个，这难道就是1923年的女性特质吗？

艾琳·D：礼貌，礼貌。如果你乖乖听我的话，我会让你在这个房间里自由活动，也许是这一层。我可以买到更长的链条。

现在，他就像游戏池里的鲨鱼一样愤怒，感到羞耻和痛苦。他知道这种感觉会持续下去的。

托加斯夫妇很是慷慨，她买了长链条，心灵大师现在可以在会客厅里来回走动了，不过她每天都会注意更换束缚他的圣水。她没有把这个任务交给新女仆，而是一直把会客厅的钥匙带在身上。

人们会付钱与死者取得联系，也会付更多钱获得其他服务，比如当下有用的信息，这些技能她样样精通。她当时一直在测试心灵大师，发现他是一个有用的信息来源，可以告诉她各种各样的信息，从任何普通人生命中的微小细节，到本世纪接下来的时间里会发生的大事。

实际上，知道哪匹马会赢得任何一年的德比马赛并不是很稀奇。柏帕洛斯一定是最受欢迎的，这场比赛太有名了，赚不了多少钱。她让自己的小鬼搜索知名度较低的比赛中不可能获胜的参赛马，偶尔用一次这个伎俩。她很了解赌马业者，他们都很精明，很快就会陷入不自然的好运之中。从现在起，出于种种原因，她打算尽可能不那么招摇。

这天早晨，她一直在忙着立遗嘱。如果她去世了，她并不关心死后财产如何处理，因为她打算在世时充分利用它们。全部房产都留给她的律师事务所，但她提出的条件很奇怪，那就是：在她去世之后，不要做任何有关她离世的记录或声明，即使是在她的墓碑上。她不可能活到2001年，她知道到时自己已经离开这栋房子了。从现在起，她会小心在正式场合提起自己的名字。她知道，如果做一个无名之人，心灵大师就无法搜到她的信息，她需要保护自己免受他的攻击，就像他所做的那样。

这个人本来想伤害她，现在却成了她的魔仆，被她关在了瓶子里。

她坐在占卜桌旁，双手放在乩板上，感觉有一股力量在抵抗她，这种感觉她再熟悉不过了。

“有人在吗？”

SSSSSSSSSSSSSSSSSSSSS

“冷静冷静，心灵大师。今天，我想知道更多关于股票的消息……”

他从网上食品杂货店叫外卖，送餐员从前门递给他。现在，他被永远关在这里了。他想不起上次出公寓是什么时候了，应该是在接触艾琳·D的前几天，也许是几星期。以前他也从不需要去寄信或者去银行。

博伊德找到了那些链条。它们还在这里，被固定在壁脚板内，在门下面依旧发挥着作用。末端已经生锈，因为之前一直泡在水里。水在几年前就已经用完了，不过这并不重要，因为他仍然被束缚着。

他从搜索结果中获得的有关艾琳·多布森的消息少之又少。他至少知道在四年内，会有人把她送上法庭（这是他给她的一个惊喜），不过他并不希望她受到阻碍。他发现了她在20世纪60年代的踪迹。这是最后一篇关于她的文章，写于1968年，上面没有用她的名字，不过提到了她的灵魂引导者“心灵大师”，在她漫长且成功的灵媒、女预言家和通灵侦探职业生涯中，她亏欠他太多了。

1923年至1968年，四十五年。他们一直保持着联系，他时刻听命于她，日复一日。

艾琳·多布森的灵魂引导者至少陪伴了她那么久。

不是永远，是四十五年。

他试过给她提供假消息，希望能毁了她，如果她被赶出家门（不过他记得在1927年，她还在这栋房子里），他就能获得自由了。但是她总能看穿，然后对他加以惩罚。

他试过不说话，将一切都关掉。但他总是必须再次开机，上线。不是因为他受到了胁迫，而是一种需求。从理论上来说，他可以停止支付电费和电话费（也就是说阻止他人支付他的账单），这样一定能切断他们之间的联系，但如果这样做的话，他可能会无法呼吸，窒息而死。这种事不可能发生在他的身上。无论如何，他的肉体很少离开这栋房子。她的咨询者中有一位贪得无厌的妻子，他告诉她这位咨询者的丈夫有哪些婚外情，作为奖励，她将他的活动范围扩大到走廊，谢天谢地，终于到厕所了。

他一直原地待命。

艾琳·D：有人在吗？

S MD S

【注释】

[1] 本文中幽灵的一种特殊表达方法，原文中为“Y”，即“Yes”，译者改用“S”来代表“是”。

[2] 原文中为“Youngman”“Yokohama”和“Ysrael”，译文中转换成首字母为“S”的名字。

[3] 沃尔特-戴维小姐的英文基督教名是“Ursula”，这里她认为幽灵要捎信给她。

[4] 这里的“F”代表“否”，此处的“U”是指“你（You）”。

[5] “Caress”一词有“爱抚、亲吻”之意。

[6] “dom”是“dominance”的缩写，与“sub”即“submission”相对应，这里指性虐待双方，“dom”是“统治方”，“sub”是“服从方”。

[7] I-D指的是身份。

[8] 伦敦当地周报。

[9] 1920年至1933年美国推行的全国性禁酒。

[10] 1926年英国大罢工，从1926年5月3日至1926年5月12日，共持续九天的一次总罢工。

[11] 查尔斯·林德伯格，历史上首位成功完成单人不着陆飞行横跨大西洋的飞行员。

[12] 1929年大崩盘。

[13] 1967年上映的知名电影。

[14] 英国幽默小说家。

鱼夜

乔·兰斯代尔/著

杨予婧/译

乔·兰斯代尔，美国作家，出版三十余部长篇小说和多篇短篇小说，曾获爱伦·坡奖、布莱姆·斯托克奖（九次）、格林扎纳·卡佛文学奖及其他奖项。导演唐·柯斯卡莱利将其中篇小说《打鬼王》拍成电影，由布鲁斯·坎贝尔、奥西·戴维斯主演，成为邪典影片的经典。兰斯代尔工作生活于德克萨斯州北部城市纳卡多奇斯。此篇在1982年首次发表于乔木屋出版社的选集《幽灵！》。

那天下午如同被漂白的骨头，万里无云，烈日当空。空气像细胞外质般黏稠，没有一丝风。

一辆破旧的黑色普利茅斯穿过闷热的空气，车盖下方隆隆声不断，直冒白烟。车管呼哧了两下，发出巨大的回火声，随后烟雾飘散在路边。

司机下了车，绕到车盖前。这是个已入迟暮的男人，一头棕发死气沉沉，肚子上一堆赘肉，衬衫敞开，肚脐露出，袖子高挽在手肘上，胸口和手臂上长着灰色的毛。

一名更年轻的男子从副驾驶位出来，也绕到前面。他的白衬衫上浸着斑斑点点的黄色汗渍，松开的条纹领带搭在脖子上，像条睡死过去的宠物蛇。

“还好吗？”年轻男子说。

老人没有回答。他打开车盖。一声汽笛风琴声伴着一阵白烟从散热器喷出，升入空中，逐渐散去。

“该死。”说着，老人踢了一脚普利茅斯的保险杠，像在公然踢什么仇人。然而他并未因此而感到满意，反倒落得脚尖磨损，脚踝剧痛。

“还好吗？”年轻男子又问。

“好什么！你觉得呢？跟这周卖开罐器一样，没救，死得还更难看。散热器像被鸡啄过，全是孔。”

“或许会有人来搭把手。”

“当然。”

“也算兜过风了。”

“多想想吧，小子。”

“一定会有人来的。”年轻男子说。

他们背靠汽车坐在发烫的地面上，这样多少能挡些阳光。他们从普利茅斯车上拿了壶不太热的温水，小口喝着，在日落前都没怎么说话。天黑时他们放松了许多。热浪蒸腾后，沙漠转凉。如果说热气惹他们发火，寒冷则把彼此拉近。

老人扣上纽扣，放下袖子。年轻人则从后座翻出件毛衣穿上，又坐了回去。“出现这种情况真是不好意思。”他突然开口说道。

“不是你的错，不是任何人的错。我有时候也会冲人吼，开罐器卖得不好就什么事都拿来出气，却不怪开罐器本身和我自己。挨家挨户叫卖的日子结束了，孩子。”

“我以为暑期工作会很容易。”年轻人说。

老人大笑起来：“你肯定这么想啦。他们很会忽悠，对吧？”

“真的是！”

“搞得听起来就像有一大笔钱，但根本没钱，孩子。世上没有容易的事。公司是唯一能赚钱的地方。我们只会越来越累，越变越老，鞋上磨出越来越多的洞。如果我够理智，该早几年不干的。你只需要做这个夏天……”

“也许干不了那么久。”

“啊，我知道的就是这些。一个镇接一个镇跑，这个旅馆完了去下一个，挨家挨户，隔着纱窗就看到他们在摇头。最后脏旅馆里的蟑螂看起来都眼熟，像挨家串门的小贩来租房子。”

年轻人轻声笑了：“你在那儿一定经历过什么事吧。”

他们静坐半晌，沉默将彼此联结。夜幕已完全笼罩了这片沙漠。一轮巨大的金色月亮和亿万颗星星从数世代前悠悠散发出白光。

起风了。沙子流转，找到新的住所停留。“它们起伏波动，缓慢从容，让人想起午夜的海。”曾经坐船横跨过大西洋的年轻人这么描述道。

“海？”老人回道，“啊，对，对，真是太像了。我也这么想。这就是我心烦意乱的部分原因吧，下午为什么那么激动，不就是太热搞的嘛。我在这儿的确有些回忆，”他对着沙漠点了点头，“它们又回来找我了。”

年轻人挤眉弄眼：“我不太明白。”

“你不用明白，也不该明白。你会觉得我疯了。”

“我早就觉得你疯了，所以还是讲讲吧。”

老人微笑：“行，但你不许笑。”

“我不会。”

又是一阵沉默。老人终于开口了：“是鱼夜，孩子。今晚这样的满月，正好又是这片沙漠，如果我没记错，感觉也对的话——我是说，你不觉得这个夜晚像织物织成的吗，跟其他夜晚都不一样，像处在一个大黑口袋里，四周闪闪发光，顶端是一盏聚光灯，在开口处假装月亮。”

“我有点糊涂。”

老人叹了口气：“但感觉很不一样，对吧？你也能感觉到，是不是？”

“我想是吧。可能只是沙漠空气的缘故。我没在沙漠露营过，所以想是不太一样吧。”

“对，很不一样。你看，二十年前我也被困在这条路上过。开始我也不知道，至少没意识到吧。但内心深处的直觉告诉我，冒险走过的就是这条路，像球迷说的‘即时回放’了一下，然后就知道了。”

“我还是不明白鱼夜是什么意思，你以前来过这儿？”

“不一定刚好就是这个位置，不过是这一带的某个地方。那时候这儿都还不算一条路。纳瓦霍[1]人可能是唯一走过了这一带的人。车也像今天一样抛锚，但我没等就沿着路开始走。正走着，鱼就出来了。在星光里游啊，美得人心神摇曳。好多条，通身斑斓，彩虹似的，大小不一，有肥有瘦，径直朝我游过来……然后穿过了我！目力所及全是鱼啊，漫天遍野。

“等等，孩子，别那么看着我。听着，你是上大学的，你知道在我们之前，在我们还没爬出海变得能自称是人之前，世界上有什么。过去我们不也是黏糊糊的玩意儿吗？跟那些游的东西一脉相承。”

“估计吧，可是……”

“好几百万年前，这儿的沙漠还是海底，说不定就是人类的诞生地。谁知道呢？我在一些科普书上看到的。于是我就想啊，如果人的灵魂会出现在房间里，为什么死了很久的生物，它们的灵魂不会又出现在活过的地方呢，比如在幽灵般的海上漂浮？”

“有灵魂的鱼？”

“别小看我，孩子。看看这个地方，我说过的那些北方印第安人告诉过我一个他们称为神灵的东西，是一种灵魂。他们相信万物有灵。岩石、树木，你能想到的一切。岩石会风化成灰，树也会被砍成木材，但神灵还在。”

“那你怎么总会看到这些鱼？”

“我们为什么不能一直看见灵魂？为什么有的人从来就没见到过？时机不对，这就是原因。合适的情境太难得，我认为那就像某种神奇的定时锁，跟银行里用的一样，‘咔嗒’一声开了，钱就在那儿。而这儿的锁开了，我们看到的是死了很久的鱼。”

“好吧，值得想想。”年轻人终于明白了。

老人道：“你怎么想我都不会怪你。但二十年前这事的确发生在我面前，我永远都忘不了。我看见那些鱼出来了好几个时辰才消失。后来一个纳瓦霍人开了辆旧卡车来，我跳上去，跟他一起到了镇上。我把看到的东西告诉他，他说他也见过，可能还不止一次。

“听说纳瓦霍人因为一些原因不吃鱼，我敢说一定是因为沙漠里的鱼让他们敬而远之。也许他们认为鱼是神圣的。为什么不呢？那就像是在造物主面前。鱼在水里不问世事，只是悠然自得地游。”

“我不知道，这听起来有点……”

“愚弄人？”老人哈哈大笑，“确实，确实不太可信。然后这个纳瓦霍人开车把我送到镇上。第二天我的车修好了就开走了，之后一直好好的——到今天才又坏，我想这不只是巧合。潜意识在驱使我。那晚我吓坏了，孩子，我不介意承认这一点，可同时那天晚上也太美妙了啊，我没办法不去想它。”

年轻人不知道说什么才好。

老人看着他笑了。“我不怪你，”他说，“一点都不怪。也许我是疯了。”

他们和入夜的沙漠一起又多坐了会儿。老人拿出假牙，倒了些温水，把上面的咖啡和烟渍洗掉。

“我希望我们之后用不到这些水。”年轻人说道。

“你说得对。我真傻！我们睡会儿吧，天亮前再开始走。下个镇子离得不算太远，顶多十英里。”他重新装回假牙，“我们会没事的。”

年轻人点点头。

鱼没有出现。他们也没再讨论这个，而是爬进车里。年轻人占前座，老人占后座。他们把剩下的衣物裹在身下，用它们填满凉夜的指缝。

将近午夜时分，老人突然醒来，双手垫在后脑勺上，目光穿过面前的车窗向上观望，仔细打量沙漠上这片澄澈的天空。

一条鱼游了过去。

修长的身体点缀着世间一切色彩，尾巴轻轻摆动，像是道别，随即便消失了。

老人坐起来。窗外全是鱼——大大小小、颜色各异、形状不一。

“嘿，孩子，快醒醒！”

年轻人嘟哝了一声。

“快醒醒啊！”

年轻人休息时把手臂搭在脸上，这会儿他转了个身：“怎么，该走了吗？”

“有鱼。”

“不是吧。”

“快看！”

年轻人坐起来，目瞪口呆。身边，还有车身四周，各种各样的鱼在暗色旋涡中加速游动。

“这，我……怎么可能呢？”

“我就说啊，跟你说过的呀。”

老人伸手去开车门，但尚未触及，一条鱼就慵懒地游过后窗玻璃，绕车转了一圈，又一圈，穿过老人的胸膛，一个挺身往车顶去了。

老人呵呵笑着，一把推开门，在路边蹦蹦跳跳。他跳起来用手拍打幽灵鱼。“像肥皂泡一样，”他说，“不对，像烟！”

年轻人仍张着嘴，开门走了出来。即便在头顶高处也能看见鱼。真是奇怪的鱼，他从未见过这样的光景，也从未想象过。它们如同闪电，飞快地环绕掠过。

年轻人抬起头，看见月亮附近有一大团乌云，那是天上唯一一朵云。云把他拉回了现实，他为此庆幸。寻常事物还是按部就班，整个世界还没有错乱。

过了一会儿，老人不跳了。他走出鱼群靠在车上，把手按在起伏的胸口上。

“感觉到了吗，孩子？感觉到海的存在了吗？这种感觉，不像漂在子宫里时母亲的心跳吗？”

年轻人不得不承认他感觉到了，感觉到了生命潮汐内在起伏的节奏，感觉到了海洋之心的律动。

“怎么可能，”年轻人说，“怎么会？”

“是定时锁，孩子。锁一开，鱼就被放出来了，从远古而来。那时人还不是人，我们还没有肩负起文明的重担。我知道真相就是这样。真相一直在我心里，在我们心里。”

“就像时空旅行一样，”年轻人说，“它们从过去到未来，就这么一路过来。”

“对啊，对，就是这样……如果它们能抵达我们的世界，为什么我们不能去往它们的？放出身体里的灵魂，调到和它们同频的时代？”

“啊，先等等……”

“老天，这就对了！它们是纯粹的，孩子，纯的。干干净净，没陷入过文明的困境。一定是这样！它们很纯粹，但我们不是。我们被科技所累，还有这些衣服、车。”

老人开始脱衣服。

“嘿！”年轻人说，“你会冻坏的。”

“如果你是纯粹的，完完全全纯粹的，”老人咕哝着，“就是这样……对，这就是关键。”

“你疯了。”

“我不会看车一眼。”老人喊着，跑到沙漠里，把最后一件衣服丢在身后。他就像一只在沙漠里蹦的长耳大野兔。“天哪，天，什么都没发生，什么都没有，”他悲叹着，“这不是我的世界，我是属于那个世界的。我想在海里自由漂浮，把开罐器还有车……都抛得远远的。”

年轻人呼唤老人的名字，老人却似乎没听见。

“我想离开这儿！”老人大喊。突然他又跳起来。“牙齿！”他叫起来，“是牙齿。牙医，科学！”他猛地把手伸进嘴里，扯掉假牙，甩到肩后。

刚一丢掉牙齿，老人就飞了起来。他开始往前游，越游越高，像一只在鱼群中游动的淡粉色海豹。

月光下，年轻人看见老人伸着下巴去够前面的空气。他升得很高，很高，很高，在遗失多年的往昔之海中奋力游动。

年轻人也开始脱衣服。也许他可以抓住老人，把老人拉回来再把衣服穿上。大概……天哪，大概吧……可是，如果老人回不来了怎么办？况且他的牙齿做过填充，骑摩托车出车祸后，背上还镶了金属棒。不行，跟老人不同，这才是他的世界，他离不开。无计可施了。

一团巨大的阴影移到月亮前面，形成一块蠕动着的黑暗。年轻人松开解扣子的手，抬头仰望。

状似黑色火箭的物体穿过看不见的海：是一条鲨鱼，那是所有鲨鱼的鼻祖，也是人心深处恐惧的源头。

它一下咬住了老人，朝上方金色的月光游去。老人悬吊在那生物的嘴边，像一只被家猫叼着的死老鼠。血涌出他的身体，在看不见的海里画出模糊的圈。

年轻人颤抖着。“哦，天哪！”他说了一句。

随后那团密云滚滚而来，遮天蔽月。

霎时天昏地暗。

乌云飘过，光又重新洒下来，天野一片空茫。

没有鱼。

没有鲨。

也没有老人。

唯有月夜星辰。

【注释】

[1] 美国最大的印第安部落。

奥古斯塔·普里玛

卡琳·蒂德贝克/著

程静/译

卡琳·蒂德贝克是一位瑞典作家，自2002年起有数篇瑞典语短篇小说和诗歌问世，自2010年开始出版英语作品。 卡琳于2010年出版了短篇小说集《阿尔维德是谁？》，这为她赢得了让人垂涎的由瑞典作家基金会授予的一年工作津贴。2012年，她的英语作品集《贾甘那特》出版，获得了克劳福德奖，并入围提普垂奖。 卡琳有多篇英语作品被收录于杂志《怪谭》《闪光》《光速》《奇异地平线》《松脱年刊》和选集《异数？》以及Tor.com中。她的第一篇长篇小说《阿玛特卡》于2012年由瑞典最大的出版商出版。《奥古斯塔·普里玛》是卡琳发表的第一个英语故事，于2011年刊登于《怪谭》。

奥古斯塔站在草地中央，双手紧握槌球棒。她获得了开赛的资格。摩涅莫绪涅[1]的槌球十分贵重，由骨头精雕细琢而成，嵌饰着珐琅和金子。眼下，那颗球正躺在奥古斯塔脚下，上面那只淡蓝色陶瓷组成的眼睛图案直直地瞪着她。受邀在摩涅莫绪涅的庭院里参加槌球比赛，这是一份殊荣，值得吹嘘一番。参加过摩涅莫绪涅组织的比赛的人，有的找到了合适的对象，有的被合适的对象找到。当然，若是表现不佳，也可能颜面扫地，饱受冷眼和嘲笑。

奥古斯塔已经汗流浃背了。汗水沿着乳沟一路淌下来，最后在衬衫的前襟上透出潮湿的斑斑点点。而且她感觉到，因为齐膝短裤过于紧身，臀部附近也有潮湿扩展开来。汗水沿着两侧太阳穴滚滚而下，在脸上厚厚的粉底中冲出一道道小沟。精致的螺旋状鬈发也蔫蔫地耷拉下来。

其他客人在草坪上随意四散着，等她开球。有身份的人齐聚于此。我们的摩涅莫绪涅女士坐在她的专用讲台旁，一把蕾丝伞撑在头顶上方。她的管家穿着白色紧身长外衣，懒洋洋地在草地上踱步，眼皮松垂的双眼盯着奥古斯塔。在他身旁，是孪生爱人维吉利娅和赫尔敏，她们坐在一张长沙发上，像往常一样抱在一起。今天，她们一个穿着装饰着树叶的裙撑，另一个穿一条灰羽毛制成的长裙。她们的侍童，一个低能儿，脸上画着浮夸的妆，手拿一托盘饮品，站在她们身后。

更远处站着奥古斯塔的姐姐阿扎莱，她已经等得有些不耐烦了。阿扎莱一丝不挂地站在一棵灌木旁，正慢条斯理地摘着枝条上的树叶。大家都紧盯着奥古斯塔，只有阿扎莱除外。此刻，她撕扯树叶的声音是唯一的声响。

奥古斯塔深吸一口气，嘴里咕哝着什么，举起球杆挥了出去。球沿着一道高高的弧线飞过，落在双胞胎的侍童的脸上，发出“咔嚓”声。男孩手中的盘子摔在地上，折成两半。花园里响起热烈的欢呼和掌声。讲台旁的摩涅莫绪涅微笑着点点头。奥古斯塔通过了测试。

比赛这才正式开始，客人们纷纷加入。在一连串精彩的击球后，两名侍童被瓦尔普吉斯击昏，他们眉骨碎裂，牙齿被打掉，鼻血长流，被抬着离开了球场。双胞胎一反常态，状态不佳，击球的机会不少，却总是打不中小侍童。奥古斯塔玩得小心翼翼，提防着不要让球击中自己。中间有几次中场休息，供大家吃蛋糕、做游戏和鞭笞仆人。最后，赫尔敏和维吉利娅各用一只手合力握住球棒，击中了奥古斯塔的球，将它打得径直飞出了花园，落在外头的树林里。大伙儿纷纷为这一击叹赏不已，奥古斯塔惨遭淘汰。她来到树林里四下徘徊，想将自己的球找回。

在一丛野蔷薇下，躺着一具人类的尸体，那是一个穿着灰色羊毛西装的男人。他们有时会误打误撞地走进树林，这人走得未免太远了些。他的死因看不出来，尸体已经开始腐烂，鼓起的肚子将西装背心撑开了。一根金色链子从一个口袋里露了出来。奥古斯塔弯下腰，小心翼翼地拿着链子扯动起来，链子末端出现一个镌刻着鲜花图案的盒式项链坠，闪闪发亮。奥古斯塔拿起项链坠，在空中晃了晃，放在手掌上。触碰之下，一阵轻微的寒意顺着胳膊蹿了上来，她突然感到一阵眩晕。她用手帕将坠子包好，放在自己的口袋里，之后回到槌球场上，告诉大家自己刚刚发现了一具有趣的尸体。

回到房间时，奥古斯塔的胸前别着一枚小小的奖章，是对她发现尸体的感谢。她偷偷将那块金属制品据为己有，并且无人知晓。她将自己的侍童赶出房间，坐在床上仔细查看那东西。

它像是用金子做成的，两面都雕刻着缠绕的花朵。躺在她的手中，它显得沉重而冰凉。眩晕感渐渐消退，但是寒意依旧萦绕不去，仿佛有一股冰冷的水流从手掌一直流向脖颈。链子连在坠子侧面一个小小的突起上。在这个突起的对面，有一个小得几乎不可见的按钮。她按下它，项链坠翻开来，露出一个白色的圆盘，上面刻画着细小的线条，还有三根细细的小杆，各自有一端被固定在圆盘中心。其中一根小杆绕着圆盘一抽一抽地转动着，发出嘀嗒嘀嗒的响声，就像老鼠的心跳。

这是一种机器。奥古斯塔曾经见过这种东西，有时是在房子陈列的物品当中，有时是在那些为花园所属的人类身上。不过，从前见到这类物品时，它们总是坏的。机械的东西只要一进入花园就会四分五裂。可是它为何仍旧完好无损，并且能够走动，真叫人百思不得其解。

那股寒意已转为近乎愉悦的感觉。奥古斯塔看着那绕着圆盘不断追逐的细杆，渐渐沉入了梦乡。

她保持着睡着时的姿势醒来，小小的机器仍旧在她的身旁，躺在她的手中。它还在。奥古斯塔皱眉，唤来了侍童。这个家庭拥有好些侍童，大部分无名无姓，都是低能儿，从小当仆从养大的。出于各种各样的原因，只有其中两个能够进行对话，当然，是在主人要求他开口的情况下。奥古斯塔的侍童并不是其中之一。

“把阿扎莱的侍童叫来。”侍童赶来后，她吩咐道。

奥古斯塔一直看着那机器，直到轻轻的敲门声响起。阿扎莱的侍童走了进来。这是个半大男孩，黑头发打着小卷儿，油亮油亮的，眼睛周围涂着黑色眼影粉。一个漂亮的孩子，只是年龄太大，就算经过训练，也不能成为合格的侍童，但阿扎莱一直坚持要他服侍自己。男孩站在房间中央，粗鲁地直视奥古斯塔。她用手背扇了他一巴掌，他才畏缩着将目光投向地面。然后，他走到床边，开始脱自己的衣服。

“不不，现在不要。”奥古斯塔说。

外套脱了一半，男孩僵在那儿。奥古斯塔将那个小小的项链坠扔给他。

“告诉我这是什么。”她说。

“你不知道？”他说。

奥古斯塔又扇了他一巴掌。

“你来告诉我这是什么。”她将自己的要求重复了一遍。

他“哼”了一声。

“这是一只表。”

“表是干什么用的？”

“测量时间。”

他指着表的不同部位，解释它们的功用。那些细杆叫作指针，随着时间流逝会绕着表面转动。表面呈现的是此时此刻的时间。听了他的话，奥古斯塔不由得浑身颤抖。时间是可恨的东西，它属于人类，不属于此地。时间的力量会叫血肉之躯腐烂，叫绮梦衰败凋零。花园应该处于时间的掌控之外，处于恒久的微光中。太阳永远在地平线以下，树木永远沐浴着月亮的银辉。奥古斯塔告诉男孩：

“时间在这儿永不流逝。你说得不对，时间对我们无效。”

男孩拧了一下坠子侧面的一个小小凸起，最长的指针重新走动起来。

“可是你看，”他说，“所有的指针都开始走动了。时间在流逝。”

“但是它知道时间是怎样流逝的吗？它到底是测量时间，还是仅仅朝前走动，就管这叫时间？”

男孩瞪着她。“时间就是时间。”他说。

奥古斯塔割掉了他的舌头，才放他离开。阿扎莱一定会暴跳如雷，可是她必须这么做。

奥古斯塔再一次在床上躺下，却无心睡眠。在这个地方，表上的指针怎么可能动个不停呢？太阳既没有升起，也没有落下，不正说明时间在这儿是静止的吗？这是常识。一觉醒来，一切如昨。

她在写字台前坐下，在纸上草草记下了一些事情。如此一来，脑海中平静了些。她开了一瓶罂粟酒，将自己灌醉，醉到睡着。

奥古斯塔醒来时，侍童正在轻轻敲门。他的手臂上搭着一套衣服，齿间叼着一张邀请卡。这是一份槌球比赛的邀请。隐隐约约中，奥古斯塔觉得自己应该记得些什么。她让侍童服侍自己穿好衣服，扑上粉。

回来时，奥古斯塔的后脑勺肿起了一块，还伴随着剧烈的头痛。那场比赛精彩绝伦。先是一场饕餮盛宴，随后由瓦尔普吉斯为大家展示新的舞蹈，球赛过程中，那对双胞胎一直冷漠地互相攻击，叫大家很是惊讶。比赛时奥古斯塔一直躲在其他参赛者背后，可她的球最终再次被打进了树林。她只得进去找球，就像上次一样，上一次她在一丛野蔷薇下发现了……是的，一丛野蔷薇下。她看着自己的书桌，一个小小的丝绸包裹下压着一张纸。她移开那个小包裹，读道：

一分钟是六十秒。

一小时是六十分钟。

一个白天是十二小时。

一昼夜是二十四小时。

奥古斯塔打开那个丝绸包，看着那小小的吊坠，脑海里开始浮现一些情景：第一次参加槌球比赛。穿着灰西装的尸体。那只表。向她解释时间的侍童。希望知道时间为何流动的渴望。何为时间？她在第一行记录下写道，它存在于此地吗？

奥古斯塔拿起表，离开了自己的房间。她漫步走向橘厅。橘厅里点着灯，一缕缕蒸汽打着旋儿从屋顶上冒出来。房间里，有三个巨大的肉堆正躺在长沙发上。姑姑们一如既往，投入地执行着神圣的任务，那便是长出一身肥肉。三个女孩围着她们忙碌，与她们相比，女孩们显得异常娇小。女孩既是她们的仆人，又是继任者。她们给姑姑喂食，直到姑姑们死亡，然后取而代之。整个过程如此这般，周而复始。奥古斯塔打开坠子，瞥了一眼表面。最长的指针移动得很慢，几乎难以觉察。

她从橘厅走向苹果园的外围，又从那儿走到波拉的沼泽，然后来到摩涅莫绪涅球场边的树林里，那丛蔷薇旁。每到一处，表面下的指针都在走动，有时朝前，有时朝后，有时从表面上抬起来，敲打着上方的玻璃罩，似乎想要逃走。

奥古斯塔在阿扎莱的怀里醒来，原来她们在圣母亭的穹顶下睡着了。她们参加的狂欢仍在继续，低低的哭泣和打碎玻璃的声音隐约可闻。入睡之前自己在干什么？奥古斯塔已然全无印象，但是她感到浑身酸痛，整个人仿佛都肿了起来。姐姐鼾声如雷。奥古斯塔仍旧穿着那件衬衫，左侧胸前口袋里有什么在沙沙作响。她将它掏出来，是一张字条。上面一幅小小的地图，似乎出自她自己的手笔。地图下方写着一个句子：这地方就像时间一样漂浮不定。刚才她四处走动，为某些位置画地图，测量距离。一开始，摩涅莫绪涅的花园位于奥古斯塔房间的右侧，可是后来她发现，只要直走就能到达那儿。这些地方是飘浮着的。奥古斯塔将字条翻过来，看见背面写着：此地为何会有时间？在不同的地方，为何时间的流逝不同？如果这些地方是飘浮的，树林的本质为何？

她带着宿醉回到自己的房间。纸张被撒得到处都是，床底下、梳妆台上全有，书桌上还散着好些。有的纸已经蒙上了一层灰尘。她记不起自己曾经在这些纸上写字，但是每个字都是她自己的笔迹。

摩涅莫绪涅的球场上来了一个陌生人，在众宾客中显得格外高大。她穿着朴素的长袍，戴着兜帽，罩着面纱，只从一条窄缝中露出金黄色的双眸。瓦尔普吉斯试图给她一个槌球棒时，那对眼睛透出的光芒便照耀在她身上。大家都与这个陌生人保持着距离。

“那是一个灵纳亚，来卖信息给摩涅莫绪涅。”双胞胎低声对奥古斯塔说。

“真好奇会是什么信息。”维吉利娅补充道。

“她们那一族无所不知，无所不晓。”赫尔敏说。

整场比赛，灵纳亚都坐在摩涅莫绪涅身旁，似乎与女主人相谈甚欢。不论是双胞胎将瓦尔普吉斯打昏的精彩一击，还是阿扎莱奋力想要勒死一个侍童的场面，都没能引起她的片刻分心。一颗球打中了奥古斯塔的左膝，她被淘汰出局。她回到场边的沙发上，写下了一封邀请信。

奥古斯塔被一阵敲门声惊醒，发现自己正坐在书桌旁。未经她的允许，一个被斗篷包裹的身影便走入门口。进入室内后，灵纳亚显得愈加高大了。

“进来吧。”奥古斯塔说。

灵纳亚点点头，揭开了面纱。她的皮肤像是布满新鲜的瘀伤，但那本就是她皮肤的颜色。她咧嘴一笑，嘴角向两侧拉得很宽，露出深蓝色的牙龈和长牙，牙齿末端被磨得很尖。

“谢谢你的邀请，奥古斯塔·普里玛。”她朝奥古斯塔的床弯下腰，抖松枕头，坐了下来。一股汗液和香料混合的气息在屋内飘散开来。“你说想要谈谈。”

奥古斯塔挺直身体，看着书桌上的纸张和字条。她想起自己要问什么了。

“您和您的族人，你们游历四方，甚至越过了树林的边界。你们无所不知。”

灵纳亚又笑了，再次露出满嘴的尖牙：“的确。”

“我想知道时间的本质，”奥古斯塔说，“我想知道此地为何无法准确地将时间测量，为何一切都迁徙无定。”

灵纳亚大笑：“你们一族不会想了解这种事情的。你们无法承受。”

“可是我可以。我想知道。”

灵纳亚扬起了纤细的眉毛。“通常而言，你们是乏味的生物，”她说，“你们只对琐碎小事感兴趣。那人死了吗？此人还爱着彼人吗？昨天的宴会他们如何以盛装出席？我知晓的事足以毁灭世界，可你们想知道的不过是：从俞马拉来的卡胡是否仍未婚配？”她挠了挠下巴，“这是第一次，你们一族有人向我提出一个好问题。这个问题很昂贵，但我会将答案给你。如果你确定自己想要知道的话。”

“我必须知道，”奥古斯塔说，“世界的本质为何？”

灵纳亚笑了，露出两排牙齿：“哪一个世界？”

奥古斯塔在书桌旁醒来，宿醉让她的太阳穴隐隐作痛。她的头搁在一大堆纸上，就那样睡着了。她瞥了一眼纸堆，匆匆翻阅了最上面的几张。共有八个世界，第一张纸上写道，它们按照完美程度依次排列。这个世界最为完美。在这些句子下面，另一种墨水的字迹写道：只有一个世界，被分成了三层，彼此之间被油膜分离开来。接着是红墨水写的字：共有两个世界，它们彼此交叠。第一个是白昼之国，属于人类。第二个是昏暗之国，属于自由民，昏暗之国的森林是一片小小的隔绝地带。两片土地都须遵守时间，但是昏暗之国由心灵统治，而白昼之国由思想统辖。在这一页的最下方，一些硕大的大写字母写道：以上所有均为真相。

奥古斯塔的记忆渐渐明晰起来：无休无止的欢宴历历在目。找到尸体。短暂的清醒和字条。灵纳亚俯身在她的耳边低语。

一道刺眼的黄光刺痛了奥古斯塔的双眼。这是一个逼仄的房间，有着木头墙壁，而她正站在自己的书桌旁。房间里还有一张窄窄的床，铺着破烂的床单。书桌位于一扇窗户下。在窗玻璃的另一侧，能看到沐浴在光明中的树林。

床的旁边有一扇门。奥古斯塔打开门，发现自己站在一道狭窄的走廊里，走廊另一头还有一扇门。一面全身镜悬挂在对面的墙上。镜子里照出一个女人，穿着曾为蓝色的紧身外套和齐膝短裤。衣服被泥土和绿色霉菌弄得污糟不堪，有些地方已经磨破，两侧腋窝处有一圈又一圈汗渍形成的同心圆环向外扩散。衬衫的前襟僵硬不堪，点缀着红色和棕色的污渍。奥古斯塔碰了碰自己的脸。白色粉末沿着她的鼻子和脸颊层层裂开。在鼻子和嘴之间有深深的皱纹，眼角处爬出更多的皱纹。一条金黄色的链子从胸口的口袋里露了出来。她拉出链子，摇晃着吊坠，然后一把抓住。它正演奏着一个十分稳定的节奏。

奥古斯塔打开另一头的门，走出去后是一块空地。一道明亮得叫人无法忍受的光线朝她倾泻而下。她又退回到走廊，关上了门。

“我告诉过你，你们这一族无法忍受那个问题的答案。”

灵纳亚就站在她身后，在低矮的天花板下，她只能垂着头，耸着肩膀。

“你刚才做了什么？”奥古斯塔说。

“我做了什么？不。是你做了什么，奥古斯塔·普里玛。”她拍了拍奥古斯塔的肩膀，“其实，在你邀请我之前，一切就开始了，奥古斯塔·普里玛。你试图在一片摒弃时间的土地上测量时间，你试着为一个漂浮不定的国度描画地图。”

灵纳亚微笑着：“树林把你吐了出来，奥古斯塔。现在你身处的是一个能够测量时间和描画地图的国度。”

奥古斯塔抓住放在自己肩上的手：“我想回家。你必须送我回去。”

“这么快吗？那好，你要做的就是将已经知晓的全部忘记。”灵纳亚从奥古斯塔身旁挤过，走出走廊外。她站在那儿叹了口气，舒展着身体。

“再见，奥古斯塔，”她回头说道，“如果要回去的话，动作得快些。你的青春年华已然一去不返。”

【注释】

[1] 希腊神话里司记忆、语言、文字的女神。

生命困局

巴林顿·J.贝利/著

袁枫/译

巴林顿·J.贝利在英格兰的伯明翰出生，在什罗普郡的纽波特求学。毕业后，他尝试过多份工作，最终于1955年加入皇家空军。20世纪60年代，贝利结识了迈克尔·莫考克。莫考克称贝利的才华远胜于他，于是贝利参与了科幻文学的新浪潮运动。他创作的短篇小说屡见于莫考克的《新世界》杂志，后来又被收入该出版社出版的多本平装选集。贝利的第一本长篇小说名叫《星际病毒》，此后，他又出版了十几部小说。他悲观阴郁的写作风格影响了诸多著名的科幻作家，如M.约翰逊·哈里森、布鲁斯·斯特林以及伊恩·M.班克斯等。短篇小说《生命困局》最早收在合集《罪恶根源》之中，于1979年出版。

虽然秘密神殿曾赋予我们追求生命奥秘的力量，但我们无法确定所学到的知识就能够带来愉悦，又或者有益于心灵的平静。除非死亡介入，否则，已知的不会变成未知，而所有探寻未解之谜者，都要冒着极大的风险，因为到头来他们可能会发现得知真相并不比懵懂无知来得快乐。

实验在午夜进行，原因是据实验对象自己说，在这一时段，他的头脑通常最清醒。这位实验对象其实是我的挚友马库斯。第三级奥义追求者——也是我们这一级别所能授予他的最高职衔，一旦出现状况，他将接过大祭司的位置。药剂一早就准备完毕，用乙醚、罂粟、某种蘑菇以及其他影响精神状态的药物调制而成。经过多年的努力研究，所有这些物质，无论单独使用，还是将其中几种混合使用，能够产生何种效果，我们都已心知肚明。然而，在此之前，我们从未如此雄心勃勃，调和出这样复杂的药剂，以达到如此危险的目的：在实验对象完全清醒时，攫取其精神，超越死亡的临界点，再让他恢复意识。

我央求马库斯不要操之过急，最好先对混合药剂进行测试，或许先在选定的信徒身上使用少部分样品。马库斯却坚持认为只有使用最大剂量才会有效，并批准用药剂师卢修斯养的一条狗来做测试。被迫吸入这种药剂后，那条狗的身体变得僵硬，在大约一小时内看上去就像是死了。可紧接着，它很快恢复如常，接下来的一小时，它表现得有些紧张，有人靠近时，它就会畏缩不前，且吠叫不停。最终，这种状况也逐渐消失，马库斯则宣称，这些症状完全在预料之中。

在约定的那个夜晚，我和马库斯两人留在神殿之中，其他人都按他的要求离开。在更衣室，我帮他换上一件颜色明快的亚麻长袍，上面绣着神殿的徽章。然后，我俩静坐半晌，任凭时间在水钟的嘀嗒声中流逝。我们几乎保持沉默，因为计划的方方面面都已透彻地探讨过。

钟盘开始颤动。“或许，很快就会真相大白了。”马库斯微笑着说。

“不然，我会失去挚友。”我回应道。

就在此时，天平发生倾斜，午夜的钟声鸣响。我们双双站起来。

我陪着马库斯来到内殿。我俩穿过两侧各有一根柱子的短小走廊，径直朝着内殿大门走去。我突然想到，这可能是自己见马库斯的最后一面，心情备感沉重，却努力掩饰着自己的情感。我推开那扇沉重的橡木门，门的边缘装饰着羔羊毛，从而隔绝外界的噪声，我俩跨步而入。

我环顾四周，确定一切就位，没什么不妥。对我们而言，内室所起到的作用是穿上仪式用的服饰：这样做能够让我们的内心变得沉静，涤除杂念。因此，一切的布置和陈设都是为了激发脱离俗世的感受。房间呈椭圆形，粉刷时选用了柔和的色调。四壁绘有曼陀罗花，还挂着一两幅精心挑选的画作。早些时候，我还拿来一瓶牡丹，搁在光滑的核桃木小桌上。

药剂已经放进火盆上方的熔炉里。马库斯在长椅上躺下，我则把火盆拿近了些，以便产生的蒸汽能够直接作用于他，接着又用蜡烛点燃浸过油的木炭。很快，火盆中火焰腾腾，熔炉中的药剂冒起泡来。

我抽身离去，甚至没再瞧一眼马库斯。

秘密神殿并不赞同任何传统学说，因为所有此类理论或多或少是错误的，又或者充其量只是混淆了普遍真理与纯粹推论或猜想的不同之处。我们所采取的方法，是一旦对某未知领域进行系统阐述，就要尽可能地直接获取真理。

关于死后会发生什么这个课题，有很多人已经给出过答案。其中最为务实的答案，当然是死亡就意味着生命的消失。但大多数思想学派都主张生命将会存续，但不同学派认定的情况有所不同——或存在于精神维度，或通过在另一躯壳重生的途径——又或者所有学派强调的情况本质上是相同的。而后一种显然是此类理论中最单调的，声称时间循环往复，死亡之后我们又再重生，过着与以往同样的生活，重复曾经发生过的一切。还有一种理论认为，死亡意味着个体意识的终结，但个体意识会融入普遍意识。

我独自坐在更衣室，为了不去想马库斯，我选择回顾这些理论。眼看一小时就要过去，因为水钟的表盘几乎又要满了，这时，我听到内殿传出一声刺耳的吼叫，接着是家具轰然倒地的声音。

我三步并作两步，冲进走廊，此时，橡木门突然打开，马库斯蹒跚着走了出来，面色铁青。我赶过去扶他，他差一点倒在我身上。我注意到，他双目充满痛苦，眼神呆滞，好像刚刚目睹了恐怖的事情。

通过敞开的门，我看到长椅和核桃木桌都已倾覆。火盆仍未熄灭，但盛着药剂的熔炉只留下一道黑色印迹，香味在空气中飘荡。

我搀着马库斯回到更衣室，扶他坐下。他要求喝杯红酒。虽然担心吸入这么多药物后，喝酒会产生不良影响，但我还是从壁橱拿了一瓶红酒，为他倒了一高脚杯。他迫不及待地一饮而尽，两颊立即现出潮红。

“我不会有事的，”他说，算是回应我犯下的错误，“给我点时间，我就会恢复如常。”

他猛然瘫坐在椅子上，喘着粗气，我则站在一旁。最终，我再也无法忍耐下去，询问他实验的结果究竟怎样，实验成功了吗？他发出呻吟，用沮丧的腔调告诉我，实验成功了；的确（他的声音变得很小），死亡的全部秘密曾经呈现在他眼前。“别指望我会透露这一秘密，我不会说的，你还是不知道的好。”

我惊讶不已，提醒他根据神殿的规矩，任何成员都不能隐瞒自己的工作成果，应该将自己知道的一切向伙伴们和盘托出，接着再次催促他讲述刚刚知晓的真相。马库斯无可奈何地点点头，要求再多喝点红酒。然后，他长叹一声，开始讲述，我将他讲述的内容记录如下。

死亡（他就是这么说的）是颠倒的。意识颠倒，时间倒转。

我这么说是什么意思？先来说说意识吧，因为首先颠倒的就是意识。跟现在的你我一样，意识存在于我们的体内。我通过双眼感知到你，通过感官感受外部世界，在大脑之中形成相应的图景。对于自己，我无法直接感知，只能通过间接的方式了解自己，通过我跟其他人的关系，或者通过镜子审视自己。

死亡之后，所有这一切都变了。意识仍然留存，却存在于身体之外，变成客观的意识，感觉就像是刚刚吃过摇头丸，能够从身体之外看到自己。自己的尸体被整饬，被搁在停尸架上抬往墓地，意识都能置身现场，身旁还有生前的亲友相伴。

接下来，脱离身体的意识或许会出现在坟墓之中，在数月的时间内，目睹被弃之不顾的尸体慢慢腐烂。尽管如此，想要逃避却做不到，因为人的意识始终跟身体密不可分。你或许会想，这样的体验实在悲惨。但先等等。

人之所以能够感受到自己的尸体，是因为意识拥有动力，能够在短时间内随着时间的流逝平稳行进。但只过了一会儿，颠倒再次发生，这次倒转的是时间。

（马库斯将杯中酒一饮而尽，伸手去拿酒瓶，尽管我忧心忡忡地朝酒瓶的方向望着，但马库斯毫不理会。）时间倒转。你能理解我的意思吗？时间朝相反的方向前进。死亡确实意味着生命的终结，但这种终结就像是一条路在某个特殊地点到了尽头。那之后，人会掉过头来，原路折回。他会发觉自己正目睹自己的尸体逐渐复苏，被从地里挖出来，抬回家，重获生命。因此，人死而复生，其生命重新开始。倒转的时间。颠倒的意识。

最后，必然还将再次经历诞生。若论带来的震撼，诞生跟死亡别无二致，对颠倒的生命而言，诞生确实就如同死亡。接着，意识再次穿越身体，但这次是进入体内。人的身体此时已经缩小成为胚胎，直到时间再次倒转，胚胎开始发育，然后，人又以新生儿的形态诞生，又像以前那样，通过各种感官感知世界。

克里尼亚斯，这就是人类生命的存在方式。灵魂在生与死的两极之间不断摇摆，虽然明知道已经发生的一切不会有些微的改变，但因为愚昧，我们仍然会对现状感到满意。可是，先等等看。你就不会感到满意了。等你的意识置身于自己的躯壳之外，不得不眼睁睁看着自己……

马库斯的声音愈来愈小，我的话则脱口而出：“这么说，生死不断循环的理论最接近事实。”

“没错。如今的生活，我们此前已经无数次经历。”

“可是，你为何那么不开心，马库斯？这勉强也算是永生了。”

马库斯抬头看着我，满脸的惊讶：“你还没明白吗，克里尼亚斯？你还不清楚吗？这种可能恰恰是最糟糕的！我们每个人都注定要像面对外部世界一样面对自己，而且要以那样的方式再次体验生命的每个细节！每个不值一提的举动，每次自欺欺人的行为，甚至是每点连我们自己都想掩藏起来的羞耻——所有这一切都摆在我们眼前，甚至就这样过一生！试问怎么能够忍受？这样全无尊严的生活，根本没有人能忍受！”

我慢慢理解了马库斯所说的情况何其恐怖。他踉跄着站起来，手搭在我的肩头。我思忖着刚刚听到的一切，跟我的好友静静地站在那里，神殿的死寂似乎也攫住了我们。

“最糟糕的就是什么都改变不了，”马库斯疲惫地说，“目睹的人，该多么渴望能够改变眼前发生的一切啊！”

“我们根本无法自拔。”我说。

他点点头：“一般说来，出生和死亡带来的创伤，能彻底将记忆抹去。可因为咱们的鲁莽，诸神让我们瞥见了事实的真相，而且将其牢记于心。对我们而言，这是报应，更是惩罚。我今晚不想再说什么了。咱们回家吧，留在这里已经毫无意义。”

突然，马库斯剧烈地呕吐起来。我帮他清理干净，送他回家，确保有人把他扶上床，等他酣然入睡后，我才转身离开。

虽然神殿的全部成员都得知了死亡的秘密，但并非所有人都能理解其深意。由于好奇的驱使，几名成员重复了马库斯的实验，得到的结果大致证实了他的发现，但对大多数人来说，那样做完全是因为好玩儿，他们并不能领会其中的恐怖。由于缺少客观意识，过那样的人生，简直是低劣可鄙的，明知道或许只有意识能够使其有所改进，却注定什么都做不了，只能眼睁睁看着那些悲惨可怜的场面！众神若俯瞰人之境遇，必然会禁不住窃笑。

我们这几位秘密神殿的长老，都切实理解了马库斯的发现的意义，世界观也因此发生了改变。我们清楚，自杀，曾经被视为摆脱卑微人生的体面行为，原来根本就达不到摆脱的效果。然而，如果这世界符合逻辑，理应存在着某种方法，能够让我们脱离这种生命的困局。

马库斯久病不愈，他十分畏惧死亡的降临。我们都担心死亡过早到来，因为清楚等待我们的将是什么。人类最惯常的逃避方式，就是永远看不穿真正的自我，但如今，这样糟糕的洞察力将彻底发生改变。

现在，我们要做的是结束这种永恒的摇摆，是否能够学会遗忘，或者获得新生，已经不再重要。但怎样才能做到呢？对此我们毫无办法。诸神或许知道答案。我们曾经傲慢地拒绝了神祇的好意，认为他们混淆乃至玷污了人类的思想，或许，最终我们只能求助于他们。

蹿下时钟的老鼠

阿德里安·柴可夫斯基/著

程静/译

阿德里安·柴可夫斯基，英国奇幻作家，创作有八篇长篇小说，集结为“阿普特的阴影”系列故事，刊登于科幻作品网站Tor UK。阿德里安的作品还包括十多篇短篇故事，被收录在各类选集当中。《蹿下时钟的老鼠》于2012年首次发表于《大屠杀：末日之后》第二卷。

威尔·肯普[1]正要开始表演他的滑稽戏，埃莉挤过拥挤的人群，戳了戳我的肩膀。

“时间到了，”她低声说，“我们得走了。”

我错过了肯普标准的开场白，一个关于律师的笑话。埃莉接下来说了什么我也没听清，因为挤在周围的观众鼓噪起来。

“给我五分钟，求你了。”我趁静下来的片刻说，“我从没听过这一段。行李已经收拾好了。”

埃莉又戳了戳我：“走吧，约翰。”她打扮得像个学徒，那种嘴唇上刚刚冒出第一茬胡须、穿着师父不要的紧身上衣在外头徘徊的年轻小伙。1598年的伦敦，穿着男人的服装行动起来更方便。难怪莎士比亚老想着异装癖。

“他们已经把《莎士比亚全集》带回二叠纪一号了。”埃莉戳得更使劲了，“而且，你昨天怎么不来看？”

“这可是威尔·肯普，他每天晚上都有不同的即兴发挥，都没人记下来过。”但是我还是由着埃莉把自己拉走了。她用胳膊肘在人群中钻出了一条路。

我从没好好听完肯普的这套台词。这出戏的其他部分都可以不看，也就是莎士比亚写的那些，肯普却是喜剧大师里的翘楚。可惜，每当他上台表演的时候，我总是不得不走。我每次都只听到笑话的开头，却听不到包袱。

不过，时间真的不够了，历史那参差不齐的尽头正在逼近。埃莉是对的：我们必须离开。

河边有个仓库，是一起激烈的遗产官司争夺的目标。仓库里高高地堆满了板条箱和盒子，都是从印度群岛运来的不易腐坏的货品。它们在法庭上被捆起来，直到1603年，彼此敌对的七兄弟中的一人打败了其他几兄弟为止。1597年到1598年之间的九个月里，在这段崩坏后幸存下来的历史中，这里就是我们落脚的家。我们总是在寒冷刺骨的12月到达，带着寒酸的行李，匆匆穿过积雪的街道，来到这个临时的庇护所。刚刚滤去夏日炎热的9月一到，我们就会离开，也就是威尔·肯普正在帷幕剧院逗得人们捧腹大笑的时候。

共有四次。我曾经与埃莉、马库斯，还有跟着我们的几家人一起，潜入这个伦敦四次。我们生活在这段未被占用的历史空间里，凭着坑蒙拐骗和借债活下来，然后继续迁移。

曾经有两次，在这拥塞而凌乱的伦敦城里，我们迂回地在屋顶、小巷和相连的地窖里穿梭，最后来到这个仓库。虽然尽量模仿本地人的穿着，但我们终究不该出现在此时此地，对于当下这个时刻，我们是多余的，必须低调行事，免得引人注意。

而且猎人总是无处不在。在过去的一年里——只属于我一个人，不存在于任何日历上的一年——我们失去了四个这样的历史碎片。谁也不知道接下来倒霉的会是哪一个。能够庇护我们这些流民的天堂在一个接一个地消亡。我们总是被驱赶着，过着流离失所的生活。这根本不算是生活，对我而言不是，对孩子们和体弱多病的人来说一定也不是。能够从碎裂的历史中逃出生天的难民寥寥无几，我们尽力照顾好每一个人。

看到我们出现，马库斯露出一脸喝了馊牛奶一样的表情：“你们知道就要来不及吗？”

“时间多的是。”我说。其实我错了。四周看上去变得那样粗糙，布满条纹和模糊的斑点：这是信号噪声，意味着一个时间的片段即将走向尾声。外面的老伦敦城正在瓦解，它将在时间终点的巨石上撞个四分五裂。除了我们，谁也不会注意到这一点。当地人、威尔·肯普、剧院里的观众，统统会化作虚无，而他们自己却一无所知。如果我们不离开，下场只会和他们一样。只是当这个片段再次开始为期九个月的循环时，他们会重生，而我们不会。我们会彻底湮灭。

帕特里克·斯卡罗一家已经做好了迁移的准备，贝丝·源和孩子们也一样，还有维策尔一家和莫罗家的女孩们。有二十一个人需要我们的照料，都是从各自被摧毁的当下出逃的难民，永远流离失所的难民。孩子们在抱怨，虽然大部分只是窃窃私语。不论重复多少次，这种断断续续的生活还是叫他们难以适应。比每年都要转学更糟糕的是，他们收拾好自己的包裹跟着我们流浪，到达的也许是祭司王约翰[2]的大厅，也许是蒙昧时代的西伯利亚，甚至是一些哺乳动物都未进化成形的洪荒年代。

说到这里我才想起来：“我们去哪儿？你们计算过了吗？”

马库斯又看了我一眼：“还好，有人算过了。在巴比伦待一个月。我们会遭遇另一伙难民，但这是我能力范围内唯一能安排到达的碎片。在那之后，要在石器时代过上一年。”

“那就先过好巴比伦的日子吧。”埃莉干巴巴地说。

我在伙伴中间走来走去，确保所有的孩子都和家人待在一块儿，每个人都背好了包裹和袋子，穿着适合当地风俗民情的服装：长袍和裙子，男人光着上身，女人佩戴项链。巴比伦虽然是个好地方，但如果已经有其他难民在那里艰难度日，我们可能会挡彼此的道，看对方不顺眼。人口密集的碎片自有它的好处——食物充足，偷窃容易得手，日子更舒适、更方便，前提是你要足智多谋，知道其中的窍门。可是，要找到居住的空间很难——话说回来，在任何时间，任何城市，都没有许多地方会一直闲置下去。公元前1700年的巴比伦城中那些隐蔽的场所，应该早已被占据，被需要在那儿求得荫庇之所的人占领了。

这种“拼住”的方式正变得愈来愈普遍，因为我们在不断地失去碎片。大家心里恐怕都有这个念头，只是谁也没说出口。谁都不愿意承认自己的失败。

我们甚至不愿意承认自己打输了那场战斗。只要战争仍然继续，就意味着我们有反击的可能。我们从时间的尽头开始一路奔跑，竭尽全力地试着将时钟往回拨。与此同时，敌人在各个年代和纪元中追捕我们，将我们的藏身之处一个接一个地收缴。他们总有一天会找到被我们废弃的老伦敦，然后威尔·肯普便会不复存在，他那幽默的独角戏也将永远消失在人类的记忆中。

“好了，我们走！”马库斯喊了一声，打开了时间的门。从一段残缺的时间通往下一段同样残缺的时间，就像用行将熄灭的烟蒂点燃另一根。我们必须在敌人赶到之前先一步离开。大伙儿鱼贯而行，我回头朝仓库瞥了一眼，它已经开始破碎，布满裂纹和黑白斑点。我会回来的，我寄希望于此。回到另一个1597年那循环不休的12月，还有那之后的许多日子。

真的曾经发生过一场战争。我们赢了吗？这个问题毫无意义。那是一场冷战。没有人动刀动枪，因为那太粗野，而且不经济。相反，商业利益和意识形态的竞争——我们就是其中的一方——在幕后疯狂地驱动着车轮，想找到一个无须战争便能击溃对手的方法。

你也许从那些对遗失的往昔岁月依旧存有记忆的人那里听说过这一切。基因炸弹和攻击性迷因[3]，不受控制的病毒式观念，大规模的洗脑。他们说，你根本不知道该相信什么，就算知道，你也不能信任自己的信仰，因为可能别人在你的饮料里加了什么东西，你才具有这种信仰。这是一场奇怪的战争。它剿灭思想，却让人们活下来。每一天，我们的社会都在被改写。

所以，他们便想到让“战火”蔓延到时间里来。当然，被动攻击的撒手锏就是防患于未然，在对手甚至不清楚自己要做什么之前便阻止他们。

可是这条路行不通。

我们迎面遇到了雨后巴比伦的寒夜。我们从世界的裂缝中蹑手蹑脚地走出来，进入寺庙的暗影中。宁静的空气里氤氲着芳香的烟气，远处飘来腐败的气息。周遭是黑暗而静谧的城市，但是说不定在某个地方，会有某个当地人看到这群衣衫褴褛的难民在他们的街道上艰难跋涉，因而心生不满。要走到安全的庇护所，一路上危险重重。在碎片的起始时刻，一切都被重置，成为幸存时的原始状态，如果在那时到达，我们能确切掌握每一个当地人的位置，跟着预先设计好的路线，安全地躲藏在黎明前的黑暗里。可是，这个碎片已经进入周期循环好几个月，况且早有其他难民进入，他们的行为一定对城市产生了日积月累的影响，就算他们尽量低调行事，也不可能避免。也许我们只能继续依靠偷奸耍滑谋生活。

每当遇到看不惯异族人鬼鬼祟祟地走在大街上的当地人，我、马库斯和埃莉便会轮流把他引开。但我们依旧可能被各种各样的乞丐、娼妓和醉醺醺的艺术家看到。我们只能期望着自己不要给先来者惹事。只要挨过一个月，就能逃到始新世[4]去，可是在此期间，他们不得不待在这儿，并且不得不忍受所有由我们引起的麻烦。

终于，在黎明即将照亮东边的天空时，我们接近了目的地。那晚几乎没有遇到多少当地人，遇到的那几个，也不过是远远地朝我们投来一瞥，想躲开我们的想法几乎与我们想避开对方的意念同样迫切。那一刻，我觉得我们真是幸运。

这个安全的庇护所是一座坟墓，准确地说，是尚未使用的坟墓。在这个时间碎片里，墓主人会一直活下去，并且活得很好，当这个巴比伦的碎片突然结束时，这人对生的渴求依旧强烈。与此同时，他的未雨绸缪，以及留下一座华美的纪念碑供子孙后代瞻仰的虚荣心为我们提供了一处栖身之所。

“这儿到底都有谁？”我一边排在队伍里，在月光照耀的街道上蹑手蹑脚地匆匆赶路，一边问马库斯。

“玛丽亚、利昂和孙，还有其他一些人，一共三十几个。”他告诉我，“到时候会很挤，人家不会对我们友好的。大家都得好好表现。”

“又不是我们的错……”我反驳道，但是被他打断了。

“没关系。只是暂住一个月而已。也不是他们的错。要是科莫伊能够加紧工作多好……”

这下该我插嘴了：“科莫伊博士已经在尽力修复了。”

走到这儿，从坟墓里已经可以望见我们了。马库斯长长地叹了口气，透过这个举动，他才显出一丝疲惫：“约翰，我们这样活了将近四十年。巨变发生时我只是个孩子，你还没出生。科莫伊一度拥有这个世界上所有的时间，完全可以把那该死的蛋重新拼凑完整。”

“他一直没有放弃希望。”

“他是这么说的。走吧。”

马库斯和我领头，带着斯卡罗、源和其他所有人，挨挨挤挤地排着队，来到一条从那坟墓里能望到的巷子。埃莉负责与那批先到的难民交涉。一路跋涉到这时候，大家都精疲力竭了。孩子们累坏了，沉重的生活压弯了他们的背，我们从各自的故乡出发时，便带着这份沉重，那是一段不复存在的过去和未来残留的纪念。

“我们不能继续这样活着。”马库斯说道。我急忙示意他注意一下其他人，大家离我们不远，听得见我们说话，但他只是耸了耸肩。“我不在乎，”马库斯继续说，“太艰难了。我们不能永远都在逃命。”

“只要想要活下去，就能，”我跟他扯老生常谈，“不会永远这样下去的。”

他挤出了几声笑：“永远？时间的终结不会是永远。哦，你真是太天真了。”

这时候，埃莉回来了——太快了，快得不正常。我和马库斯交换了一个眼神。当她走过来时，我们已经恢复了平时的模样。

“他们已经走了。”埃莉对我们说。

“这是不是正确的碎片？”我问。

与此同时，马库斯也在问：“当地人？”但她对我们两人都摇了摇头。

“他们曾经在这儿，但已经走了。不是当地人干的。”

“不。”我听见自己说，但埃莉仍然在继续。

“到处都是烧痕，还有用过的子弹壳。有人开了火，这个碎片已经毁了。”

“不。”我又念叨了一次。我听到大家纷纷低语，失望而恐惧的声音汇成了一片。马库斯“嘘”了一声，让大家安静。

敌人已经在这个城市的另一处登陆，难怪我们见到的当地人寥寥无几。也许就在我们挤在那儿的时候，一场大屠杀正在进行当中。这个小小的、带锯齿的空间和时间的片段正遭到净化和涤荡。我们失去了巴比伦。对人类流民而言，历史的这一页再也不安全了。

“我们得转移。”埃莉说。

“得有地方可去才行。”马库斯没好气地指出这一点。

“让我试试，从这儿一定可以去到某个地方。约翰，你也和我一起试。我往上游，你往下游。”

我们花了一个多小时，计算从坠落的巴比伦逃走的路线。敌人随时可能找到我们，我和伙伴们随时可能死去。我曾经见过敌人一次，那次的逃离实在太过凶险，存活于历史中的人数减少了二十个。他们装备精良，无人能敌。除了躲藏，我们别无他法。

那一场战争令历史的车轮停转，令世界终结，不仅掠夺了我们拥有的一切，还抹去了即将到来的一切。战争过后，留下了这些追捕者。我们只知道，他们在一个又一个边缘粗糙的时间片段中对战争难民紧追不舍。害虫。在他们眼中，我们是必须全部碾死的害虫。

我反反复复地搜寻着。在可到达的范围内，我找到十几个测绘过的碎片，但没有一个拥有干燥的陆地，其中几个甚至没有可供呼吸的大气。人类的过往把我们拒之千里之外，这个星球对将要接管它的谦卑者充满着强烈的敌意。

“一个。”找到最后，我说。马库斯检查我的成果：石炭纪冰期[5]的中期，在一片冰冻森林里，只要一个火星就能引起一场熊熊大火。

“不行。”他说。埃莉跟着重复了一句“不行”，接着说“我找到了另一个”。她总是比我快。

“那你为什么不——？”

“我原本希望你能做得更好，”她难过地说，“我们可以去华沙。”

“不，”我低声说，意识到一双双眼睛正看着我们——绝望的、迷茫的、永远背井离乡的人们的眼睛，“一定还有别的地方。”

我本来打算为冰雪、为石炭纪的大甲虫、为叫人头晕目眩的高含氧量大气雄辩一番的。还是算了，他是对的。这是个条件恶劣、人类难以存活的时间碎片。虽然华沙犹太区也好不到哪儿去，但那儿兴许会有机会。兴许有逃脱的办法，只是我们还没有找到而已。

那场战争使时间分崩离析。我们永远无法重新回到那个时刻，所以永远也不会知道谁该为此负责。是大家渐进式地扭曲了时间的构造，还是在第一台时间引擎上线时，连续的时间就已经崩塌？或者，就像马库斯说的，不过是“相互保证毁灭”[6]的原则被执行到极致，产生了不合逻辑的后果：为了不让时间落入敌人的手里，提前发起对时间的打击。也许他们是故意这么做的。

一道道裂缝迅速将历史贯穿，就像一只从时钟上蹿下来的老鼠。我们当中为数不多的人——我说的“我们”，指的是活着见证了最后那些尚存理智的日子的七十亿人类——在时间破碎之前，被从时间里抛了出去，然后了不起的科莫伊博士把我们救了下来。从理论上来说，我们是幸运的。至少我们还活着。

科莫伊博士和他的团队仍旧在勘测那扩张的残骸云，也就是曾经的时间。每当我们找到一个能够前往的碎片，便给它分类，做记录，列入清单。这不是学术研究，而是为了寻求避难所，能够暂时躲避风暴的栖身之地。在起初的十几年里，我们要对抗的只有片段的终结，只要从史前怪兽和祖先的劫掠中闯出一条生路，找到一个能够安全躲藏的即可，哪怕只是躲上一小段时间。后来我们发现，另一样东西也从大湮灭中幸存下来，那就是敌人，但不知道他们到底是谁或是什么。当我们从一个碎片匆匆赶往另一个碎片，在其中的空间挣扎求生时，他们一直在追杀我们。哪怕是这样的苟延残喘，他们也不打算允许我们继续下去。

1943年的华沙，这个城市残余的最后一个碎片，简直是对它名字的一种侮辱。此时的华沙，正处于历史上最黑暗的时刻：犹太人聚居地留存的最后三个月。绝望的犹太人和波兰抵抗军战士操着质量低劣的装备，与纳粹军队和辅助警察发生了冲突。人们千方百计想要出逃，但没有一个能够成功。一支冷漠而残忍的军队，一场即将到来的浩劫。这个可怕的地方唯一的好处，就是与我们的需要不谋而合。不用费尽心思去躲藏，因为城市里每一个可能的藏身之处都已被恐惧填满。

“我们不能在这里久留。”我们把大家安置在一个庇护所里，那是一栋垮塌的房子下的地窖。已经有十几个家庭躲在那里，大家互相之间挨挨挤挤，踩来踏去。一张张饥肠辘辘、污糟不堪的脸对着我们，看着我们古怪的衣服、明显来自不同族群的脸，以及我们那一看就并未久经饥饿摧残的模样。他们都会死去，我知道。他们已经死了。当这个时间碎片开始瓦解时，纳粹会彻底清除犹太人聚居地。被那个恶毒的跛子隔离于此的人，每一个都将遭受无尽的苦难，怀着希望和恐惧，经历痛苦和死亡，周而复始。

“我们需要一个合适的庇护所，”埃莉说，“在这儿根本没地方可躲。得派个人赶到科莫伊那里去，请他帮我们找个地方。我们没有足够的数据。”

“还能派人去找科莫伊？”马库斯问她。

“我有一条路径。”埃莉肯定地表示。那条路径途经十九个碎片，从一段时间连入另一段时间，在历史里进进出出，就像一只藏在踢脚板里的老鼠，用最短的时间在碎片之间穿行。不能让孩子去，大人也没几个能做到。不过，继续在华沙待下去也不是什么好事。

时间非常紧迫。

“我去。”我暗自感到羞愧，因为自己并非受勇气的驱使挺身而出，而只是无法面对华沙的另一次覆灭而已。那场面我见过太多次了。破裂的历史碎片边缘总是那样锋利。

马库斯不客气地点了点头。我看了看埃莉设计的那条阻碍重重的路线，它贯穿的大部分时间都是人类出现之前的洪荒年代，犹如一条虫迹穿梭于野兽出没、人类从未涉足的空间里。

我接连指出泥盆纪[7]晚期的五个时间段，扬起了眉毛。

“屏住呼吸。”说着，埃莉在我的面颊上轻轻一吻。

冰川主宰大地的年代，我穿着单薄的衣裳，佝偻着身体，匆忙地行走在冰川顶端。我跌跌撞撞地来到一片沙漠，它一直延伸到地平线，不知属于地球上的哪一个区域，兴许在这个年代，沙漠几乎遍布大地的每个角落。阳光差一点把我烤焦，到处有盘龙龇着牙，尾随在我身后。下一刻，我走在庞贝的大街上，灰烬还未落下。火山不会在这个时间碎片里爆发，但同样的结局已然产生：当地人纷纷离去，他们搬了家，没有留下任何活物。敌人已经来过了，我们本就寥寥无几的历史碎片又减少了一个。

我屏住呼吸，跑过一段不确定是否为泥盆纪的时间。苔藓在我的脚下被踩得粉碎，在蕨类和霉菌高耸的触须之间，一个来自遗失未来的渺小身影飞也似的冲了过去。

埃莉把我的出逃路线安排得很妥帖。她的确深谙此道。至于我？我唯一擅长的事就是逃跑，躲起来。

二叠纪[8]的大部分时间被保存得很好，折断的碎片像石头一样散落着，遍布时间破碎的经纬之上。这些碎片有的长达好几年，甚至好几个世纪。这是一些严苛而干燥的时间，挤满了饥肠辘辘的怪兽，而恐龙尚未出现。地球上所有的生命最终都将走向灭绝，所有存活过的种群都无法幸免，因此每个碎片都成了一段时间的纪念品。这个世界上只存在唯一一场比物种灭绝更为深重的灾难，那便是我们的遭遇。科莫伊博士的选择很是高明。他把自己的家连同实验室一起安置在这儿，在十多个布满野兽、条件恶劣的碎片之中循环。为了防止博士的循环路线被阻挡，任何人都不允许在他途径之处建立住所。他不喜欢陪伴，也不太喜欢人类这个物种。但他是人类唯一的希望，所以除了喜欢他，我们别无选择。

博士那不断迁移的家叫作“二叠纪一号”，他带着自己的手下和士兵住在那里，正想方设法将时钟再次拨动。对每一个在破碎的时间里偷偷出没，在不同年代之间逃窜的迷茫、零星和绝望的人而言，这是我们心中的希望：科莫伊博士能够修复时间。

我相信这一点，我认为我相信。从出生那一天开始，这句话就是我的信条。我们会让世界恢复如初，会将所有的碎片连为一体。无论如何，这个不喜欢人类的天才会拯救大家，为这个奄奄一息的世界来一场心肺复苏，叫时间重新开始流逝。

按自己的时间来算，我已经六年没有来过二叠纪一号了。信仰坐镇我心智的后方，它的存在本身就是一种慰藉，不用拿出来晾晒。马库斯是个怀疑论者，与他说起这个话题时，我总是坚定地站在科莫伊这一边。每一次都是。他当然能够将一切修复。还有任何其他值得考虑的可能性吗？

博士的活动套房一点也没变。那是一套金属大盒子，当他要将自己的大本营搬到另一个二叠纪时间碎片时，只需要直接搬动这套盒子。我走进屋去，见到了记忆中的那张脸。不论是他、他手下的科学家，还是他的卫兵，所有人都脸色苍白，透着饱受折磨的严肃与疲惫，和从前一模一样。和从前一样，一切都没有变。也许就在那一瞬，它破碎了。我的信仰静置了太久，已被侵蚀一空。当我需要考验它的时候，它破碎了。

科莫伊博士本人端坐在高处的座位上，那是一个车载升降台，载着他沿一排排屏幕上上下下移动。屏幕上显示着这个宇宙的秘密，至少是宇宙中不多的、我们仍旧能前往的片段的秘密。他已经是一个老人了，比上次还要老：皮肤就像被太阳晒裂的皮革一般遍布斑点，眼袋松垂，脸颊内凹。没错，他看起来老朽不堪，可是坐在这儿的是人类的救世主、时间的工程师，否则我可能已经一走了之了。

就在那一刻，我突然对此深信不疑：他们一事无成，没有取得任何进展。科莫伊博士所做的，只是在情况紧急时做出计算，帮助数十群难民从一个时间艰难地迁移到另一个时间，除此以外，别无所成。在我的一生中，他一直在忙着标记时间，仅此而已。

我没有把这话说出来，也无法提出数学上的证明。可是，这种想法一旦出现便无法动摇。一个新的信仰在我心中诞生，一种单纯的虚无主义。

我提出了自己的请求。我的伙伴们滞留在华沙的黑暗中。我需要一个出口，昨天就需要。我们必须让大家离开那儿。

这项小小的帮助是他可以提供的，只要将终结的时刻延后一些即可。他动用那些了不起的计算机，还有更了不起的思想，帮我策划了伙伴们逃走的路线，以及我回到他们身边的路线。可是，看着那一连串的序列时，我却从心底产生了怀疑。是否正因为这样做，我们才总是在想要紧握时间时频频遭遇意外？是否正因为这样做，敌人才渐渐占了上风？

科莫伊博士是否一直在犯错？是否由于他的考虑不周，这套系统最终将要崩解，而刚才我们看到的正是这个过程？

我离开了二叠纪一号。我有二点五亿年的时间要跨越，没有时间细想。我在历史里钻进钻出，躲开洞穴人和恐龙，避开一场场革命和金帐汗国的军队[9]。在我心中，华沙就像一盏遥远的、即将被吹熄的烛火。我擅长跑，这次也是一样。没有人比我更善于利用时间。在任何人、任何野兽和大灾变面前，我都没有停止奔跑。

可我还是迟了，我到得太迟了。是我跑得太慢，还是计算出了错？也许这项任务本来就是不可能的，就像我们虽然巴望着所有人能一直苟延残喘下去，但心中明白那不过是一个梦而已。我到了华沙，但那已是一个完全不同的华沙。先前的碎片已然结束，下一轮循环开始了。所有人，包括犹太人、波兰人和纳粹，都回到起点，重新开始。没有埃莉，没有马库斯，没有斯卡罗一家、源和所有人。我到得太迟了。

他们也许已经离开。因为终结即将来临，犹太人聚居区的终结和时间片段的终结一个紧接着另一个，会带来令人无法忍受的痛苦、恐惧和彻底的遗忘，他们知道这一点，所以通过计算找到另一个出口。毕竟埃莉是此中高手。据说有的碎片是他们造出来的——也许是科莫伊博士的计算结果显示如此。除非这只是一个谎言。

也可能敌人已经来过，杀死了他们，将他们从断裂的历史轨道中彻底抹去。或者纳粹轰炸了犹太人聚居区，埃莉他们被炸死，混杂在那满坑满谷的尸体当中。

或者终结时刻到来了，真正的终结，他们被时间那犬牙交错的边缘赶上了。当碎片开始新一轮循环时，他们已经不在，从时间和空间中被抹去了，仿佛从未存在过。

我跪倒在犹太人聚居区，放声大哭，对着天空狂啸，发泄心中的挫败感。那些注定遭遇惨死的人想要安慰我，我却对他们的好意无动于衷。

我落单了。科莫伊博士提供的逃跑路线已经被历史吞没。我坐在废墟和尘土中，混杂在逃亡的人群中，自顾自地计算起来——不像埃莉那般优雅，只是笨拙地模仿而已。我必须逃出去。

虽然出去也不知该做什么，但我心里还有一个声音：我要活。生命自有它自己的动力。问问华沙犹太区的人，不论处境多么糟糕，每个人都想活下去。

我在一个个时间片段中游走，花掉自己两年的时光，最终还是设法回到了二叠纪一号。我曾经藏身于美第奇家族[10]时期的罗马，被尼安德特人睿智而冷酷的目光吓得心惊胆寒，我到过莫卧儿王朝[11]，遇见过祖鲁[12]人、爱西尼[13]人和雷克斯暴龙，每次我都拼尽全力奔跑。

当我终于跳进博士正在使用的二叠纪碎片时，赫然发现那是真的。一切原封未动。他变老了——他们都变老了，他们身体的时钟大步向前，无视更广阔世界里的时间的变化——但是仅此而已。哦，他们全都煞有介事地忙碌着，一副干大事的模样，但我知道自己是对的。这一切只是一场表演，虽然科莫伊博士也对它深信不疑。

“他们走了。”我告诉博士。从他的表情来看，他要么不知道我在说谁，要么全然不在乎。

敌人就是在这一刻出现的。

我从未仔细看清过他们，那一次也没能看个真切。他们是人的模样，身披铠甲，但是那层铠甲所保护的不过是许多见不得光的残暴手段而已。他们飘忽不定，身形扭曲，忽隐忽现，却是此地最为清晰而具体的事物。毕竟，他们是死亡。没有什么比死亡更真实。

他们是与死亡一样有耐心的猎人。他们跟着我，从一个碎片到另一个碎片，跟踪了好长一段时间。他们在时间碎片之间来去自如，而我却绞尽脑汁、勉为其难地做着计算。他们试图躲开我的视线，但我是个经验丰富的逃亡者。我早知道自己被他们尾随。

我把他们带来二叠纪一号，带他们找到了科莫伊博士：我耗费自己的生命，只是为了做这一件事。他们也一样。这就是问题所在。

在那之前，我不知道他们到底是不是人类。他们是敌人，来自时间破碎之前的某个时刻，但我一直以为他们顶多是履行历史最后命令的机器。直到听到其中一个说话的声音，我才选择相信他们是单纯的歼灭者，一种从白昼的尽头赶来，合拢百叶窗，将太阳熄灭的东西。

“罗伯特·科莫伊博士，”他们当中的一个说——分不清到底是哪一个，但听上去是人类女性的声音，严厉而坚定，“你和你的共犯将被拘留，等待受到审判和处置。任何逃跑的企图都将受到武力打击。”

老人坐在那高得荒谬的座位上，瞪大眼睛俯视着他们。“你们在干什么？”他虚弱地质问道，“看不到我正努力让这个世界恢复原样吗？”

“我们在修复时间，”女人斩钉截铁地回敬道，“但是，你和手下的存在带来的影响，是我们与统一的时间流之间唯一的阻碍。因为你们这些害虫在时间片段中随意穿梭，我们无法将时间彻底修复。你们要么选择跟我们走，改过自新，要么只能被抹去。”

“抹去。”她说出这个词的语气，仿佛它有着特别的意义：从时间中删除。即便是在那一刻，我还是无法分辨这到底是不是真的。他们真的能把打碎的鸡蛋恢复如初？难道我们真的是问题的症结，而不是解决之道？

也许根本没有解决之道。

科莫伊博士啐了一口唾沫，想说几句大义凛然的话，却因为它们过于堂而皇之而无法出口。可是，就在这时候，有人开了枪。总会有人开枪的。往手里塞把枪，谁都会想用一用。也许，正是这种心态引起了最初的混乱。

敌人开枪回击，能量光束所到之处火光四起，一切灰飞烟灭。我不想成为被毁灭的一部分。埃莉、马库斯和伙伴们已经走了，我再也不为任何人站队，除了我自己。

我已经完成了计算。战斗仍在继续，敌人忙着打败科莫伊博士，粉碎他那存在于小小二叠纪的不堪一击的梦想，我却逃走了。

我曾经花费许多时间精心计算路线。不过，在明白敌人满足于尾随我之后，我才意识到，这么多年来，我终于有了充足的时间，能够让自己的计算尽量正确。始新世是古老恐龙们灭绝之后的黎明时代，在这段时间里有一块长达三年的碎片。于是，我从科莫伊那栋熊熊燃烧的房子走进了一个明亮的新时代。

敌人会追捕我。如果他们说得不假，我只要存在一天，就是对他们事业的莫大干扰。不过，始新世是一片很大的天地，而且逃跑和躲藏正是我最擅长的。只要敌人给我留下一些碎片，我就能在其中找到一个藏身的洞窟。我有整整一生的时间。

当我老了，什么都见识过了，走过了所有剩下的这些千疮百孔的片段，也许我会回到那个凌乱不堪的伦敦，假如敌人没有把它毁掉的话。我会站在帷幕剧院后座的站票观众当中，欣赏威尔·肯普最后的台词，也是他对世间造物的告别演出。我会发出阵阵大笑，随着那个碎片的终结，毫无痛苦地迎向死亡，让他们实现拯救宇宙的伟业。

但不是现在。现在我还需要这个宇宙，我还有一段很长的路要跑。

【注释】

[1] 英国著名喜剧演员，曾在国王剧团出演莎士比亚戏剧中的丑角，此人演艺精湛，不爱“照本宣科”，专好即兴发挥。

[2] 传说中的一位信奉基督教的中世纪国王兼祭司。

[3] 迷因（Meme）也被称为米姆、弥、迷米、弥母以及模因等，是文化信息传承时的单位。这个词是在1976年，由理查德·道金斯在《自私的基因》一书中所创造。他将文化传承的过程，以生物学中的演化规则来作模拟。

[4] 距今5300万年～3650万年，第三纪的第二个世。始新世早期最令人关注的是，原始的现代哺乳动物开始出现。

[5] 石炭纪处于地质年代两亿八千六百万至三亿六千万年；冰期是地球表面覆盖有大规模冰川的地质时期，又称为冰川时期，气候十分寒冷。石炭纪末期开始出现过一次大的冰期。

[6] 相互保证毁灭机制（Mutual Assured Destruction，简称M.A.D.机制，亦称共同毁灭原则）是一种“俱皆毁灭”性质的军事战略思想。指对立的两方中如果有一方全面使用核武器则两方都会被毁灭，又被称为“恐怖平衡”。此一思想假设双方都有足以毁灭另一方的武力，而且一方如果受到另一方攻击，不论理由为何都会以同样或更强的武力还击。预期的结果就是冲突会立刻升级到双方都保证会彻底毁灭。这个策略主要在冷战时期（20世纪50年代至20世纪90年代）得到应用。

[7] 地质时代古生代中的第四个纪，开始于距今四点零五亿年前，延至三点五亿年前。在泥盆纪晚期，两栖动物出现。

[8] 古生代的最后一个纪，也是重要的成煤期。二叠纪开始于距今约二点九九亿年，延至二点五亿年。

[9] 13世纪，在成吉思汗之孙拔都率领下征服东欧的蒙古游牧部落军队统治俄国达两个世纪。

[10] 意大利佛罗伦萨著名家族，在欧洲文艺复兴中起到了非常关键的作用，其中科西莫·美第奇和洛伦佐·美第奇是代表人物。

[11] 突厥化的蒙古人帖木儿的后裔巴布尔在印度建立的封建专制王朝。在帝国的全盛时期，领土几乎囊括整个南亚次大陆以及阿富汗等地。

[12] 南部非洲民族之一。

[13] 在铁器时代和早期罗马时代，它是英国东部的一个布里顿部落，古不列颠部落，居住在现诺福克和沙福克地区。

2

时钟的鸣声将他惊醒。

由木头制成的时钟，挂在大厅的墙壁上，它的嘀嗒声被大钟持续不断的声响所淹没。来自长链上的重量为它提供动力，链条的另一端有一个金属环，通过这个环，杠杆的末端穿墙而过。此时，由大钟所驱动的杠杆正平稳下落，向下拉动链条的自由端，给时钟上紧发条。时钟下方，一个四英寸的金属排气管向上凸起，哨声从中传来——那震耳欲聋的声调正召唤他履行职责。他捂住了耳朵，以避开那刺耳的声音。最后，那声调的音量和音高开始减弱，八度音阶降到基本音，接着安静下来，只有空气逸出，咝咝作响。当巨型风箱筋疲力尽，木壁后方可以听到密集的吱呀声。

时钟嘀嗒作响。

声音好似雷鸣，它晃动自己的身体，形成声音的拼接镶嵌——有些声音极高，有些声音极低，以至于难以被察觉。然而，高音刺激耳膜，低音触动内心，可被听到的声音数以百万计。金属的和木质的，高亢的和低沉的，模糊的和清晰的，它们混杂在一起，形成难以想象的响亮的轰隆声。四组不同的声音组成了嘀嗒声，每隔半秒钟会达到峰值。在每一个嘀嗒声的末尾，从建筑物某处传来的咯吱声向上攀升，直至寂静无声。

回声消失后，他能够听到时钟的其他声响。噪声充斥于整个空间。咯吱声到处都是：齿轮相撞的金属之声，木质部件空空作响。和床板相反方向的大厅高处，飞轮大声地发出嗡嗡声响。

他睁开了眼睛。透过大厅天花板上狭窄的缝隙，灯火隐约摇曳。他可以望见大轮盘黑色的轮廓，它越过穹顶，被支撑的立柱遮掩了其中一部分。他发出呻吟，坐在床板上，看向墙壁上的时钟。这个钟通体由木料制成，只有一根指针指向表盘边缘的不规则标记。这些标记表明了他必须履行职责的时间。指针在钟面上绕过了四分之三。当达到某一个标记时，在墙壁后慢慢移动的风箱将浅浅掉落，而金属管则会发出短促的呼叫。指针距离第一个标记大约还有五度，这给他留出了一点吃早饭的时间。他无精打采地想着，墙上的钟里是否有一个小人儿，正要站起来，开始他一天的工作——对这个机械装置进行维护。

时钟嘀嗒作响。

当地板的颤动停止，他站起来，穿过大厅。灰尘在他周围腾起，形成呛人的烟雾，惹得他连连嚏喷。他在角落里小便，抬起鼻子，避开墙上散发出的刺鼻气味，这是他惯常的做法。之后，他转过身去，走过另一个角落堆放的一堆骨头，那骨头仿佛一大块黄色的油灰，肋骨有一半被灰尘掩埋。通往大门的道路处于大厅的远方，他便在时钟装置的古铜色支架之间移动。到达低拱门前，他转动铁质把手，用力推开了木板。

时钟嘀嗒作响。

现在，他置身于小厅当中。这个空间长约九英尺，宽七英尺，以木板作为内衬。小厅的左侧，整个被大量的轮盘覆盖——成千上万，错综复杂，令人恐惧。他从未试图弄清楚它们的排列目的，他只知道，它们是大钟运行的一个组成部分。轮盘的边缘是平的，没有齿条，由银制成。尺寸有所不同，大约从四英尺到一英寸不等，均以不同的速度转动。它们在运行时，缓缓转动着发出咔嗒声。门关上之后，在小厅当中，时钟的声音被遮盖，唯有嘀嗒声仍然令人不安，搅乱了逻辑思维。

时钟嘀嗒作响。

他看见轮盘上的链条从厅堂两端木墙之上的无数孔洞中消失。一些轮盘被遮盖，仅有一小部分的弧线露出来，穿过天花板和左侧墙壁中的空间。有一次，他想知道自己是否看到了所有的轮盘，或者，其实还有更多的轮盘，它们向上方和下方延伸。

除去大厅当中的床板，房间被占用的剩余部分，是为他的福利而做出的仅有妥协。那里有一张木桌和一把小木椅。桌面上摆着三件金属制品：一个盘子、一把勺子，以及一个沉甸甸的高脚杯。房间的另一端，嵌入墙壁碗柜旁边，有两个银质水龙头。水龙头上方有两个铁质轮盘，上面悬挂着破旧的木质把手。

时钟嘀嗒作响。

他穿过厅堂，从桌上拿起盘子，将盘子放在水龙头附近的地板上。他站起来，开始转动轮盘上的把手。白色的糊状物从水龙头中倾泻而下，落到盘子上。把手被他转了大概十圈，发出了“咔嗒”一声，然后随意转动着，水龙头里不再有糊状物流出。他拿起盘子，将它放回桌面，并把勺子直直插入糊状物中。接着，他用高脚杯和另一个水龙头重复了之前的操作，并以冷水冲洗容器。

时钟嘀嗒作响。

他无精打采地坐下来，开始将糊状物塞进嘴里。这东西寡淡无味，但他只得接受，如同他接受了其他的一切。在他结束就餐之前，时钟响了五次。糊状物还剩了一半，他翻过盘子，将它们倒进地板上的简陋排水沟中。之前留下的食物残渣已经腐烂，一度散发出令人害怕的恶臭。

一声短促而尖锐的响声从管道中传来，提醒他开始工作。他有一大堆工作要做。他的脑海中浮现出模糊记忆——他总是吃光所有的食物，而在他开始工作之前，应当还有一丁点儿休闲时光。现在，他摆弄着那些食物，对它们的需求比从前少得多。

时钟嘀嗒作响，他的想法烟消云散。

迈着沉重的步伐，他走到橱柜前打开柜门，里面放着他的工具。左侧有一架用于调试轮盘的锤子。它们按照尺寸排列，最小的锤子是由金属制成的，和他小指的第一个关节一样大小，最大的锤子由一个大铁头和粗木轴组成，用来调试大轮盘。手推车和他前一晚离开时一样，一切都和他离开时一样。带有裂痕的黑色木头和铁质轮子组成了这架手推车。一个巨大的圆桶放在手推车上，桶口敞开。在圆桶上方，一个大水龙头从橱柜顶端延伸而下。现在，桶内盛满香甜的黄色油脂。每一夜都是如此。

时钟嘀嗒作响。

右侧的架子上有一个罐子，下面还有另一个小的水龙头，罐子正被美丽的、半透明的黑色薄油所填充。他从架子上拿起锤子，轻轻放在手推车上，紧挨着圆桶。他将油罐取下来，搁在专门为它设计的支架上。

他抓住车把手，开始将手推车向后拉出橱柜。他的身体因为用力而绷紧。在过去，这项任务无疑要容易得多……

时钟嘀嗒作响。

手推车最终被拉出了橱柜，他绕过车子，以便能从后面推动它。当他即将推车之前，突然意识到自己忘记先把桌子挪开了。他深深地叹了一口气，又走回桌边，将桌腿折叠起来，靠墙摆放。

“老了啊……”他咕哝着，“……老了啊……”很长一段时间以来，这是他说的第一句话。他的声音听起来单薄又微弱。他推着手推车穿过小厅，经过旋转的轮盘。一天当中，他的最后一项工作是为那些轮盘加油。他意识到自己忘记开门了，于是打开门将车子推进了大厅，停在了惯常停车的地方。

时钟嘀嗒作响。

他走到离轮盘最近的地方，那儿有一个巨大的轮盘，直径大约五英尺。轮盘的大部分清楚可见，没有被其他装置所遮盖。似乎是因为有了一定年头，上面的黑色金属凹凸不平。他选了合适的锤子——一个重达好几磅的大锤，挥舞着它砸向轮盘的边缘。轮盘震颤，像一面锣一般，发出洪亮声响。他满意地将锤子放回到手推车上，将它推向更远处。他经过一个又一个轮盘。有些轮子发出空洞的轰鸣，另一些则像小铃铛一样发出叮当的声响。它们从未如此。

走到第一根立柱面前，他挑出了第二大的锤子。这根立柱直径约有一英尺，由一种金色的金属制成，也许是紫铜，或者是黄铜。这些立柱迟早得被清理干净。

当他舞动锤子，时钟精准地嘀嗒作响。即便在声音消失之后，立柱仍然回响着刺耳的声音。他来到飞轮面前。一架木质梯子倚在支架上，他拿起油罐，爬上木梯。

飞轮与其他绝大部分轮盘有所不同。运行速度使得它很难被观测到，边缘未见模糊，意味着它没有齿牙。它仿佛是一个双轮，有两个轮辋，辐条逐渐向内收缩，直至单个儿的轮毂。它由一条紧绷的、好似模糊污渍一般的链条所驱动，链条延伸至前壁的某个洞穴当中，那正处于床板对面。梯子伴随着轮盘的运转而震颤，当他爬上去时，强有力的气流吹拂着他的面庞。轮盘在润滑油中运行，它的上方拱立一个储液器，两条管道越过轮盘十八英寸的半径，降至轮毂。靠近轮盘时，它发出的嗡嗡声几乎令人无法忍受。

时钟嘀嗒作响，持续了几秒钟，淹没了飞轮的声响。

他将油罐当中一半的溶剂倒入储液器中，随即迅速地从梯子上下来。现在，只剩下大轮盘，还有四个较小的齿轮在装置的另一边。他从手推车上捡起最大的锤子，拖着它走过地板。大轮盘仅有一处露了出来，是大约一英尺的表面。这可能是他距离前壁的最近距离。大轮盘约一英尺厚，由亚光的黑色金属所制；距离它消失的地方——地板和前壁所形成空间大约一英尺处，钟的另一个装置停止了。他将锤子拖到一个便利的位置，绷紧手臂和腹部的肌肉。

时钟嘀嗒作响。

他在假想之中挥动锤子，实际锤子并没有动，然后他尽可能地将锤子往后伸，继而向前摆动，将锤子沿着地板拽向轮盘，以令构想变为现实。锤子即将触及黑色金属时，它的顶端被举了起来，撞击之后，大轮盘的强烈震颤搅动着他的胃。一声短促的尖叫，伴随着接近亚音速的基频爆发出来。这声音几乎使他呕吐，但他止住了呕吐，将灰尘从喉咙中咳出。当职责看似更为轻松，并且能够更为迅速的完成时，他能有一些空余时间。他曾经认真地对大轮盘观察过很长一段时间，却不曾见它转动，哪怕是极为微小的距离。

他离开时，时钟嘀嗒作响。

他行至手推车旁，双手插入桶中，取出两块油脂。他再次爬上大轮盘，将油脂投入一旁的储液器中。当天的晚些时候，还有更多地方需要润滑。

现在还剩下另外四个齿轮需要调试，之后则该检查仪表了。

排气管发出刺耳的鸣叫声。

他感到震惊，发出的咕哝声被大钟的声音淹没。他是不是太慢了？在下一项工作开始之前，他从来都不记得有一项工作已经完成。他难以置信地望向墙面上的钟，指针毫无疑义地停留在第二个标记上。

一时之间，他迷失了方向。他的膝盖和全身都在发抖。他该怎么办呢？他是否应该完成工作，或者赶紧去检查仪表？通常情况下，他喜欢检查仪表，因为指针往往处于初始位置，很少需要进行调整。这意味着他最少可以拥有十分钟空闲时间。然而，他现在陷入无用的痛苦之中——他第一次面临某个决定。一个念头伴随着他的惊愕开始冒头，并且迅速进入意识当中。

为什么？

时钟嘀嗒作响，声音如同激流，淹没思绪。

他决定去检查仪表。他总能回来调试剩下的四个轮盘。这需要浪费一点宝贵的空闲时间，但是无关紧要。

他在大腿上擦了擦油腻腻的手，来到后壁，那后面藏着仪表的小面板。他用力拉开木质面板，沮丧地抱怨起来——指针停留在“-2”的位置。

他不禁陷入恐慌，这是必须进行调整的，那么他究竟到什么时候才能搞定剩下的四个轮盘？必须加快速度。他用颤抖的手拉开相邻的面板，走进电梯，转动大轮盘的把手。当电梯沿着竖井开始向下运行，大厅消失了。微光透出，他能够看到竖井中的木质接头。下降时，他与配重对抗，这项工作极为困难。他希望当自己到达的时候，调整已经完成。

似乎过了好几小时，钟摆暗淡的亮光照射在电梯前，他停住。

时钟嘀嗒作响，在这地底深处，略微含混不清。

他从电梯中爬出，笔直地站在钟摆上。这口竖井非常大。它一直向上延伸，比他的高度要超出许多倍。在顶部，有一个明亮的、长方形的标记，那正是井口和大厅汇合之处，处于大钟的最前端。齿牙向上突起，高大的圆柱体钟摆杆优雅而缓慢地朝向井的一侧倾斜。他曾经想要搞清楚擒纵器的特殊性。擒纵器本身似乎独立于钟摆，它的行动仅由钟摆运动所触发。钟摆几乎在整个弧线上自由摆动，而擒纵杆却只在摆动的极点倾斜。擒纵杆在顶端颤抖着，为大型旋转运动做准备，在他听来，那声音如同粗大链条铿锵作响。钟摆的弧线很宽，约莫四十度，它正达到摆动的顶点。钟摆如此巨大，以至于在摆动时似乎并没有移动。只有当摆锤从他的头顶呼啸而过，摆动至末端，他才能真切地体会到它的移动速度有多快。

在钟的顶端，擒纵器再次颤动。这一次，钟摆放慢了脚步，似乎摆得不稳，一动不动地悬挂在离他很远的地方。轰鸣声和金属的尖啸声响起，擒纵杆自行启动，开始旋转它巨大的身体。伴随着一阵惊天动地的轰隆声，它重重地跌落到了新的位置上。

时钟嘀嗒作响。

此时，钟摆再次向后摆动，速度一秒一秒不断提高。

钟摆的围墙，仿佛小厅一样，内衬木板，是黑色的。钟的声音被井壁反射、扩散，听起来仿佛是木质音色。在井的近侧，墙壁上设置有铁质阶梯，使他得以触及那巨大的砝码。他抬起头，看向头顶隐约显现出的黑影。他走上前，走在摆锤迅速逼近的路径上，那条路距离他的头顶大概有一英尺。井的另一侧是另外一架梯子，它通向一个极高的平台，他可以从那里走过去，在摆锤上升至最顶端时靠近它，并且从那里踩到摆锤之上进行调整。

从擒纵器最高点到大约井下六分之一处，是由闪闪发光的金属圆筒组成的钟摆杆，材质可能是黄铜，直径约为四英尺。从那里到摆锤，至少还有几英寸。它由几个不同颜色的小金属管子构成，也许是某种温度校正器。摆锤是一个十英尺的灰色金属透镜，边缘逐渐变薄，薄如刀刃。当钟摆穿过空气时，在交替的两侧形成了旋涡，好像沿着旗帜的波纹，令摆锤在湍流中转动，并且形成震荡。

钟摆在歌唱。

井内传来深沉而清晰的振动，如同风琴发出清脆的音符，音色响亮。他站在木板上，感觉到脚底的震颤。他微微张开嘴，假若他的牙齿碰在一起，就会以相同的音色和更高的频率发出刺耳的嗡嗡声。

此时，摆锤朝着他冲了下来，伴随着一阵突如其来的狂风。它从他的身旁疾速掠过，向着摆杆的顶点攀爬。

他震惊地意识到，自己并没有时间停在这里看——还有四个轮盘没有测过呢。他转过身，爬上了近处的梯子。有一条窄小的过道，经过砝码，绕行竖井。他总是经由这条路，在通过时对砝码进行检查。攀爬了很长一段时间后，他终于抵达过道。在他背后，是体积硕大的砝码。他这会儿下来算得上是幸运，如果砝码更靠近地面或者处于更高位置，他将不得不痛苦地在梯子上进行操作。

他转过身看向砝码。这是一块黑色金属，大概两英尺深、四英尺高，超出了竖井的高度。它由金属丝支撑。金属丝从井口上方的一股单线延伸而来，最后形成数百股，呈三角形展开。砝码顶端是一堆齿轮，最大的约有六英寸宽，最小的宽约半英寸，其中一部分正飞速旋转。那根金属丝在齿轮当中上下移动，绕着其中一部分旋转。当金属丝绕着它们转动时，这些带槽的齿轮便转动起来。巨大的砝码慢慢下沉，慢得令人难以察觉它的移动。

时钟嘀嗒作响。

他瞥了一眼钟摆，它正在井的最远处摆动。他可以在钟摆震荡一个半来回的时间内到达平台，届时，摆锤将落在适当的位置上——他能够登上去。他开始沿着小道走，赤裸的脚如同雨点般落在木板上。他紧贴着墙根，因为没有安全护栏，而他距离地面大约二十英尺。钟摆在退回的路上赶上他，摆锤降到比他更低的位置上，接着向上攀爬，越过他。

在他抵达竖井的角落之前，时钟嘀嗒作响。

他走过拐角，穿过竖井，大约只有三十英尺的距离。平台从墙上伸出，他站立其上，静待摆锤的到来。他身旁悬着一条细长的链子，连着擒纵器。他猜测，自己的体重是由平台上的压力估算的，然后链条末端的铁环被拉动，将引起某种重量补偿作用于钟摆，因而，在整个摆动过程中，他加之于钟摆的重量，并不会对时钟的精度产生影响。摆锤正处于回摆的最低点，并且缓慢地向他升起。登上摆锤是一个极难的动作，在早前的日子里，曾一度给他带来麻烦。早前的日子？他摒弃了这些令人分心的想法。他必须集中精力登上钟摆。难题在于，摆锤显而易见的动作。当一个人站在井底的中心，处于较高位置上，正在摆动的钟摆看起来似乎没有移动。然而，在它的中心，可以欣赏到它真正的速度。在这里，在钟摆振荡的高点，相反的幻觉产生了，但更为复杂的是，钟摆确实在轨迹的这个点上慢了下来。

摆锤在靠近他的时候，速度明显加快。当摆锤不断逼近，他肌肉紧绷，手伸进铁环，将链条向下拉。摆锤几乎贴近他的瞬间，突然慢下来。此刻，他可以看到摆锤上凸出的平台。他注视着平台，其他什么都没有看见。两个平台的边缘流畅地衔接在一起，正好出现了暂停。他快步跨了过去，走到另一个平台上。平台上有一根铜质横杆，横杆上系着一条带子。他摸索着，迅速将带子绑在腰间，并且拉紧它，而钟摆开始向下移动。

时钟嘀嗒作响，钟摆不停摇晃。

他回头看去，望见另一个平台快速地向上移开，离他愈来愈远。加速度增强，他感到自己的胃里一阵翻腾——他移动得更快了。空气从他脸上掠过，他试图将注意力从痛苦的生理感受中拔出。他的体积虽然很小，但是因为波及摆锤，干扰了空气的流动，使得气流分解成更小的旋涡。新的振动试图加在之前的振动上，钟摆因此发出了不和谐的、如同撕裂一般的呻吟。之后，这第二种声音突然被打破，变成明亮并且热情的铃音。摆锤开始变得平静，他感到胃部稍微正常了一些，于是蹲下身体进行调整。他蹲立的平台挂在摆锤最低处的下方。他对钟摆摆动频率做出的极小调整，使得摆锤适应了调整砝码。一根细金属棒从摆锤上面垂下来。这根金属棒上有间隔固定的刻痕，每段间距大概是四分之一英尺。在大约一半的地方附着一个小砝码，约为一盎司，被一个弹簧夹固定于金属棒的凹槽上。仪表的读数为“-2”，这意味着砝码必须向上滑动两格。显然，时钟的运行速度极细微地减小了，必须进行调整，纠正它的运行。当他伸出手时，钟摆开始向上摆动，他感到胳膊很重，必须以更低的角度才能够到砝码。

再次感到恶心时，他停了下来。几秒钟之后，钟摆达到高点，恶心的感觉开始减弱，他知道，此时最好不要试图调重量。

时钟嘀嗒作响，钟摆不停摇晃，几乎使他摔倒。当他在弯曲的弧线路径上摔倒时，他抓住了铜质横杆，并等待着疼痛侵袭他的胃。钟摆开始向下摆动。这一次，必须要完成调整。他明白自己不可能再坚持超过一个来回。当他和摆锤一起跌落时，空气从他身旁呼啸而过。他咬紧牙关，以抵御从身体内部涌出的不适。至少钟摆发出的新的高音，不会再令他的脑袋嗡嗡作响。钟摆摆平时，他伸手抓住砝码向上推。双击过后，砝码缓慢上升。他试着轻轻拉了一下，松了一口气后站起来，与摆锤向上移动时造成的下推力进行对抗。

在振荡的顶端，趁着时钟的嘀嗒声开始之前，他踏上了平台。从铁梯上向下爬的时候，他的腿不停颤抖。

他一边穿过竖井地面，一边思绪狂乱地盘算着。完成下一个任务之前，还会有时间留给他用于测轮盘吗？他沿着狭窄的隧道爬进电梯。下一项任务是上发条，他尽量不去想这事。这项任务每天大约需要花费一小时，完成之后，他会成为一个颤抖的虚弱老者。即便如此，有时他仍然想搞清楚，自己如此微小的能量，怎么能够支撑起他周围这庞大的机械装置。他昏聩地翻检记忆，想起类似情境下，哨声将会在他到达大厅后响起。

电梯升至顶层，时钟嘀嗒作响，那声音刺痛他的耳朵，与钟摆发出的声音形成鲜明对比。进入此处后，所有噪声再次将他环绕——齿轮的摩擦声、飞轮的嗡嗡声，油的气味和金属的刺鼻味道再次冲进他的鼻孔。他的手推车还在原地，和他离开时一模一样。他开始在地板上行走，所过之处，尘土飞扬。他走到车前，伸手抓起锤子，打算去对付下一个轮盘。他挑了一把能被一只手轻松掌控的小锤子，抡起它敲打轮盘。

哨声尖厉，淹没所有其他声音。他忍不住大声地呻吟。哨声停下来，他手中拿着锤子呆立，试图再敲一次轮盘。为什么一秒钟后哨声就不响了呢？至少他能够听到这个轮盘的声音。他几乎要完成对轮盘的再次敲击了，但是，他无法做到。是时候开始上发条了。这一切的不公，令他的双眼涌出泪水。他衰老又疲惫……他走到后壁处，打开通往发条间的面板。

时钟嘀嗒作响。

这只是一个小房间，和其他房间一样铺着模板。房间里完全没有任何特别之处，除了上发条的手柄，它被装在远墙上，伸进房间里。他走过去抓住手柄，将全身的重量压上去，手柄慢慢下移。棘轮在墙壁之后的某处快速地旋转，发出咔嗒声。手柄被压到最低处时，他稍微松了松力气，等手柄回到原来的位置，他又再次下压。他将一直上发条，直到哨声再次响起。他估算这可能需要一小时，实际上，这是漫长的一小时。上完发条之后，他将有一小段时间不必操劳，去吃顿午饭。也许在午餐时刻，他能够去看看剩下的轮盘。

时钟嘀嗒作响。

这意味着他将错过他的食物——那些糊糊。对此他并不太在意，但是他真的担心自己会失去宝贵的休息时间。在他的掌控下，手柄升到了最高位置。他对下午的事感到忧心忡忡，如果错过了休息，他该怎么工作呢？现在他已经很虚弱了。他将手柄向下压。汗水顺着他的额头不停流淌，他感到害怕。他过去从未感到如此虚弱和疲惫。过去？

是什么时候呢？瞬间，他在工作中走神儿了。

他滑倒在地。

他的脚被压在身下，身体朝着手柄向前倾倒。他的手从手柄上滑下，手柄向上翻，撞上了他的下巴，把他向后甩到了地板上。

他眼中的光黯淡了，脑袋嗡嗡直响，打断了其他所有声音。当他醒来时，他发觉自己站在大厅当中，微微摇晃着。

他在哪里？

他的日常工作第一次被搅乱了。这次撞击令他从惯性思维当中脱离。他意识到，今天所有一切事情都为他打开感官接受这场天启而酝酿。

他惊讶地环视四周。

一切如常。飞轮嗡鸣，齿轮以不同速度旋转。

但是，他现在以不受时间影响的目光来看待时钟装置，只觉得它陌生又可怕。

他是如何到这里来的？

属于他的排泄物从大厅的角落中散发出臭气，混杂着金属的刺鼻气味将他环绕。

他的头从一边转向另一边，他试图同时看到所有一切。

时钟嘀嗒作响，出人意料，他忍不住用手拍打耳朵。

他极度惊恐，到底是什么迫使他浪费自己的生命去履行那些可怕的职责？他来到大厅的尽头，望向角落中的骨头。在许多残破的碎片当中，他能看到四具完整的骨架。他们被埋在滚滚尘土之中。这些尘土是其他人的骨头吗？是不是在他之前照看钟表的人？他们是否也有一天突然意识到自己的时间到了？他们是否听从了模糊又做作的本能，缓慢地、痛苦地拖着身体，来到属于自己的那堆尘土前，静静地躺在上面。之后，下一个人来到这里，立即开始履行他的日常职责，忽略角落中抽搐的躯体，以及随之而来的腐败气味。

他走回自己的床前，坐在上面，双手捂住脸。当他来到钟楼，角落当中是否有一具尸体？他坐在小厅里吃那些糊糊的时候，空气是否正被死亡腐蚀？

他来这儿之前过着什么样的生活？

他是谁？

他记不得了。他也记不得自己在这里待了多久。他摸了摸后脑勺，他的头发几乎垂落到肩膀上。根据他的估测，他在钟里已经待了整整一年。他记起了一些东西：他的年纪，他二十岁。

二十岁？

那他为何如此虚弱并且疲惫？

战栗在他的脊背爬过，一些可怕的事情令他惊恐。他的双手已经昭示了一些东西，而今他有意识地接受了这些信息。那双手告诉他，他的皮肤松弛，脸上布满皱纹；那双手告诉他，他的容颜已被皱纹和松弛的皮肤所覆盖。

他惶恐地坐在床上，突然拔出了一小撮头发，眼泪夺眶而出，但未曾完全遮蔽他的视线——他可以看到一撮雪白的头发。他痛苦地抬起头。

“我老了！”

时钟嘀嗒作响。

“我老了……”

他低下头看向自己的身体，这是一具老者的躯体。

他慢慢站起来，蹒跚着走到一根立柱前。他抱紧立柱，面颊贴着那金色的表面。他用手摸着立柱光滑的金属表面，如同爱抚一个女人。他呵呵地笑着。

“看看我，”他喃喃对着时钟说道，“看看你对我做了什么！”

飞轮嗡鸣，齿轮旋转。

“你夺走了我的生命！一年前我来这里的时候还是个年轻人！年轻人！你做了什么？”

他的声音愈来愈高，接着颤抖着的声音被时钟的声音吞没。

“哦，上帝啊！”他喊着，瘫倒在立柱旁。他在那里待了很长一段时间，思考着。他要报复。如果没人为它上发条，时钟将会停下来。没有他的话，时钟会死去。

时钟嘀嗒作响。他从立柱旁站了起来，开始在大厅里走来走去。他用手摸摸这边，再摸摸那边的轮盘。他向飞轮送出飞吻，将手轻轻地放在大轮盘的表面。他小心翼翼地在大厅当中穿梭，轻声地和时钟交谈。

“为什么？”他说，“为什么？我给你我的生命，而你又回报了什么？你已经从我身上拿走了八十年的时间——你对它们做了什么？你是不是把它们存放在碗橱当中？如果我搜寻的时间足够久，是不是能够找到它们，把它们堆到架子上？我伸出手，能够像穿衣服一样穿上它们吗？你为什么偷走它们？”

他喃喃自语，忽然换了一种不祥的语气。

“我会修理你，我甚至不会给你停止运转的希望，正如你对我所做的那样。哦，不，我的朋友，你将死得很惨，我会很快让你看到。”

他走向推车，费力地拿起最大的锤子，将它拖到地上。一个中等大小、约四英尺宽的轮盘离他很近。他用尽全身气力挥动锤子画出一个低弧线，直到砸中轮盘才放松下来。巨锤将一个齿牙完全折断，轮盘弯成一个不可能的角度。他扔掉锤子，情绪激动，把拳头塞进嘴里。

时钟嘀嗒作响。

他发觉自己正在哭泣，为什么？他并不明白。

齿轮缓缓转动，损毁的部分却再也不可能和其他轮盘相嵌。他眯起眼睛，感到温暖的泪水正顺着面颊流淌。

“我杀了你。”他说。他站在那里，削瘦、苍白、赤身裸体，无力地抽泣着。有些事即将发生。

损毁的部分互相作用。

被撞坏的齿轮在它的齿牙再次噬合之前突然快速旋转。火花迸射开来，燃烧着他的肉体。痛苦，以及那可怕碰撞所带来的巨大噪声惊醒了他。他的听力阈值，远低于时钟的各种声音，他能够听到金属的弯曲、部分的剐蹭，另一个轮盘在转弯时发生的屈曲和旋转。一个弹簧在轮盘后方的某处炸开，金属碎片在整个房间散开。空气中弥漫着奇怪的味道——那是时钟正在死去的气味。

毁灭的足迹穿行于整个时钟装置，如同地震在大陆穿行。它并不可见，实际上一切几乎正常。然而，他的耳朵能够捕捉到熟悉的声音发生变化。他能听到，摩擦和破坏像溃烂一般蔓延。

时钟嘀嗒作响，嘀嗒声听起来似乎弱了一点。

隐形的破坏发出了愈来愈大的声响。他站着，仍在哭泣，仿佛发烧一般浑身颤抖。钟声的变化将他带入了一个陌生世界。

一种与众不同的声音令他抬起头。在他的上方，飞轮偏离中心旋转着。它在支架上左右摇摆，油从储层当中喷出。它一边旋转，一边发出刺耳哀鸣。

突然，飞轮从支架中挣脱，哀鸣着落在地上。它撞上地面，摩擦的呼啸声盖住了它的尖叫。之后，它消失了，只有空气中一道明亮的纹路暗示着它的轨迹。它撞到了远处的墙壁上，木板墙化为碎屑，骨头上的灰尘四处散落。

小厅里传出声响。大量轮盘在其中尖叫，这新的混乱在队伍中层层蔓延，折磨着它们。时钟摇摇欲坠，颤抖着死去。忽然，小厅敞开的门里跑出数以千计的轮盘。大厅中满是光滑的银色轮盘，有一些破轮盘从空中飞过，其他的则懒洋洋地滚动着。

时钟嘀嗒作响，令人恼怒，接着又再次尖叫。擒纵器死死地卡住了，但是钟摆仍然试图继续摆动。钟摆晃动着，直径四英尺的圆柱被扭曲成怪异的形状。

灰尘到处都是。金属飞过他的耳边，呼啸作响。当声音变得令人难以置信，破坏彻底完成。他的最后一眼，望见一束明亮的光，而整个钟倒塌在一堆掉落的木头和金属齿轮当中。

德里

范达娜·辛格/著

艾德琳/译

范达娜·辛格在波士顿附近的一所州立大学教物理，她用极少的空闲时间写作。她生长于印度德里，一座中世纪遗迹散落遍布在现代大厦之间的城市。她的作品已经在数不清的杂志和选集中发表过，而且时常在年度最佳出版物上重印。她是卡尔·布兰登视差奖得主。《德里》于2004年首次发表在《长梦无痕：后殖民科幻与奇幻小说》，由纳洛·霍普金森和乌宾德·梅汉编辑。

今夜，他对这座城市的感受尤为强烈：古老石头，平顶砖房，晾衣细绳，湿漉漉的明艳颜色像旗帜一样招展，两侧种满印楝树的路上挤满了车。有辆公共汽车经过这座桥，他就在桥底下睡觉。夜晚有茉莉花的味道，也有难闻的尿味，还有路那头板球场飘过来的灰尘气味。有个男人在他旁边点起了一根印度雪茄烟：那人有张瘦脸，半埋在阴影里，他还以为看到了他自己。他来到那人跟前，那人看起来也像个流浪汉。“我叫阿塞姆。”他说。那人身上散发着烟草的臭味，瞪着他，咳出一口痰。“你想干什么？”阿塞姆赶紧后退一步。不，那人可不是老了之后的阿塞姆。不管怎么说，阿塞姆没办法想象自己会在人生的某个时刻染上抽印度雪茄烟的习惯。他离开这个可疑的栖身处，远离了桥底的安静小路，穿过垃圾堆和晦暗的路灯，来到了霓虹闪烁的高速公路上。新德里就没有那么混乱，他想，色彩更加坚实可靠，灯光令人心醉神迷，这样他就不会再清楚看见那些幻象了。只有一次，他在沙贾汗路上看到一个送牛奶的人与自己擦身而过，身边是一头白色瘤牛和叮当作响的铃铛。在遮蔽了部分路灯的高大古树下，送牛奶的人停住脚步，和他的奶牛说了几句话，消失在了朦胧暮色中。

年轻的时候，他以为自己见到的那些幻象是死者的鬼魂，但现在他知道不是这么回事了。现在的他已经形成了一套理论，他的幻视是时间玩的把戏，当时间流中的某一部分与另一部分相互接触的时候，这两股就会暂时相交，缠结也因此产生。历经多年的痛苦挣扎，他终于确定了自己并没有疯。只不过他的大脑有一些异于常人的古怪之处，使他能够分辨出这些时间巧合。他知道有这种能力的并不止他一个，因为他所见的那些人里也有人能看见他，还会惊恐地退却。一想到在那些早已辞世和还未降世的人眼里他也只是个鬼魂，他就觉得既好笑又害怕。

他在旧德里见过的幻象比别的任何地方都要多，他也不知道为什么。德里有着悠久的历史，这一点是毫无疑问的——这座城市的过去可以追溯到神话时代，大约在三千年前，史诗《摩诃婆罗多》中的般度族五兄弟第一次建立起了他们传说中的首都因陀罗补罗湿多。他想起仅在中世纪的时候，德里就有七处城址，这是他从一本翻旧了的历史书上看来的——而第八座是英国人在王公统治时期建立的。今天这座德里城已经是第九座，也是最大的一座。德里老城还依旧鲜活，然而仅仅是对阿塞姆来说，就像在过往的船只上瞥见神秘的岛屿一样，只不过这是真实的。他真希望能找人聊聊自己这种时间幻视，只要这个人愿意拿正眼瞧他，又能帮助他理解他这种特殊病症的本质和局限。然而讽刺的是，他遇到过的唯一处境相同又肯同情他的人恰好生活在公元1100年左右，那是普利色毗-兆汗——德里最后一位伟大的印度教统治者——的时代。

看见她的时候，他正走过康诺特广场某座建筑褪色的白柱廊。一位穿长裙裹披肩的老妇人从容地穿过停车场，她的身影从道路上升起，又降到路面之下，就好像走在一些看不见的平行地形上。她与阿塞姆打了个照面，而且看到了他。他们都停了下来。附着于她周身如同灰色丝带一样的是对她所处环境的一瞥——他看到了雾气，还有她身后的树荫。忽然，在这个仲夏时节，他闻到了即将下雨的气息。她好奇地向他伸出一只手臂，却没有碰到他。她问：“你是从哪个年代来的？”说的是耳生的印地语方言。他不知道要怎么回答这个问题，也不知道该如何压抑内心强烈的喜悦冲击。她的目光也同样逾越了时间的障碍，望见了属于其他年代的其他人。她说普利色毗-兆汗是她的国王。阿塞姆告诉她自己生活在兆汗之后大约九百年的时代。他们交换了各自幻视的故事——她曾见过军队、闪烁着寒光的长矛、留着黄色胡子的苍白男子、坐在金属马车里哭泣的女人。他成功向她解释了其中的一些内容，在她开始消失之前。他朝她走去，好像就要踏进她的世界，结果直接撞上了柱子。他从地上爬起来，听到了嘲弄的笑声。一个擦鞋的男孩和一个嚼着槟榔叶的男人站在拱门下，正看他的笑话。

还有一次他遇到了那位疯狂的皇帝，穆罕默德·沙。一天傍晚，他正穿过红堡，避开成群结队的游客和他们咔嚓作响的照相机。他感到特别不安，空气中有股浓重的烟味，因为有个园丁在庭院里烧枯叶。落日余晖中，红色的沙岩堡墙闪烁着炽烈的光芒，接着又暗淡下去。夜幕降临，覆盖了高耸的城墙，穿过他漫步的草坪，就是珍珠清真寺那光彩夺目的美景，还有曾经流淌于这片大理石台阶下的亚穆纳河，如今只剩遥远处的倦怠弯曲。他看到一个凭栏而立的男人，穿着一件红色丝绸高领长外套，喉头戴着珠宝，头巾上也镶嵌着一颗宝石。他闻到了葡萄酒与玫瑰精油的味道，那时他正唱着一首歌，唱的是一个与挚爱分离的夜晚，歌词都唱混在了一起。

Bairan bhayii raat sakhiya . . .

Mammad Shah piya sada Rangila . . .

穆罕默德·沙，17世纪初在位，阿塞姆回想起来。这位皇帝热爱音乐、诗歌与葡萄酒远超一切，他忽视了波斯国王正率领一支大军向德里进发的警告……“听着，国王，”阿塞姆急切地低语道，想知道自己能否改变历史进程，“您必须做好战斗准备，否则纳迪尔沙将会摧残这座城市，成千上万的人会被他的军队屠杀……”

国王抬起他醉意蒙眬的双眼：“走开，幽灵！”

有时候他会停在印度门前的草坪上，就在新德里的中心地带，从小贩那里买个冰激凌，坐在英国建筑师埃德温·勒琴斯修建的一处喷泉旁吃。望着波光粼粼的水面，他想起了英国侵略者，他们只用了两百年时间就把这个地球上最富饶与最古老的文明之一推入了赤贫的境地。是他们建造了这些美轮美奂的楼宇、这些玲珑雅致的建筑与喷泉，但即使是他们也不得不把这一切抛诸脑后。流水的帝王与贵族们，铁打的只有这座城市。有时他也会看到贵族们的幻影，苍白的面庞从他身边走过，或者骑在马上。每一次他都会冲他们大喊：“你们这些人都难逃一死。你们都会离开这里。你们的帝国也会土崩瓦解。”偶尔他们也会看向他，吃惊不小，接着就消失不见。

在一些更心猿意马的时刻，他也会思考自己是否在某种程度上导致了历史的发生。比如，在一位英国军官心中埋下一颗帝国无法永恒的怀疑的种子。尽管他出于好意，还是让穆罕默德·沙相信了即将到来的入侵并不是真正的危险，只不过是恶灵针对他的阴谋。然而他也知道，除了这位皇帝，在历史进程中与他交流过的人就没有哪个是真正重要的，他所谓的重要性只不过是自欺欺人罢了。

尽管如此，他还是强迫自己记录下那些有趣的邂逅。他一直随身带着一个厚厚的、有点破旧的笔记本，其中一半专门用来记录他这些冒险时间。不过因为他所见的幻象都是如此清晰，有时他会无法确定自己在人群中瞥见的那张脸或者那个在寒夜里与他擦身而过裹着披肩的男人究竟是属于这个时代还是来自别的时代。只有一些不协调——空间或者时间上的不协调——能够让幻象区别于其他。

有时候，他也会看到景观，不过很少——天际线点缀着宫殿与庙宇的尖顶，繁华的大道中央兀立着一片森林——最奇怪的是，有一次他曾看到过一排宝石高塔直入云霄。每一个这样的幻象似乎都充满了特殊的能量，就像被闪电照亮的场景。这些幻象显然都是随机的，而且不会经常重复，但总有些地方他会一次又一次地看到同一个人，至少他是这么认为的。比方说，他在坐地铁的时候，几乎总能在隧道里看到人，飘浮在地铁上面，还有站台上的旅客，衣衫褴褛，脸色苍白，身体欠佳，就好像从来没有见过太阳。第一次见到他们的时候，他忍不住发抖。“这地铁相当新，”他自言自语道，“而且是德里第一个地铁系统。所以，我看到的一定是未来……”

总有一天，他告诉自己，他会写下一部未来的历史。

这条街叫“奈萨拉克”，他一直都觉得这个名字很荒唐。它的意思是“新马路”，但这条路很长时间都没有翻新过了。要不是街上人头攒动，摩肩接踵，他两步就可以跳过去。街上的房子也这样，弯腰驼背地挤在一起，窗户就像呆滞的眼睛，楼道又窄又脏，房屋之间的小巷还要更窄些。一楼被一个狭小发霉的商店所占据，里面有成堆的书，闻起来新鲜又刺鼻，就像咖啡的气味一样让人清醒。今天很热，又没有可以遮阴的地方。他跟着的那个女孩只是一个德里大学的学生，她想找些低价书，尽量不让自己在人群中被推挤或者被占便宜，更不必说被偷走钱包了。有几个光着脚的小男孩手里拿着装满柠檬水的缺口玻璃杯，正绕着铁丝网跑来跑去，柜台后面坐着穿汗衫的胖老头儿，在电扇的嗡鸣声里和脸色发白毫无防备的大学生激烈地讨价还价，他一边用黏糊糊的手揉着自己毛茸茸的肚子，一边咕嘟咕嘟地喝着冰水。等交易完成了，他就向来帮忙的流浪小孩打个信号，这样那些令人渴望的书卷就终于可以交到这些求知若渴的学生手中。有些店主喜欢加上几句自己的演说，台词通常都是：“好了，孩子，好好学习，让你的父母为你骄傲……”实际上，自从他的大学时代过去以后，阿塞姆很久都没来过这里了。明亮的天光，他背后升起的清真寺白色圆顶，他还没准备好面对这些。旧德里的旧石墙将他团团围住，把他困在人群、汗水与尘土中。他被男人们的白色库尔塔衫、整洁的胡须和祈祷帽弄得眼花缭乱，有关过去的记忆十分难得地在他的脑海中浮现，那时他还是个小男孩，爱听老奶奶讲故事。他仍然记得她口中所讲的自己度过少女时代的地方：帕拉提瓦隆基加利路，印度抛饼一条街。这里所有店面全卖各式各样新鲜出炉的面饼，里面塞满了五香土豆馅、切碎的羊肉馅，或者胡芦巴叶馅，又或者碎花椰菜加火红辣椒馅。还有达里巴卡兰路，即使数百年已然过去，那里仍然卖着全世界质量最好纯度最高的银器，还有精致的项链、脚镯与手镯。在这些人潮涌动的地方，他看到了妓女与年轻人的幻象，还有血洒当场的雷霆般的侵略，以及被英国士兵吊死的王公的尸体。在他看来，这个被摇摇欲坠的高耸石墙所包围的旧德里，就像是一个干瘪老丑婆的内心，梦想着自己能永葆青春。

那个引起他注意的女孩继续往前走。阿塞姆还没能好好瞧上她一眼——他看到的只有那双黑暗的眼睛，以及眼中浮现的死亡。在这座城市里生活了这么多年以后，他已经学会了从他的某些同胞眼中辨认出一种特定的专注：他们渴望着死亡将会带来的终极消亡。

有时候，就像眼前这种情况，他会比他们更早预知。

女孩走进一家店铺。店主是个年轻人，身材像个摔跤手，只穿了一条棉短裤。按摩师正在按摩他的背部，揉捏按压他光滑的泛着金色的肌肉。年轻人问：“是要高等生物化学书吗，沃特金斯那本？一本，只剩一本了。”他朝阴暗洞穴般的店内喊道，他叫的那个小男孩走了出来，手里拿着那本书，就像是拿着珍本一样。女孩脸上松了口气的表情实在太明显了，还没开始讲价就注定了讲不下来。她认命似的数出她的钱，接着走到人声鼎沸的天光下，就像扔进河里的一块木头一样，又拥进了街头的人潮中。她推搡着，用手肘为自己开出条路来，尽量挡开那些伸向她前胸与后背的无名之手。有那么一会儿，她从他的目光中消失了，不过她还在那里，经过清真寺，走向大路上的公共汽车站。在公交站，她注意到了阿塞姆的目光，向他投来先发制人的冷眼。这会儿，来了一辆公交车，上面挤满了人，年轻人挂在门口，就像站在帆船船头一样。他看到她挤过人群朝那辆公共汽车走去，在最后一刻挡在了车前面。公交车没有停下来（德里公交车的行车礼仪就是这么糟糕），而且连速度都没放慢，就好像在跟人群玩接球游戏一样。这个黄绿相间的庞然金属巨怪朝她压来，而她只是站在那里，抓紧她的书包。这是属于阿塞姆的时刻。他朝那女孩猛扑过去，把她推开，在她摔倒在地上之前抓住了她。他耳中充斥着轰鸣声、尖锐的刹车声，还有售票员的喊叫声。她的书散落在地上，他帮忙把书捡了起来。她吓得直发抖。片刻间，在她眼里，他看到了自己：一个四处漂泊的人，脸上胡子没刮，头发邋遢蓬乱。他告诉她：“别这样做，永远都不要这样做。生活绝不会剥夺你所有的希望，你还有你的人生目标要去实现。”他像念祷文一样重复着这些话，而她看起来十分困惑，就好像她不明白自己是要自杀。他能看出她对自己的费解：他的印地语语法和流利的英语给他贴上了中产阶级和受过教育的标签，就像她一样，然而他的外表却恰恰相反。尽管他知道她不是自己要找的那个女人，他还是拿出了那张电脑打印纸以求确定。不，她不是那个人。脸颊太瘦，下巴不够尖。他把一张名片塞到她手里，走开了。他远远地看见她正皱着眉头看着手里的名片。她会把名片扔掉吗？最后一分钟，她把名片和书一起塞进了包里。他还异常清楚地记得第一次有人给他这样一张名片的情景。“担心你的未来吗？来咨询贤者维迪亚纳斯吧。办公室内设有电脑与空调。来这里发现你真正的人生目标。”上面还有一个蜂巢标志和一个位于南德里的地址。

稍后他会在笔记本的后半部分记下这次遭遇。三年来，他几乎已经将这一部分填满。他劝解过想从横跨亚穆纳河的桥上跳下去的年轻人。他阻止过要从高楼上跳下去、要用煤油浇在自己身上和要冲撞城市交通以身求死的女人们。而所有的这一切都是为了寻找那个她，她的故事将会成为他这本记录的结局。

而笔记本上这部分的第一个故事是属于他自己的……

三年前，他站在亚穆纳河的那座桥上。空中弥漫着浓重发臭的雾气，又是德里城一个空气污染的冬天的早晨。他发着抖，因为天冷，也因为太累了，他受够了这些一直困扰自己的幻象，也厌倦了无休无止的药物治疗和与心理学家的会面。他刚写了封信给他的未婚妻，结束了他们之间本就脆弱的关系。两个月前他也不去上大学了。他的父母一两年前去世了，没人会为他伤心，除了那些生活在别的城镇的亲戚，他们只知道他是个有毛病的人。昨晚他尝试了最后的办法，打算离开德里，寄希望于这些幻象会不再出现。他走了很远，直到火车站。他站在售票处前的队伍里，被扛着旅行袋的年轻人和穿着亮色纱丽的凶悍老妇人挤来挤去。“名字？”售票窗口后面的人问他，可阿塞姆记不起来了。在他的四周，车站的内部宛如洞穴，穿着红衣高声叫喊的搬运工们冲了过去，裹着头巾的头上顶着一个个手提箱，还有大批乘客蜂拥着穿过站台的楼梯。人们推挤着他，让他快点，但他能想到的只有那些站台之间静止不动的火车，在寒冷的空气中冒着热气，就像温暖的蛇一样发出轻柔的咝咝声，等待着带他离开。一想到要离开，他的内心就充满了突如其来的恐惧。他转身走出车站。车站外，站在光芒闪烁的寒夜里，他深吸一口气，突如其来地感到放松，就好像他刚从自己的死亡中抽身。

所以他来到了这里，在这个他试图逃脱的翌日清晨，站在桥上，在雾中瑟瑟发抖。他注意到混凝土栏杆上有一道裂缝，用手指摸到了一棵长在栏杆外面的菩提树幼苗。他想起母亲不顾他的抗议，拔掉了长在他们家墙上和铺好的院子里的菩提树幼苗。他还记得那一幕对他来说是多么难以接受，因为每一棵脆弱的幼苗都会长成参天大树。靠在桥上，他发现自己很想知道谁会率先倒下——是这棵菩提树，还是这座大桥？就在这时，他听到身后路上传来自行车的响声，很明显是需要上油了，然而在他意识到这一点之前，一个胡须蓬乱的家伙就从雾里走了出来，把他从栏杆上拉到了地上。“别傻了，别做傻事。”陌生人喘着粗气说。他的自行车躺在路边，一只轮子还在转。“给，拿着这个，”说着，那人把一张小卡片塞进阿塞姆没有抗拒的手里，“去找他们。要是他们给不了你一个活下去的理由，那就连你母亲也无能为力了。”

卡片上的地址位于沙罗基尼纳加附近的一个小集市。杂草枯萎灰尘满地的广场周围有一排商铺，随处可见的劣种狗躺在苍白的阳光下酣睡。他要找的地方是一间街角小店，旁边有一棵巨大的贾蒙果树。树下有三头白色瘤牛在反刍，它们用牛类特有的冷漠眼神看着他。阿塞姆穿过一片吵吵闹闹的自行车、电动车和人群，发现自己来到了一扇紧闭的门前，门上挂着一个小牌子，上面只写了一句：贤者维迪亚纳斯，咨询。他走了进去。

贤者本人不在，不过他的助手，一个神情严肃的瘦削年轻人，挥挥手让阿塞姆坐在椅子上。助理坐在一张桌子后面，桌上有一台电脑、一部打印机，还有一块牌子，上面写着他的名字：奥姆·普拉卡什，物理学学士（肄业），德里大学。有扇窗户，下半部分装着他们承诺过的空调，不过显然已经用不了了。窗户另一边是个还没搭建完成的蜂巢。阿塞姆觉得自己来错地方了，对于把自己带到这儿来的那阵心血来潮他感到无比后悔，不过那蜂巢迷住了他，它转瞬之间的一静一动，还有蜜蜂们互相的协调一致，就像在跳一支复杂的舞蹈。两只蜜蜂正趴在电脑上，还有一只在助手的胳膊上。奥姆·普拉卡什看起来完全没被打扰，他向阿塞姆保证这些蜜蜂是无害的，还想拿他背后架子上的一排瓶装蜂蜜吸引阿塞姆的兴趣。显然，这些蜂蜜属于贤者维迪亚纳斯。这人是个多面手，他一直都很忙，因为他还为这座城市工作（阿塞姆怀疑这个伟人只不过是市政办公室里面的一个小职员）。蜂蜜十卢比一瓶。阿塞姆摇头不买，奥姆·普拉卡什就清了清嗓子，开始干正事，问了他一些问题，把答案输进电脑。这下阿塞姆真觉得自己像个傻瓜了。

“你的电脑还能预知未来？”阿塞姆问。

奥姆·普拉卡什有一种细瘦的长颈鹿般的优雅，尽管他个子并不高。他用自己细长的手做了个不以为然的手势，一直延续到他活动的肩膀。

“电脑就像蜂巢一样，有很多零碎，其中没一个是智能的。但把它们结合在一起，你就拥有了一个可以思考的东西。再说这台电脑也不是普通的电脑，这是贤者维迪亚纳斯亲手打造的。”

打印机开始呜呜作响的时候，奥姆·普拉卡什咧嘴笑了。

“所有来这儿的人都是为了寻找意义。每个人都有自己的活法，都有自己独特的目标。我们不是要预知未来，因为未来是超越我们所知的，先生。我们只是告诉来这儿的人他们为什么要活下去。”

他把打印纸递给阿塞姆。在阿塞姆第一眼看来，这张纸一点意义也没有。上面是一些X，以明显随机的模式排列在纸上。阿塞姆把纸拿远了些，勉强看出了一张女人的脸。

“她是谁？”

“你需要自己解读这张图的含义。”奥姆·普拉卡什说，“你必须活下去，因为你需要认识这个女人，也许是为了救她，也许是她会救你。这可能意味着你会出现在正确的时间和地点，从可怕的命运中拯救她。她也可能是你的姐妹、女儿、妻子或者一个陌生人。”

她的眼睛沾了黑色的脏污，颧骨有点高，头发在脸颊上打转，半掩着嘴。这是一张心形的宽脸，有着一个小下巴。

“但这张图不清楚，是谁都有可能。我怎么会知道……”

“等你遇到她，自然就会知道了。”奥姆·普拉卡什斩钉截铁地说，“不收费。谢谢你，先生，这是你可以拿去给其他可怜人的名片。”

阿塞姆拿着一包名片离开了。他对这整件事都不相信，尤其是不收费这一点。不收费，在一座像德里这样的城市？

虽然他心存疑虑，却还是觉得很有趣。他以为会听到那种关于生死的陈词滥调，或者是江湖骗子算命大师的宿命言论，不过这位维迪亚纳斯显然不同凡响。阿塞姆必须活下去，仅仅是因为他需要在恰当的时间出现在某个人身边：多么好玩儿又多么卑微的想法！随着时间的推移，这想法在他身上生根发芽了，他也开始相信它，有能相信的东西总比没有好。他的目光扫过人群中的一张张面庞，在尘土飞扬的人行道上，在超载的公共汽车上，在地铁上，他寻找着她。他活了下来，为了有朝一日能够与她相遇。三年来，他一直坚信她是真实存在的，而且在等他。他给自己谋了份生计，在拉杰帕特纳格尔一家影印店工作，这样他冬夜里就有地方睡觉了，他还帮防御殖民地的店主们送货，收入足够他吃穿。这三年里，他已经给出了上百张名片，造访了数十次南德里的那个地址。他也习惯了蜜蜂、坏掉的空调，甚至是奥姆·普拉卡什。尽管他们之间有太多隔阂（性格上的差异，真的），没办法成为朋友，阿塞姆还是把他能看见幻象的事告诉了奥姆·普拉卡什。奥姆·普拉卡什听了他的这番知心话，脸上挂着那种傻傻的笑容，还惊奇地用力摇摇头，说他会告诉贤者维迪亚纳斯。不过每次阿塞姆上门都没见到贤者维迪亚纳斯的踪迹，所以现在阿塞姆怀疑根本就没有这个人，奥姆·普拉卡什本人虽然看着不像，不过他就是这桩生意的幕后策划者。

但有时，阿塞姆也会害怕找到那个女人。他想象自己从死亡或者比死亡更糟糕的命运中拯救了她，最终实现了自己的人生目标。但那之后，还有什么在等待着他呢？亚穆纳河油腻的拥抱？

或者她会反过来拯救他？

他喜欢这个城市的一点就是它会打破所有规则。德里是个充满矛盾的地方——它超越了命题与反命题。在这里，他见过穷人的小破屋，也见过富人的奢华大别墅。在主干道的十字路口，富人们不耐烦地坐在开着空调的汽车里等着红灯变绿，他看见骨瘦如柴的流浪汉从一辆车跑向另一辆车，兜售Vogue与Cosmopolitan一类封面光滑的杂志。闪耀夺目的新建高楼之间，穿行着漫步的牛群和流浪狗。恒河猴在国会大厦周围的树上随心所欲地交配。

他没睡好——昨天晚上警察突袭了他睡觉的奥罗宾多马格街人行道。有些外国贵宾早上要来，所以路边这些社会渣滓都被挥舞着警棍的警察赶走了。这种事以前发生过很多次，今天阿塞姆却又羞又愤，痛苦不已：他的背被警察一棍子打中，留下了一处瘀伤，在酷热中灼烧着。死亡潜藏在平民百姓有所防备的双眼中——但这一次他厌倦了如此接近死亡。所以，他去了唯一既可以把城市抛在脑后又不会真正离开城市边界的地方——这座惊喜之城的又一个反常之处。在德里的边界之内，无尽蔓延的砖房与拥挤不堪的道路之间，有着一整片森林：德里岭，绿色之肺。森林的凉爽正朝他招手。

离主干道只有一小段路的地方，森林一片寂静，只听得见婉转的鸟鸣。他就像是来到了一个温暖的绿色子宫里。金合欢树下，他发现了一处古老的废墟，德里中世纪遗留下来的众多无名遗迹之一。他检查了一下有没有蛇或者蝎子，之后在一堵倒塌的墙边蜷缩着打了个盹儿。

过了一段时间，等到天上太阳西斜，热度也消退了些，他听到了一阵轻叩声，轻柔而有规律，就像落在铁皮屋顶上的细雨。他看见一个女人——一个年轻姑娘——走在他面前铺整的小路上，手里拿着一根导盲杖。很显然，她是个盲女，而且迷了路。女人不该一个人来这种地方。他清了清喉咙，盲女吓了一跳。

“有人在那里吗？”

她穿一件蓝色长衬衫，披着一件同样颜色的纱丽，肩上围着一条披肩。轻薄的头巾搭在她头上，半掩住她的脸，模糊了她的容貌。他看着她，看见了打印纸上的那张脸。或者至少他认为自己看见了。

“你迷路了。”他说，声音激动得发抖。他在口袋里摸索着那张打印纸。他肯定还在睡觉做梦。他不是已经梦到过她很多很多次了吗？“你要去哪里？”

她抓紧手杖，肩膀猛地一沉。

“我去纳亚迪瓦斯路，好心的先生。我是从斋浦尔来的。我来找我姐姐，她就住在那里，不过我的证件丢了。他们说必须有证件，不然就会把我送到尼奇·迪利去，那里全是穷人和罪犯。我不想被送去那里！我姐姐有钱。求你了，先生，告诉我怎么才能去纳亚迪瓦斯路！”

他从来没有听说过纳亚迪瓦斯路，也没听说过尼奇·迪利。新日街？下德里？这些名字真奇怪。他擦掉额头上的汗水。

“这里没有你说的那些地方。有人给你指错了路。走回主路上去，往右转，那里有个市场。我和你一起去。没人会伤害你的。我们可以在那儿问问人。”

她谢过他，声音听起来如释重负。她告诉他，她听说过很多有关这座传说之城的故事，以及它那高耸入云的宝石镶塔与完美无瑕的花园。还有飞船，穿梭于世界之间的银色乌丹-哈托尔斯飞船。她很高兴自己终于来到了这座不朽之城。

他睁大了眼睛，猛地站起来，然而她已经消失在了树丛中。那份电脑打印纸还在他手里，但他还没来得及再看她一眼，她就已经不见了。

他都对她说了些什么？他给了她希望，让她打起精神来。她要去的地方，在未来的那个年代里，会不会是（他现在害怕了）不该去的地方？

他蹒跚走过废墟，惊扰了地松鼠和一群昏昏欲睡的林中鸣鸟，但他知道除了机缘巧合，他绝无希望再找到她了。时间巧合自有其深奥规则。他想象这一刻已经想象过很多次了，喜悦与绝望都曾作为结果在他的想象中出现，但他从来没想到过会是幻象，会是不确定的。他又看了看那张电脑打印纸。他看到的幻象很像这张图，这仅仅是巧合吗？要是贤者维迪亚纳斯的电脑产生的都是些随机的东西，那他过去几年的追寻和生活岂不是全无意义了吗？说不定奥姆·普拉卡什和维迪亚纳斯（如果他存在的话）正拿他的白费力气来恶意取笑？他是不是任由自己被自己的希望和恐惧给欺骗了？

不过撇开这些不谈，他担心那个姑娘。他能做的只有一件事——去找奥姆·普拉卡什，从他那儿把真相套出来。说到底，要是维迪亚纳斯的电脑真的生成了她的图片，只要他不是个彻头彻尾的骗子，他就能知道些关于她的事，关于那个时代的事。希望渺茫，不过这是他仅有的了。

回去的路上他坐了地铁。地铁在城市地下依旧崭新的隧道中蜿蜒蛇行，经过灯火通明的车站，人们拥进拥出，小男孩兜售着茶和软饮料。在其中一站，他看到了一些人的幻影，他们的脸湿冷苍白，身上衣着破烂；他闻到了没洗澡的身体因太长时间没晒过太阳散发出来的恶臭。他们是从站台的水泥地里面走出来的，就好像是来自地下深处一样。他以前见过他们很多次，他知道他们属于某个他不太愿意去想的未来。但现在这件事像一记突如其来的耳光一样击中了他，他们有可能来自盲女所属的那个未来。下德里——尼奇·迪利——肯定是这样：一座属于穷人、流浪汉和罪犯的城市，坐落在他所知的这座德里城地下有待挖掘的隧道里。他想到这个地铁，在遥远的将来会被弃置不用，遗弃的隧道也被流离失所的人所占据，而地上的城市却有着姹紫嫣红的花园与美轮美奂的建筑，高耸的尖塔直入云霄。他想起自己曾见过一次。不朽之城，那盲女这样叫它。

等他来到维迪亚纳斯的小店时，已经是下午晚些时候了，小广场上布满了拉长的阴影。他下车的那个公交站，有个年轻女孩坐在那里读些什么。她看上去有点眼熟。她迅速瞥了他一眼，不过他只注意到了她周围的环境。

他冲进房间。奥姆·普拉卡什正在读一本杂志，见到他便惊讶地把杂志放了下来。一只蜜蜂爬出他的耳朵，飞出一个大圈，回到了窗户上的蜂巢里。阿塞姆几乎都没注意到。

“维迪亚纳斯那家伙呢？”

奥姆·普拉卡什看起来有点惊慌。

“我的雇主不在这儿，先生。”

“听着，奥姆·普拉卡什，有事情发生了，而且是很严重的事情。我遇到了打印纸上的那个女孩。但她是个未来人。我要回到那儿去找她。你必须把维迪亚纳斯给我叫来。如果真是他的电脑弄出了这个女孩的图片，那他肯定知道我怎么才能找到她。”

奥姆·普拉卡什悲伤地摇了摇头。

“贤者只通过电脑说话。”他看了看蜂巢，又看了看阿塞姆，“贤者控制不了未来，你知道的。他只能告诉你你人生的意义，还有你为什么很重要。”

“但我犯了个错误！我没发现她是从别的时代来的。我跟她说了些话，但我还没来得及纠正，她就消失了。她可能会有危险！那是个很糟糕的未来，奥姆·普拉卡什。穷人住在这座城市下面的一座城市。地面上有清新的空气、高耸的尖塔和在世界之间穿梭的乌丹-哈托尔斯飞船。地上城市一尘不染，没有乞丐也没有穷人。就像有外国贵宾来这里，警察就会把我这样的人从主路上赶走一样。但尼奇·迪利像个监狱，我敢肯定。他们连太阳都见不着。”

奥姆·普拉卡什挥着他长长的手。

“我能说什么呢，先生？”

阿塞姆绕过桌子，抓住奥姆·普拉卡什的肩膀。

“告诉我，奥姆·普拉卡什，我是不是只是一张网当中的一股绳？我是能够选择自己的所作所为，还是说我仅仅是在重复别人所写的台词？”

“你可以选择弄断我的骨头，先生，没人能阻止你。你也可以选择跳进亚穆纳河。无论你做什么，都会对这个世界产生微弱的影响。有时候这种影响会一直很小，但有时候也会不断生长再生长，就像菩提树一样。我们所谓的因果关系仅是一阶影响。二阶因果循环会在时间中跳跃，就像你的幻视一样，先生。贤者说未来既非确定也非不确定。”

阿塞姆放过了这家伙。他头痛，又很累，奥姆·普拉卡什也跟平时一样莫名其妙。他觉得希望被掏空了。要走的时候，他转身又问了奥姆·普拉卡什一个问题。

“告诉我，奥姆·普拉卡什，这个贤者维迪亚纳斯，要是他真的存在的话——他每天到底在干什么？他想要达到什么目的？他为谁工作？”

“贤者维迪亚纳斯为这座城市工作，这你是知道的。要不然他就只为自己工作。”

阿塞姆走了出去，来到温暖的夜色中。他走向公交车站。在街上行人的喧闹声、汽车的喇叭声和劣种狗的叫声中，他听到了远处蜜蜂的嗡鸣。

公交车站，那个看起来有些眼熟的年轻女孩还坐在那里，她在光线昏暗的路灯下研究着一张电脑打印纸。她飞快地看了他一眼，好像想跟他搭话，不过又改变了主意。他坐在水泥长凳上，脑子发昏。三年的期待，都化为了乌有。他应该把这最后一个故事写下来，然后扔掉他的笔记本。

他机械地拿出笔记本，开始动笔。

她清了清嗓子。显然她不习惯跟陌生人讲话。她的衣着和举止告诉他她来自一个体面的中产阶级家庭。这让他想起了那个自己在奈萨拉克街附近的公交车前救下的女孩。

她把那张纸递给他。

“你知道这是什么意思吗？”

这张打印纸比他那张还要模糊些。他把纸转过来，皱着眉头，又递回给她。

“对不起，我什么也没看出来。”

她说：“你可以把这幅图理解为一块结构罕见的水晶，或者一个布满高塔的城市天际线。谁知道呢？考虑到我正在学生物化学，而我父亲又真的很想让我在他的公司里当个建筑师，我会在图里看出这些东西也不奇怪。挺有意思的，真的。”

她笑了起来。他发出了一点自认为礼貌的声音。

“我也不知道。我觉得奥姆·普拉卡什这个又迷人又很傻的家伙有点像骗子。顺便说一句，你对我的看法也有问题。我那天不是想……自杀。”

她听起来像是在为自己辩护。他知道自己在她眼里看到的东西绝不会有错。就算不是那天，也会是别的什么时刻——她也明白这一点。

“不过我还是一时冲动就跑到这儿来了。”她匆匆说，“我一直盯着这张纸，思考我的人生。关于我的未来，我已经做了一些决定了。”

一辆公共汽车摇摇晃晃地开过来停下。她看了看车，又看了看他，有些犹豫。他知道她还想再聊聊，但他只是不停地在笔记本上画写。在公共汽车开走前的最后一刻，她把包甩到肩上，朝他挥挥手，上了车。他第一次在她眼里看到的神情暂时消失了。今天她是完全不同的另一个人。

他完成了笔记本上的书写，带着一种莫名其妙的必然感，他搭上了一辆公共汽车，这辆车会载着他经过一座横跨亚穆纳河的大桥。

在桥上，他靠着水泥栏杆，望着下面的黑水。这是他经常出没的地方，他在这座桥上救过多少人？那棵菩提树幼苗还在水泥裂缝中生长——市政局一直想把它连根拔起，不过它埋得太深，不会轻易死掉。他身后是汽车、灯光、喇叭声和自行车铃声。他把笔记本放在栏杆上，希望把它留给有需要的人，比如公交车站的那个女孩。他没办法逼自己扔掉它。一种奇特的懒怠感，一种超然的态度攫住了他，让他的想法和行动都只能缓慢进行。

他准备爬上桥栏杆，手心湿透了，在水泥上直打滑，这时他听到身后有人说：“等等！”他转过身来。这感觉就像是看到了一面哈哈镜中的自己。来者面颊干瘪，下巴上留着好多天没刮的胡楂儿，头顶稀疏的头发如稻草般蓬乱，中间银丝缕缕。他手里拿着一沓名片，一边脸颊上有道伤痕，左袖撕破了，沾了些锈色的东西。那双眼睛像是豹的眼睛，烧灼着一种可怖的紧迫感。“阿塞姆，”陌生人说，其实也算不上陌生人，他气喘吁吁，好像在跑，声音有些破碎，“别跳……”他已经开始消失了。阿塞姆伸出一只手，只碰到了空气。他脑子里冒出无数问题，但还没来得及开口，那身影就消失了。

阿塞姆的第一反应是挑衅。要是他现在就跳进河里会怎样？这样会对未来产生什么样的影响，会对因果产生什么样的影响？这座城市一直把他玩弄于股掌之间，这一跳将会是他的谢幕宣言：我受够你的把戏了。但是这种冲动消退了。取而代之的是，他想起了奥姆·普拉卡什所说的二阶因果循环，想起了红堡的落日余晖，想起了旧德里的曲折小巷，还有沉眠于城市居民眼皮之下的死亡。他慢慢坐了下来，在满是灰尘的人行道上。他用手捂住脸，肩膀颤抖。

很长一段时间之后，他站了起来。他面前的道路可以带他去往任何地方，去往康诺特广场褪色的柱廊和明亮的喧嚣，去往静谧的公园，那里有着被丢弃的板球和无声的秋千，去往老旧的政府住房安置区，在沉睡的平房之间，古树威严一如庭审，牛群昏然一如国会代表。德里蒙尘的旁路、宽阔的大道与摇摇欲坠的纪念碑就在他眼前，还有喧哗肮脏的市场、高科技玻璃塔、浮华的飞地与富豪的堡垒、街角的擦鞋男孩和乞丐……只需迈出一步，这座城市就会将他吞噬，就像河流接纳死者一样接纳他。他是城市血管中的一个血细胞，无论是福是祸，都要和它生死与共，他偶尔能看到自己的人生目标，不过从未窥其全貌。

视而不见地望向高速公路上明亮的喧嚣，他有了一个疯狂的想法，而且发现这个想法已经在他的意识表面之下冒泡了好长一段时间。他想起小时候在书里看到过的一张照片：一张亚洲夜晚的卫星图像。在地球的黑暗凸起上，有着一团团光芒。就像发光的真菌把触角伸进黑暗一样，他那时候想。他想知道这种复杂与浩瀚是否足以让人慢慢觉悟，意识苏醒。他想到了奥姆·普拉卡什，他的傻笑与摇头，还有他与蜜蜂之间异常亲密的关系。奥姆·普拉卡什会告诉他贤者维迪亚纳斯究竟是谁，还有他所谓的“为这座城市工作”是什么意思吗？他觉得不会。他终于看明白了，他必须要做的，就是他一直都在做的：照料他的同类——穷人和走投无路的人，还有那些眼中藏着死亡的路人。这座城市所需要的东西是陌生怪异、难以捉摸的。其本身就是一个日益扩张的实体，不断吞没周围的乡村，越过曾经作为边界的亚穆纳河，孕育出它的卫星城子女，还有最终会被吞并的婴儿般的城镇。现在它挖掘地下，以后它还会染指星空。

这时候，他最需要的是有个人能跟他聊聊这一切，还能认真对待他疯狂的想法。公交站台的那个女孩，他曾在奈萨拉克街救过她。奥姆·普拉卡什会有她的地址。她想聊，说不定她也肯倾听。他记得她给他看过的那张打印纸，想知道她的以后会不会跟未来的德里城有关系，那座让他既好奇又恐惧的城市：那座城市既有乌丹-哈托尔斯这种“穿梭于世界之间的飞船”，又有地下墓穴里忍饥挨饿和惨遭遗忘的人。他希望他那时能问未来的自己更多问题。他有些害怕，因为可能（不过不确定，从来都没有这么简单）有某种暴力行径正等待着他，不仅仅是贫穷造成的暴力，而是一种隐约出现在前方的挣扎，会割破他的脸颊，弄伤他的手臂，对他的灵魂造成难以名状的影响。但现在，他掉进了自己的时间流，已经没有什么可做的了。他拿起自己的笔记本，感觉它变得异常沉重。他擦去眼中黏糊糊的泪水，蹒跚走进夜色。

维特比人

埃里克·弗兰克·拉塞尔/著

陈捷/译

埃里克·弗兰克·拉塞尔，英国作家，以长篇科幻小说与短篇科幻故事闻名于世，大部分作品在美国首刊于《惊奇故事》《怪谭》《神奇传说》等杂志。《维特比人》描绘了一种不同的时间观，1955年首刊于《惊奇科幻》杂志。

他大跨步地朝着任务分配室走去，步子里透着股自信。多年的军旅生涯不仅给他带来了丰富的阅历和现在的军阶，更让他时时刻刻都自信满满。然而，回想当初，曾几何时被任务室突然传唤，他也会心怀不安，和周围这些面白肤净的小青年一样。但那毕竟是很久很久以前的事了。现在的他，鹤发苍颜，眼角爬满了皱纹，肩上别着的银色橡树叶肩章闪闪发光。这么些年来游走于星际之间，他所听过的、看过的、学到的数都数不清，可以说再也没有什么能出乎他的意料之外了。

马卡姆肯定会派给他一只烫手的山芋。毕竟他的工作，就是爬梳厘清那些或简明、或混乱、或扭曲、或古怪的报告，从中找出显要问题，再将这些问题丢给那些正好闲着没事、能力又尚可的家伙。关于这份工作，有一点倒是值得称道：其受害者虽备受困扰、苦不堪言，甚至会因故而被降职，但他们从来都不会感到无聊。亟待解决的问题从不普通，提出的解决方案有时还会令人大跌眼镜。

随着他的靠近，办公室的门感知到他的体热，悠然而开，悄无声息。他走进办公室，坐下，与桌子后面那个身形巨大的家伙冷眼相对。

“啊，利准将。”马卡姆一边热忱地打招呼，一边用手摩挲着几份文件，将它们整理成沓，眼睛扫着最上面的一张，“我听说，‘雷霆号’的检修工作已经完成啦，船员们也都回来了。这么说，是一切就绪，等待起飞啦？”

“的确如此。”

“若真是这样，我这儿倒有个任务要分配给你。”马卡姆脸上露出了奸诈的笑容。每次布置任务时，这种奸笑无一例外地都会浮现在他的脸上。接下来的流程，利早已轻车熟路，不知道经历过多少遍了。对他来说，只要不涉及大屠杀，所有任务都是趣味横生的。“我猜，你也早已准备就绪，迫不及待地想要开始另一趟旅程了吧？”

“我永远严阵以待。”利准将嘴上这么说，心里却嘀咕：至于迫不及待吗？老子自二十多年前起就再也没有迫不及待过了。

“我们刚刚收到最新的侦察员报告，”马卡姆继续说道，“你懂的，这些家伙总是把报告压缩到最短，有时候还疯话连篇。若是哪天咱能收到篇既详尽又科学的报告，指不定得高兴成啥样呢。”他边说边耸耸肩，摆摆手，以示对侦察员的不满。

“既详尽又科学的报告只有受过专门训练才能写得出来，”利评价道，“侦察员毕竟不是科学家。他们无非是群怪人，喜欢独自漫游于宇宙中最孤寂的边境，受过专业飞行员训练，乐于逍遥自在地流浪于星际，走走看看，每到一处，短暂歇脚，报告所见所闻。这种人对我们有用，他们的存在很有必要。至于他们的缺漏嘛，可以由随后跟进的人员补上。”

“说得好，”马卡姆附和的速度快到令人起疑，“这就是我们想让你去跟进的地方。”

“这次又是个什么情况？”

“博伊德尔的最新报告刚从中转站发回，他这次可真是漫步到荒野深处了。”马卡姆不耐烦地拍打着纸沓，“这位侦察员名为盖比·博伊德尔。虽然取了这么个名字[1]，咱这位爷可真是惜字如金哪，就像多写个字会花掉他五十美元似的。”

“他报告写得不够详尽？”利笑着问道。

“还详尽？根本就是啥都没说！”马卡姆用力哼了下鼻子。

“一上来就是十八颗星，每颗连十个词都没摊到。在七个未探索过的星系里，他共发现了十八颗行星。结果发回的报告呢，半页纸都没写满。”

“照他那侦察的速度，确实也没时间写得更详细，”利的措辞小心翼翼，“没在新世界里住上一段时间，是没法儿写出一本书来的。”

“也许吧。可这些古怪侦察员也不至于做到这个分儿上啊。

他们能做得更好，也应该做得更好。是时候该好好管管这些家伙了。”马卡姆大手一挥，抒发胸中不快，“看看这玩意儿。这是他造访的第十一颗行星，取名为‘普洛克’，至于为什么，鬼才知道。报告中只写了五个字：占领它，欢迎。你怎么看？”

利将这五个字仔细掂量了一番：“该行星适宜人类居住，无本土反抗势力可阻止我们占领。但他认为，该行星不值得拥有。”

“为什么，老兄，为什么啊？”

“不知道。还没去过，没有发言权。”

“博伊德尔知道原因，”马卡姆怒气冲冲地继续道，“他应该用确切、可理解的话语把原因清清楚楚地写在报告里，而不是让它不清不楚地悬在半空，成为不解之谜，像不知道哪儿冒出来的臭味。”

“他回到区域总部后肯定会解释清楚的吧？”

“等到那时候，好几个月都过去了。他要是能在遥远的前哨基地补充燃料甚至替换管道的话，可以好几年都不回总部。他们这些侦察员可没有日程表，想啥时候抵达就啥时候抵达，想啥时候返航就啥时候返航。漫游于星系间的吉卜赛人，他们不都喜欢这么自诩吗？”

“他们选择了自由。”利回道。

马卡姆像没听见似的继续说道：“话说回来，普洛克的问题相对没那么严重，交给别人处理就好。我打算把它交给某位年轻后生，让他长长见识，学习学习。更复杂、更危险的情况才会留给你这种老江湖。”

“直接告诉我最坏的情况吧。”

“博伊德尔清单上的第十四号行星，他给它取名‘伊特尔娜[2]’——别问我为什么。这颗行星的编号为0/1.1/D.7.，说明人类能在上面不借助任何特殊设备居住。它与地球很相像，质量比地球大十分之一，上面有某种智慧生命。他们的智能虽与人类有别，但理论上来说水平相当。博伊德尔称他们为‘维特比人[3]’。很明显，这家伙取名字从来都毫无章法；无论何人、何物，总是以跳进脑子的第一个名字命名。”

“关于这种智慧生命，他提供了什么信息？”

“哈！”马卡姆拉长了脸，“一个词，就一个。”他顿了一下，吐出了这个词，“不可征服。”

“啥？”

“不可征服。”马卡姆重复道，“这种字眼就不该出现在侦察员的口中。”此时，他已经怒不可遏了。他拽开抽屉，抽出一本笔记本，看了看。“截止至最新一次侦察，我们已经发现并标注了四百二十一颗行星，其中一百三十七颗适合人类生存的行星上或多或少都有居住者。而在这中间又发现了六十二种外星生命。”他将笔记本塞了回去，“这个在黑暗的宇宙中漫游的流浪汉居然还说什么‘不可征服’。”

“我只能想到一个原因可以解释这种情况。”利提议道。

“什么原因？”

“或许，他们真的‘不可征服’。”

马卡姆不敢相信自己的耳朵：“你是在说笑吧，准将。这很不好笑，有人甚至可能会觉得这个笑话很反动。”

“难道您能想到更好的理由吗？”

“我不需要想啊，我直接送你过去找出原因就行啦。最高委员会已经明确要求了，这个任务必须由你来承担。某未知外星人若能吓到我们的侦察员，那咱们有必要深入了解一下他们，而且越快越好。”

“没有任何迹象表明他们惊吓到了博伊德尔啊。若真是吓到了，他一定会在报告里长篇累牍地说这事的。唯一能让他喋喋不休的恐怕也只能是真正的危险人物了。”

“你说的这些都是假设，”马卡姆说，“我们要的不是猜测，而是事实。”

“明白。”

“说到事实，还有这么几条值得谨记。”马卡姆继续道，“首先，到目前为止，还没有哪种外星生物能抗拒我们。说实话，怎么抗拒啊？但凡有丁点儿理智，他们迟早都会明白黄油该涂在面包的哪边[4]——假如他们吃面包、吃黄油的话。我们提供脑力，他们提供劳力，对双方都有好处。假以时日，外星人都发展得棒棒的了，哪儿还有工夫去抱怨。就拿西里安·温波特星人来说吧，他们白天在我们的矿里卖命，晚上坐直升机回家。这等待遇，他们的祖先何曾享受过。还抱怨，抱怨个啥？”

“我不明白您给我上这么一课，有何意图？”利不冷不热地说。

“我只是想强调，通过武力装备、严酷统治、能言善辩、巧舌如簧、树立典范、杀鸡儆猴、善用常识或其他权宜之计，咱们可以控制并利用宇宙中的任何生命形态。这套体系咱们用了上千年，从未失效过。我们证实了它的有效性，又一遍遍地让它继续产生着效力。一旦咱自个儿放弃了这套体系，举手投降，那咱就完了。像所有灭绝了的物种一样，人类会每况愈下，直至消失得无影无踪。”他将手中的纸沓抹到一旁，“现在，这位侦察员居然举手投降了，真是个十足的疯子。这种疯子总能引起震动，这不，最高委员会就被惊动了。”

“于是就派我过去寻找解药？”

“没错。你先去趟绘图部，找一下帕里什。他会把这个叫伊特尔娜的垃圾堆的坐标给你的。”马卡姆站起来，伸出肉乎乎的手，“准将，祝你一路顺风，安全降落。”

“谢谢。”

“雷霆号”在近地轨道上盘旋，船员们透过舷窗观察在下方摇曳着的新世界。这便是伊特尔娜了，所属星系中的第二颗行星，她的恒星与太阳极为相似。这个大家庭里总共有四颗行星，但唯独第二颗孕育出了可检测到的生命。

从飞船上看去，伊特尔娜是个秀丽奇俊、蓝绿相间、硕大无朋的圆球，昼半球的一侧在阳光照射下闪闪动人。她的陆地面积大于地球，海洋面积则相对较小。其上既无巍峨的山脉，也无白雪皑皑的雪山，湖泊河流却随处可见。森林密布的山丘里流水潺潺，地表大部都为丘陵覆盖，平原面积极小。窄小厚重的云彩如四下散落的棉絮般飘浮于大地之上，更添了几分神秘。

透过高倍望远镜，船员们能看到伊特尔娜表面的城镇与村庄。它们大多坐落在开阔地带，周围环绕着绿化树，一直延伸到河边。狭窄蜿蜒的小路蛇形其间，纤细狭长的桥梁点缀其中。稍大点的城镇之间有隐约可见的线条相连，可能是铁路，但毕竟距离太远，细节不足，其真实功能尚无法确定。

社会学家帕斯科放下望远镜，开了腔：“假设夜半球情况类似，我估计他们总数不超过一亿。这是以其他行星调查为根据做出的估计。你若是在数量充足、种类多样的样本中数过每个瓶子能装多少豌豆的话，也能猜个八九不离十。一亿，到顶了，不能再多了。”

“这么大个儿的行星，富饶度、可育性还这么高，保守了些吧？”利准将道。

“不保守。上古时期，人类连这个数都达不到呢。你再瞧瞧咱现在的人口数。”

“你是在暗示维特比人还是相对年轻的物种？”

“有可能。也有可能他们早已老态龙钟，正在快速趋于灭绝。还有可能是因为繁殖速度慢，他们的自然增长量不大。”

“我不支持‘灭绝伦’，”地质物理学家瓦尔特松插嘴道，“若他们真的曾经辉煌过，应该在星球表面留下痕迹才对。这种痕迹可以穿越好几个世纪。还记得我们在赫拉克勒斯星上发现的那个城市废墟吗？只有从遥远的高空才能看清，因此连本地人都对它的存在浑然不知。”

他们又举起了望远镜，试图在漫无边际的森林里找到隐于其间的有序线条。但他们什么也没发现。

“要么就是历史不长，要么就是繁殖速度太慢，”帕斯科宣布道，“不管有没有用，这就是我的观点。”

利俯视这个蓝绿相间的星球，皱着眉头语气沉重地说：“按照我们的星际旅行标准，只有一亿居民的世界是相当弱小的。这种级别的敌人完全犯不着惊动哪怕是最初级的官员，更别提最高委员会了。”他转过身来，看着朝自己走来的情报员，扬起的眉间带着一丝疑问：“什么情况？”

“转自第九区的信息，先生。”

利打开信息，发现已经解码了，于是高声读了出来。

“19.12. 前地球。防卫总部致电C.O.作战舰‘雷霆号’。轻巡洋舰‘火焰号’马洛里中尉被指派检查普洛克区域。第九区阿灵顿港第二十艘重型巡洋舰中队准备就绪。您有权在紧急情况下呼吁并承担上述部队的指挥权。拉思伯恩公司，作战部，地球总部。”

将信息归档后，利耸耸双肩道：“看来他们不怎么乐意冒险啊。”

“的确，”帕斯科语带讽刺地附和道，“他们召集的增援部队，说近也近——至少能被传唤到，说远也太远了——压根儿不会给我们带来任何好处。‘火焰号’开到这儿来至少要七个星期。阿灵顿的那些飞船即便开启了超级驾驶模式，至少也得要十九或二十个星期。待到那时，我们早被维特比人煮熟吃了，他们打着饱嗝的时候也早已把我们忘得一干二净。”

“我搞不懂这有什么可怕的，”瓦尔特松抱怨道，“那个叫博伊德尔的侦察员不是已经上过伊特尔娜了吗，也没见他缺胳膊少腿啊。只要是一个人能去，成百上千人都能去。”

帕斯科面带怜悯地看着他：“单独行动的入侵者极少会吓到当地人，这是侦察员的优势。想想雷米11号吧，发现她的那家伙名叫詹姆斯。他登陆后，和当地人成了朋友，还歃血为盟，结拜为兄弟。走的时候，当地人夹道欢送。可后来呢？三艘装满了全副武装的士兵的飞船悠然而至。这就过分了，当地人可承受不住。在雷米人看来，突然出现在眼前的武装超出了临界点，雷米之战由此爆发。你若是还记得历史的话就知道当年这场战争那可是旷日持久、耗资巨大，给双方都造成了不可磨灭的伤痛。”

“历史我记得清楚得很。除了你说的那些，我还记得那时他们净用些鲁莽蠢笨的太空兵和没有特殊训练过的星际接触专家。”瓦尔特松反驳道。

“不管怎么说，咱们还是该以史为鉴吧，毕竟发生过的事可能会再次发生。”

“这就是我所担心的，”利插话道，“天空中陡然出现一艘一英里长的飞船，会不会直接导致他们发起攻击，进而造成大规模杀戮？若我方先派出救生艇，让艇上人员去做自我介绍，借以缓和局势，是不是更好？要是博伊德尔提供的信息能更详细些就好了。”他心烦意乱地咬住下唇，拿起对讲机，调至信号室：“博伊德尔那边有消息没？”

“没有，准将，”一个声音从对讲机里传来，“第九区认为他不会再发送任何消息了。我刚刚和第九区通过话，博伊德尔已经和他们断了沟通。他们猜他漫游出了可控范围，对他的最后追踪显示他正慢慢跨出有效沟通区域。”

“好吧。”利丢掉对讲机，凝视舷窗外，“我们都等了七小时了，下面一点动静也没有，没有任何东西飞上来试图探个究竟。因此咱可以肯定，他们没有飞船，甚至连最初级的飞行器都没有。他们也没有对天空进行有序监控。按照咱们的理解，他们算不上啥先进文明。”

“但他们可能在其他某些方面很先进。”帕斯科评价道。

“我就是这个意思，”利做了个不耐烦的手势，“我们已经在望远镜可视区域里停留得足够久了。如果他们有能力组织我方难以应付的打击，早就打击了。我不想以少数人的性命为赌注，用毫无武装配备的救生艇来试探维特比人。我们将直接降落‘雷霆号’，但愿他们足够理智，不要发疯。”

说完，他快步走进主控舱，下达了相关命令。

登陆点选在了一座光秃秃的峭壁顶上，往北九英里，有座规模不小的镇子。这地方选得不赖——方圆一英里有余都空荡荡的，适合停放大吨位飞船，不至于糟蹋当地人的房屋或庄稼。此外，这儿地质坚实，飞船的重量不会留下一丝压痕。地势也稍高于四周，对“雷霆号”上装载的炮弹来说，是个战略优势。

尽管距离不远，镇子却隐在山岭之间，目不可及。一条狭长小道蜿蜒于山谷间，路上空空无一物。小道与峭壁间横亘着一条二十来英寸宽的双轨铁道，平顶铁轨散发着银色的光。

铁轨既无轨钉又无轨枕，看起来是用延绵不绝的混凝土脊或岩石隆脊固定在位的。

“雷霆号”就这么静坐着，船体狭长，通体黝黑，透着不祥之气。船上所有舱门紧闭，炮塔却全部打开。利准将目不转睛地盯着铁路的方向，等待着来自计量实验室的惯常通话。没过一会儿，电话铃响了，他拿起话筒，沙伦姆的声音从里面传来：“空气可呼吸，准将。”

“这我们早就知道了。之前有侦察员上来过，没有当场暴毙。”

“是的，准将，”沙伦姆耐心地附和着，“可是您要求我们做的空气质量分析呀。”

“当然要做。因为我们不清楚博伊德尔在这儿待了多久，也许是一天，也许是一个星期。无论如何，他待的那段时间都是不够的。也许在一个月或两个月之后，他才感到身体不适。因为停留时间短，博伊德尔避免了任何长期型累积性损伤。而我们想知道的是，该星球的大气是否足够安全，是否适合长期停留。”

“非常安全，准将。臭氧与氩含量相对较高，除此以外与地球大气并无大异。”

“很好，那咱们打开舱门吧，让大伙儿出去活动活动筋骨。”

“还有一件有趣的小事，”沙伦姆继续说道，“初步观测持续了七小时二十二分钟，在此期间，所选赤道点纵向移动了约十分之三度。这就意味着该行星围绕中轴自转一周的时间大致相当于地球的一年，其白昼与夜晚的长度分别等于地球的六个月左右。”

“谢谢，沙伦姆。”利切断了对话，脸上毫无意外之情。他旋即将对讲机调到主机房频道，命令那儿的本特利操纵电动锁开启舱门。随后，他又将对讲机调到主管地面武装的哈丁上尉的频道，要求其给出指令，允许四分之一的兵力在全副武装的情况下出舱随意操练，只要不走出飞船炮弹的直接掩护区域就行。

干完了这一切，利轻转气动椅，面对舷窗口的方向伸出双腿，将脚跟搁在墙脊上，静静地凝视着窗外的外星风光。瓦尔特松和帕斯科在房间里来回溜达，像是假想着导火索快要烧到火药桶似的，坐立不安。

沙伦姆又打来电话，报告了一通舱外的引力与磁场数据后，挂断了。没过几分钟，铃声再次响起，还是他，这回报告的是大气湿度、气压变化与放射性方面的细节。

显然，沙伦姆根本不关心山丘那边的维特比人可能正在酝酿着什么大动作。只要危险没有显现在他面前的仪表与屏幕上，他就心安理得地气定神闲着。在他看来，指针没有摆动，荧光屏上的亮点没有跳动，就不存在什么真正的危险。

舱外，两百多名太空兵吵吵闹闹、跌跌撞撞地爬下峭壁，踏上下面的一片绿地。绿地里长的不是青草，而是一种类似三叶草的低矮植物，厚厚地长了好几层。他们就在这草地上踢球、摔跤、蛙跳，或者干脆四脚朝天躺倒在草皮上，看看天空，晒晒太阳。有一小群人走了半英里路，来到寂静的铁路旁。观察了一番后，他们依次站上铁轨，伸开双臂，模仿着走钢丝的人，摇摇晃晃地走了起来。

四名沙伦姆的人下到草地上，其中两人手持铁桶与铁锹，像是去海边玩的孩子。第三个人捧着个害虫陷阱装置，第四个人则戴着闪镜。拿铁桶与铁锹的那俩挖起三叶草皮与泥土，运回飞船上进行土壤分析与细菌计数。拿陷阱的那位将盒子丢在地上，自己就在旁边兀自睡去了。而戴闪镜的那位则小心翼翼地在峭壁底部曲折前行。

两小时过后，哈丁的哨声响起，舱外的“食落拓枣[5]者”们虽不情愿，但也都没精打采地陆续回到这个他们待了好久的铁瓶子里。顶替他们的是另外两百名士兵。他们走出舱门，玩着跟前一拨人一样的把戏，连在铁轨上“走钢丝”这一出都一模一样。

待到这群人享受完了属于自己的自由时，食堂开饭的铃声也响了。饭后，“一号看守仓”回到了泊位上，陷入了记忆中最深沉的梦乡。第三组士兵随即开始了草地上的嬉闹。不知疲倦的沙伦姆那里又传来了最新消息：九种跳蚤大小的虫子正等着被介绍给昆虫学家加尔西德，只等这位大佬屈尊从被窝里爬出来。

等到第四组也是最后一组船员从两小时的狂欢中返回到飞船上时，帕斯科已经受够了。因缺乏睡眠，他的眼袋下垂着。对于伊特尔娜的好奇未得到任何满足，他显得失望透顶。

“在空中就干等了七个多小时，”他对利抱怨道，“登陆后又是八小时的按兵不动。总计等了超过十五小时了，我们的进展在哪儿呢？”

“至少给了大伙儿以急需的喘口气的机会，”利斥责道，“做舰长的第一原则是要优先考虑船员，而不是杂七杂八的外部要素。要解决任何问题，光有方案不行，还得有落实方案的手段。船员就是手段，比飞船和飞船上的任何部位都重要的手段。人能造船，船可造不出来人。”

“得！他们玩也玩了，大伙儿都神清气爽，士气磅礴了，心理状态也直逼最佳状态。接下来呢？”

“若没什么意外，他们倒是可以睡上一觉。‘一号看守仓’的成员正在集体睡眠中，其他两个看守团也有轮休的权利嘛。”

“那就意味着咱又得闲坐干等十八小时。”帕斯科抗议道。

“那可不一定。维特比人有可能在任何时间出现。他们数目不定，意图未知，方式不明，若真的出现了，定会将大伙儿从睡梦中惊醒。到时候双方一旦开打，猛烈程度可够你受一辈子的了。”利朝着门的方向指了指，“现在趁着形势尚未恶化，你也先去睡会儿吧。一旦战斗真的开始，再想睡一觉可就要等上好几天了。精疲力竭的士兵在战争中和瘸子一般，毫无用处。”

“你呢？”

“我打算等哈丁一接手，就去做个甜甜的美梦。”

帕斯科不耐烦地哼了哼鼻子，转过头去看着瓦尔特松，却没得到半点儿支持。说起睡觉，瓦尔特松站着都能打起盹儿来。帕斯科又哼了哼鼻子，这次声音更大了。他和瓦尔特松一前一后离开了控制舱。

十小时后，他们回到控制舱时，利已经剃须梳洗，捯饬得焕然一新地站在那儿了。

舷窗外的景象丝毫未变，二十几名船员在瞎晃悠，太阳在空中的位置看不出半点儿变化，山野林间蜿蜒而过的小路上连个魂儿都没有。铁轨静静躺着，不动声色，像条早就被遗弃了的支线。

帕斯科若有所思地说：“这可真是经典的‘无中生有’。”

“啥意思？”利饶有兴趣地问道，“镇子不过九英里远，我们两小时就能走到。维特比人有好几倍于两小时的时间拉响警报，召唤部队，发起攻击。”他指了指面前一派平和的景象，“那么问题来了，他们现在在哪儿呢？”

“你觉得呢？”瓦尔特松催促他说下去。

“任何能修建公路与铁路的生命体必定有眼睛与大脑。因此可以确定的是，他们就算没看见我们悬浮于空中，也肯定看见我们登陆了。我不觉得对于我们的存在，他们还蒙在鼓里。”他环视了下在场的各位，继续道，“之所以还没有露面是因为他们在刻意躲着我们，是因为他们怕我们。这就说明维特比人认为自己比我们弱得多。他们要么是基于目前所观测到的我们的科技得出了这样的结论，要么就是在与博伊德尔接触时就早有定数。”

“我完全不同意。”利说。

“为啥？”

“不管他们看到我们悬在空中，还是降落到地面，他们真正看到的是啥？不过是一艘飞船，其他啥都看不到。他们如何知道咱是博伊德尔的同类呢？尽管有理由这么推断，但终究是无法下定论的。事实上，他们对咱依然一无所知。”

“这并不能推翻我的推论啊。”

“你的推论从两个角度上都被推翻了。”利坚持道，“首先，既未权衡，又未测量，他们如何断定自己比我们弱小；其次，博伊德尔本人说过维特比人‘不可征服’。这个词体现着力量，一种毫无疑问、无与伦比的力量。”

“听着，”帕斯科说，“他们认为自己是强还是弱，这都不重要。长远来看，他们不可能撼动人类的力量。现在的关键是，他们究竟是朋友还是敌人。”

“此话怎讲？”

“若他们是朋友，几小时前就该出来和咱讨价还价了。事实却是，咱到现在连个影子都没见到。因此，可以断定他们不喜欢我们。但囿于没有强有力的军备进行有效防御，他们只能躲进山洞，暗自祈祷咱赶快离开这儿，另找个星球去耍。”

“还有种可能，”瓦尔特松提出，“他们确实如博伊德尔所说的那样坚不可摧，而之所以与咱保持距离，是因为他们想在自己所选的场地上与我们决战，而不是在我们选的地方。只要他们按兵不动，我们就得去到他们那儿，否则双方只能陷入僵局。因此，维特比人现在肯定正在积极备战，一等咱进入他们的客厅，就——”他用食指抹过脖子，“咔嚓！”

“一派胡言！”帕斯科叫道。

“究竟是哪种情况，很快便会水落石出，”利提醒道，“我已经命令威廉姆斯启动直升机了。那玩意儿在空中嗖嗖地，维特比人不可能看不到。若直升机没被打下来，咱就能利用它了解到更多情况。”

“如果直升机被打下来了呢？”帕斯科问道。

“如果被打下来了，这个问题到时候自有答案，”利保证，“法律是如何规定的，你我皆知：除非对方率先展示敌意，否则不可擅自揣度敌意。”

他走到舷窗边，望向远方丛林覆盖的山岭。没过一会儿，他伸手拿起了望远镜，调试焦距，将目光固定在了中间某处。

“我的老天爷！”利说。

帕斯科跑到他身边：“怎么了？”

“终于有东西过来了，竟然还是列火车。”他把望远镜递过去，“你自己看。”

此刻，舱外十几名船员正兢兢业业地采集着铁轨上的金属泡沫，准备取回去后在实验室中分析。他们听到铁轨因火车的行驶而发出的震颤声，纷纷直起身子，用手在眼睛上方搭着凉棚，瘫痪一般瞠目结舌地目视东方。

几英里外，流线型火车沿着山脚奔来，时速不低于一点五英里。铁轨边的人们依然不敢相信，盯着瞧了足足十来分钟。就在这十来分钟之内，火车行驶了整整零点二五英里。

“雷霆号”的警笛声响起，收集样本的士兵们恢复了理智，纷纷毫不费力地爬上了四十度的峭壁，那速度比在平地上行进着的“潜在危险”还快。他们中的最后一个不紧不慢，返回前还抓了一盎司灰尘，后来经沙伦姆鉴定其成分为钛合金。

巨兽般庞大的“雷霆号”静待着第一次正式接触，每个舷窗口前至少挤了三张脸，满怀期待地盯着铁轨与火车。每个人都想当然地认为，迎面而来的机器会在峭壁脚下陡然停住，接着里面会冒出奇形怪状的生物，准备与我方谈判。没人料到火车有可能会直接开过去。

而它确实就这么直接开过去了。

火车共四节车厢，金属质地，环环相扣，没有机车，动力来源不明。车厢不大，不足一人高，车上坐着的是一群面色深红、圆眼如猫头鹰般的生物。一些沉默地盯着地板，一些看着对方，还有一些望着窗外，就是没人看到峭壁顶上停着的入侵者。

从火车被发现到大家意识到它不会停，这中间过去了整整一小时二十四分。从东边的山岭到峭壁脚下，它一直保持这个速度前行。

利准将放下望远镜，带着困惑问帕斯科：“你看清楚他们了吗？”

“看清楚了。红脸，尖鼻子，眼睛一眨不眨。其中有一位手搭在窗台上，我注意到他们跟咱一样，也是五根手指，只是比咱的更细长。”

“那火车跑得还不如咱走得快，”利评价道，“我就算双脚长满老茧，也比那火车跑得快。”他满眼疑惑，再次看向窗外，火车在这段时间内又前进了四十码，“我在想，博伊德尔说他们坚不可摧的力量是否基于某种令人费解的狡猾。”

“此话怎讲？”

“他们对付不了咱全副武装的飞船，所以得想办法把咱引出去啊。”

“可咱不是没被引出去吗，你说是不是？”帕斯科反驳道，“谁会疯狂到去追那破火车啊？就算有人去追，也会瞬间超车，一溜烟就跑到火车前头去了。就凭着这点爬来爬去的小把戏，我看，他们也没法儿诱骗咱贸然出击吧。”

“战术是从己方逻辑出发的，而不是敌方逻辑。”利指出，“或许，在这个世界里，爬行是一种宣战行为。野狗的群落里也有这种行为模式，导致跛脚的最后都会被撕成碎片。”他想了想，继续道，“这究竟演的是出什么戏，我闹不清楚。我不喜欢他们集体将目光故意投向其他东西的那股卖弄劲，这不自然。”

“哈！”帕斯科准备反驳。

利挥手打断了他：“我知道用咱的标准去揣测任何物种都是幼稚的，但我仍要说，睁着眼睛却不看，这里面一定有猫儿腻。”

“地球上，”瓦尔特松一脸严肃地插嘴道，“就有些家伙有手有脚，有眼有脑的，可他们从来不用这些器官，因为他们患了不治之症啊，你知道的。”大伙儿的沉默鼓舞了他，瓦尔特松继续说道，“说不定这条铁路是连接城镇与疗养所或医院的专线呢，说不定它唯一的目的就是运载病人呢。”

“咱很快就会知道答案，”利拿起对讲机，“威廉姆斯，直升机准备就绪了吗？”

“已组装完毕，正在加油，准将。十分钟内可以起飞。”

“当班飞行员是谁？”

“奥格尔维。”

“命令他飞到火车前头，报告铁轨另一端的情况。完成这项任务后，他还要去镇子上兜一圈，看看那儿的状况。”利转向其他人，接着说，“降落的时候，沙伦姆应该已经拍摄了整个区域的全景图，但那毕竟过于宽泛，奥格尔维能弄到更多细节。”

帕斯科此时又站到了舷窗边：“还能有多慢啊？”

“啥？”

“当某个物体行驶的速度已经慢到无以复加的时候，你咋知道它有没有开启制动装置？”他进一步解释道，“可能是幻觉吧，但我咋感觉那火车的速度每小时又慢了几码呢。但愿车上的乘客不会被从一头甩到另一头而受伤。”

利看了眼窗外，火车离他的观察点前行了不到半英里。速度本来就慢，再加上投影效果，利没法儿判断帕斯科所说是否属实。他足足看了有十五分钟，才最终同意了帕斯科的观点，火车的确在减速。

就在他驻足观察的时候，一架直升机直入云霄。旋翼呼呼作响之际，直升机已经飞过铁轨，越过火车，消逝在层峦叠嶂之间。蛋形的塑料机舱逐渐缩小，直到小到如飞旋的梧桐子上悬着的一滴露珠。

利接通了信号室的电话：“将奥格尔维的报告通过这边的扬声器播报出来。”下完指令，他回到舷窗前，继续看着窗外的火车。

其他船员只要没睡的，或是当班的，也都这么看着。

“六英里外有村庄，”扬声器突然响起，“再往外四英里有另一处村庄，再往外五英里是第三处。八千英尺，攀升。”

五分钟后扬声器再次响起：“铁轨上有列六节火车，车头朝东。从这个高度看貌似熄火了，但也有可能在行驶中。”

“另一边又来了一列，慢得和前一列有一拼，”帕斯科一边说，一边扫了一眼瓦尔特松，“你的‘病人论’泡汤了，这列总不会也装着一车僵尸吧。”

“海拔一万两千英尺，”扬声器宣布道，“山外的终端城市可见。距离基地二十七英里。若无召回指令，将对其进行勘查。”

利没有发出班师回营的指令。一时间，沉默笼罩了所有人。此刻，火车还在不足一英里开外的地方爬行，速度也降到了每分钟一码左右。终于，它停了下来，一动不动地在铁轨上待了足足有一刻钟，才慢慢往反方向移动。它的速度如此之慢，以至于开出了二十码，飞船上观望着的人们才确定它的确是掉转了方向。利将望远镜对准火车。毫无疑问，它的确是在朝着峭壁的方向往回开。

“有意思的是，”墙上传来奥格尔维的吼声，“这里街上的人都直挺挺地站着不动。现在回想起来，村子里的人也都是这副模样。刚刚从他们头顶飞过时，速度太快，我都没注意。”

“太疯狂了，”帕斯科说，“他是怎么从那样的高度看清楚这一切的？”

“我现在正在主干道上空盘旋，大道两侧栽着绿化树，路边人山人海。”奥格尔维继续报告，“若有人在移动的话，我这个高度看不清楚。请求下降到五百英尺进一步监测。”

利拿起信号室与直升机相连的辅助麦克风问道：“有没有看到反对武装的迹象，比如飞机、炮台或火箭发射坑？”

“没有，准将，至少我没看见。”

“准许下降，速度不要太快。若被开火，迅速撤离。”

沉默再次降临，利又向窗外看了一眼。火车还在以极缓慢的速度往回开。他估摸着，要开回到最近点得花差不多一小时。

“已降落至五百英尺，”扩音器宣布道，“伟大的朱庇特神啊，我从没见过这种事。他们的确是在移动，但这动作也太慢了。我得再三确认才能确定他们是正在活动中的活物。”声音停了一会儿，继续道，“信不信由你，这儿的街车慢到连十八个月的婴儿都能赶得上。”

“回来，”利突然命令道，“立刻回来，再勘测勘测这边的镇子。”

“如您所愿，准将。”奥格尔维的语气听起来有点不情愿。

“这时候把他撤回来，意义何在呢？”帕斯科问道，突然的数据中断显然令他恼火，“又没有什么大危险。在一个地方得不到的信息，换个地方就能得到了？”

“现在撤他回来，咱就可以确认或否定一件至关重要的事，那便是，这种状况在其他地方也一样，而非仅限于一处。待他检测完临近小镇后，我会派他去一千英里之外做最后一次探查。”利准将灰色的眼睛里闪着若有所思的光，“在上古时期，火星游客恰好造访了地球上最后一个麻风病区，他们若因此就断定地球是个怎样的星球的话，那就大错特错了。而假如咱所处的区域正好是当地瘫痪病者的隔离区的话，咱也会犯相同的错误。”

“还真是这么回事，”瓦尔特松插嘴道，神色变得紧张兮兮，“假如咱待着的这地方真是病患保留区的话，咱最好赶紧撤离。我可不想染上无法抵抗的外星瘟疫。六年前，我就差点儿登上了赫耳墨斯探险队那条贼船。还记得那次惨案吗？登陆不到三天，整条舰队的编制人员全部殉难。死者的尸体上长满了一堆堆散发着臭味的带状物，后来被鉴定为一种真菌。”

“等奥格尔维的报告吧。”利决定道，“如果他在别处发现了更正常的情况，咱就挪地方；如果到哪儿都一样，咱就留在这儿。”

“留在这儿，”帕斯科重复道，表情中带着厌恶，“冥冥之中，我有种预感，你这个词用得贼准——留在这儿。”他伸手指了指舷窗，窗外那火车还在远方慢吞吞地往这边开过来，“如果到目前为止咱的所见所闻还有那么丁点儿意义的话，那就是咱真中了大奖了。”

“此话怎讲？”瓦尔特松问道。

“咱可以在这儿待上一百万年，也可以选择回家。在人类战无不胜的历史上，我们第一次被彻底挫败了。咱从这颗星球上得不到半点儿东西。至于原因嘛，很简单，生命过于短暂。

“我可不着急下结论，”利道，“还是先等奥格尔维的报告吧。”

很快，扬声器里传来了奥格尔维不可置信的声音：“这边的小镇里也满是龟行的人，电车行驶的速度也一样。需要我降落到更低高度以获取更多细节吗？”

“不需要，”利对着麦克风说，“现在掉头，全速往东飞行。在确保安全的前提下尽可能地往远处飞，同时寻找重大差别情况，一旦发现，立刻报告。”他放下麦克风，转向其他人：“我们现在能做的就是稍等片刻了[6]。”

“稍等片刻！维特比人！”帕斯科敏锐地指出，“我敢打赌，博伊德尔那个懒货铁定是啥事没干，就闲坐着剔牙，直到厌烦了也就离开了。”

瓦尔特松突然放声大笑，吓大伙儿一跳。

“你有毛病啊？”帕斯科盯着他，吼道。

“只是突然有了个特奇怪的想法，”瓦尔特松带着歉意说，“如果马都变成蜗牛的话，就不需要佩戴马鞍了。这里面貌似蕴藏着什么寓意，可我不想劳神把它找出来。”

“基地东边四十二英里处有座城市，”奥格尔维播报道，“与之前一样，这儿只有两种速度：死慢和慢死。”

帕斯科的目光扫向舷窗外。“火车现在比爬虫还慢了。我想它可能打算到这边停下来，”他想了一会儿，继续道，“若真是这样，有件事我们可以提前确定：这些家伙并不怕我们。”

利终于下定了决心似的给沙伦姆打了个电话。“我们准备出舱了。离开的这段时间，请将奥格尔维的报告录下来。如果他在任何地方发现了快速移动的维比特人，请立刻拉响警笛通知我们。”说完，他将通话频道转向三位星际沟通专家诺兰、霍夫纳格尔和罗梅罗，“带上你们的基恩图表，准备进行跨星际接触。”

“根据星际旅行惯例，”帕斯科提醒道，“在接触发生前，未证实外星人为友善或至少无敌意的情况下，船长应保持对飞船的控制。”

“就这一次，让惯例见鬼去吧，”利厉声喝道，“我得去会会火车上的那群家伙。是时候有些进展啦。至于要不要一起来，您请自便。”

“目前已经监测十五座村庄，”奥格尔维的声音从远山之外传来，“所有人都在以龟速挪动——简直无聊至极。我现在要去地平线那边的城市里看看。”

沟通专家带着一堆彩色图表赶来。他们是飞船上唯一禁止带枪的工种，三个人都未携带武器。这项法令背后的理论是明显的无助会帮助对方建立信心。大多数情况下，该理论都被证实有效，专家幸免于难，全身而退。时不时也有失败的时候。真碰上了，受害者得到的也不过是场体面的葬礼。

“咱们呢，”瓦尔特松打量着赶来的沟通专家，问道，“带不带武器？”

“咱们冒个险，不带任何武器，”利决定道，“智慧程度足以发明火车的生命应该明白试图对抗会造成怎样的后果。再说了，整个过程中他们都会处在飞船的炮口之下。”

“我可不相信他们能理解我们所谓的逻辑，”帕斯科插嘴道，“尽管表面看上去很文明，他们却极有可能是天狼星这一头最奸诈的主儿。”他边说边咧嘴一笑，“可我相信自己的双腿。这群外星人若真是要和我们干起来，在瞄准之前，我就已经逃到九霄云外了。”

利会心一笑，领着一干人等穿过了主气阀舱门。舷窗前挤满了一张张观望的脸。在大伙儿的注视下，他们走到了铁轨上。

炮塔严阵以待。很快，炮兵团就意识到一个冷酷的现实：若敌方发起抢攻，他们则不得不将自己人与敌人一起歼灭。当然，必要的情况下，可以炸毁火车两端的铁轨，隔离火车以待进一步处理。目前，他们的角色仅限于静态恐吓。尽管这个世界表面看上去毫无危险，船上的老手们却多少有些担忧。人类曾被和平的假象糊弄过，他们必须保持警惕。

一行六人在火车前几百码处抵达铁轨，并朝火车走去。他们能看清火车前方玻璃挡风板后坐着的司机。他黄色的大眼睛目视前方，深红色的脸上毫无表情，手搭在操纵杆的球形把手上。看见铁轨上突然出现了六个异星人，他连手指头都没颤一下。

利第一个赶到车厢门前。他伸出手，迈出了整个任务中最关键最困难的那一步。随后，他紧握门把手，拽开门，脸上堆起笑容，热情洋溢地朝里面喊了一句：“你好！”

司机没有答复他，眼球却开始慢慢朝着利的方向转动。与此同时，随着火车继续慢速前行，门把手开始要从利的手中滑走。利不得不往回迈了一步，以跟上火车的节奏。而当他迈开第二步的时候，司机的眼珠才转到了眼角一侧。

紧接着，司机的头也开始了转动。利又迈了一步，头又转了一点，利再迈出一步，头又转了几分。利的五名同伴在他身后竭尽全力才勉强与他保持步调一致。这并不容易，甚至可以说是非常困难。他们不能站着不动，否则火车会溜走；可稍微迈开步子，就又抢到了火车前面。结果就形成了某种可笑的跳动与暂停间歇交叉的前行方式，跳的时候少，停的时候多。

待到司机的头转过一半的时候，他右手的修长手指开始从握着的把手上松开。与此同时，如同慢动作一般，操纵杆的把手开始上升。毫无疑问，他在采取某种行动，以应对突如其来的紧急状况。

利依然牢牢抓着车门，并随着火车移动。其他人在他身后或跳或停，乱作一团。帕斯科脸上的表情像是去参加某个没把自己的名字写入遗嘱中的富豪叔叔的无趣葬礼一样，痛苦中伴随着不得已的恭敬。

利猜想此刻飞船上观望的人群肯定在交头接耳，交换着下流评论。

为了挽救人类的尊严，他做了个简单动作——钻入火车驾驶室。可新问题马上又出现了，驾驶室的高度让他虽无须跛行，却只能半蹲半跪。

司机的头完全转了过来，眼睛直视着访客。操纵杆已拉到极限，地板下发出咝咝声的东西也沉默了下来。火车凭着惯性还在对抗着刹车片，以一英寸甚至几分之一英寸的距离继续蠕动着。

“你好。”利重复道，感觉自己从来没说过比这更傻的话。

司机粉红色的嘴唇张成了椭圆状，露出细尖的牙齿，没有舌头。他极其缓慢地调整着嘴形。等他调整到满意的程度时，听者可能已经抽完了半根香烟。利竖起耳朵，想从司机嘴里听到一声问候，结果却什么也没听到——半个音符，半个分贝都没有。他等了一会儿，希望第一个词能在下周四前蹦出来。司机的嘴轻微动了几下，嘴唇下的粉色触须如半死的蠕虫般抖动了一番，再无任何动静。

身后的瓦尔特松停下了在已经被踩踏得一团糟的三叶草地上来回踩跺的双脚，喊了出来：“停下了，准将，火车停下了。”

利从驾驶室中退了出来，双手深深插入口袋，一脸挫败地盯着司机。司机原本毫无表情的脸上渐渐显现出了惊讶与兴趣。如同变色龙变换肤色一般，那表情也转变得慢悠悠、懒洋洋。

“真是要了亲命，”帕斯科推了推利，抱怨道，又伸手指向四节车厢上突出的一排微微倾斜的门把手，“车上那些家伙都迫不及待地想出来。”

“帮他们把门打开。”利建议道。

霍夫纳格尔此时正好站在其中一节车厢的门边。他扭转门把手，使劲一拽，门开了。车厢里飞出一名乘客，手还抓着门内的把手，没来得及放开。霍夫纳格尔丢下基恩图表，手脚敏捷地抓住了这个可怜虫，将他稳稳放下。罗梅罗的手表显示，这个家伙脸上现出困惑的表情整整花了四十八秒钟。

在这之后，开门时，大家都带着几分格外的小心，像税务人员拆封一份嘀嗒作响的神秘包裹。同往常一样，帕斯科可没那么大耐性，他直接将外星人从敞开的门口抬出，丢到绿草地上，以加快卸货进程。反应最快的维特比人只花了二十八秒就开始思索他是怎么从一点掠过了中间地带，直接移动到了另一点。要是多给些时间，说不准他真能解决这个问题。

火车清空了，共抬出了二十三名维特比人。他们身高全在四英尺以下，体重都不超过六十镑（伊特尔娜重量）。

所有人都衣着考究，表面上看不出性别差异。没有体形较小的个体，想必都是成年人。也没有人佩带着哪怕是有一点点像武器的东西。

利前前后后打量着他们。他很快便断定不管这些家伙行动多么迟缓，他们都不蠢。他们稀奇古怪、五颜六色的外表下一定掩藏着某种高级智慧。这种智慧不仅在他们制造并使用的工具（例如这列火车）中便可以不证自明，还显露在他们的脸上。

他突然觉得，最高委员会的惊恐是对的，只是缘由与委员们所想的有所不同。如果站在他面前的这群家伙真能代表这颗星球的话，那就没什么可怕的了，毕竟这些家伙这么地人畜无害。

在茫茫宇宙的任何地方，他们都不能对人类的利益构成威胁。同时，他们却又暗示着另一种巨大威胁，这种威胁他现在甚至都不愿意去想。

三位沟通专家拿出简单易懂的基恩图表，在地上一字排开，准备开始介绍人类的来源、现状以及来到这颗星球的目的。他们所采用的这种图像加手势的技巧是所有第一次接触的基础。毛躁的帕斯科抱起维特比人——像抱起懒洋洋的玩具娃娃似的——将他们在图表四周围成一圈，大大加快了工作进度。

利和瓦尔特松则走到火车旁边，四下打量。就算火车主人不同意，他们这会儿也没有时间反对。

四节车厢的车顶全部由浅黄色透明塑料板制成，向下延伸至与车门顶齐平的一条线。塑料板的下侧镶嵌着无数精心布置的小硅片。通道板底下藏着一组组微小的柱状体，看起来像是镍合金电池。引擎藏在狭小的驾驶室下面，每个车厢各配一个。

“太阳能，”利说，“主要的动力源来自车顶内置的太阳能电池。”他拿脚丈量了一下车厢长度，估算道，“每节车厢四乘二十英尺。包括边框，总共是六十四平方英尺的拾取面积。”

“这没什么大不了的，”瓦尔特松心里虽不以为意，却依然字字小心地说，“他们在地球的热带区域使用的比这更好，德拉摩尼亚和沃尔斯星上也有类似的装置。”

“我知道。可在这儿，夜晚可是要持续六个月的。什么样的蓄电池可以那么长时间不漏电？他们在晚上又是怎么出行的，还是说当他们在床上鼾声如雷的时候，所有交通全部停止？”

“关于他们的就寝习惯，帕斯科猜得可能更准。我的猜测（不管有没有用吧）是他们会睡上六个月，对他们来说，六个月不过是咱的一个晚上，稍纵即逝。再说了，这种事有什么好猜的。我们迟早会亲眼见证的，不是吗？”

“当然，你说得没错。我只是想搞明白这个装置有无可能在任何方面超越了我们所拥有的科技。”

“要搞明白这一点，还不得把整列火车拆了啊，”瓦尔特松反对道，“让沙伦姆和他的团队干这种活儿可不是维系友谊的好办法哦。这帮维特比人也不会喜欢的，虽然他们也没法儿阻止咱。”

“我可没那么笨，”利斥责道，“破坏非敌对外星人的财产会让我被送上军事法庭。再说了，如果可以通过数据互换获得想要的信息，干吗还要自找麻烦？我这么聪明，你有听说过我啥时候拒绝过知识互换吗？”

“没有，”瓦尔特松回道，“我也没听说过，你曾耗费了十年，才弄到了原本十分钟就能弄到的东西。”他满怀恶意地笑了笑，继续说道，“我们发现了博伊德尔在这里发现的真理，那就是，‘若想获得，必先给予’——而在这个世界里，‘若想获得，必先——稍等片刻’。”

“我发自内心地觉得你说的完全正确，”利耸耸肩，继续道，“不过，那都是最高委员会要担心的事了。我们现在能做的就是等接触专家完成报告。咱们还是先回到飞船上去吧。”

他们登上峭壁。帕斯科瞧见他们开始撤了，也赶紧跟在他们后面往回走，只留下三位沟通专家在那儿摆弄图表，用手臂模拟着蛇的形状。

“进展如何？”走进气阀舱的时候，利问道。

“不太妙，”帕斯科说，“你要是亲自试过就明白了，能把你气疯。”

“问题出在哪儿？”

“在其中一种价值体系未知的情况下，如何同步两种价值观？面对行动如此迟缓又完全默不作声的怪兽，如何把握好动作的节奏？每次霍夫纳格尔试图展示公转概念时，从观众的角度来看，他不过是再次证明了其手部动作快到可以蒙骗眼睛——这些家伙啥都看不清啊。于是，他不得不慢下来再做一遍，还是看不清，还得再来一遍。”帕斯科面带厌恶地抽抽鼻子，“这三个可怜的家伙今儿一整天，甚至整个礼拜都得耗在这儿了，就为了找到并完善出最有效的手势。他们没有在教任何人——相反，他们是自己在学习，在做难度极高的时间——动作关系研究。”

“没办法，这事必须得办好了，”利静静地说，“就算要耗尽一生的时间。”

“关键是谁的一生？”帕斯科直言不讳道。

利眉头一皱，想要反驳，却找不到合适的辞令。

在通道的拐角处，他们碰到了加尔西德。他身材矮小，容易激动，厚厚的眼镜片后面闪烁着巨大的眼睛。他一生的挚爱是虫子。无论大小、形状、颜色、产地，只要是虫子，他都奉为瑰宝。

“哈，准将，”他兴奋地宣布道，“无比惊人的发现，无比惊人！九种不同的昆虫，结构上虽无特别之处，但行动都极其迟缓，令人惊叹！如果这种现象在所有本地昆虫中都存在的话，可以推断这地方的新陈代谢——”

“写在报告里。”利拍拍他的肩膀，建议道。说完，他直奔信号室：“奥格尔维那儿有特殊情况没？”

“没有，准将。后来发回的所有消息都是第一条的重复。他快要回来了，大约一小时后抵达。”

“回来后让他立刻来见我。”

“遵命，长官。”

奥格尔维如时出现。这家伙瘦长身材，细长脸，嘴上总是挂着笑，令人厌烦。他背着手走进办公室，脑袋耷拉着，语气中带着内疚。

“准将，有件事我要向您坦白。”

“看你演的这一出我就知道有事。说，怎么了？”

“我在未经批准的情况下，直接降落在了能找到的最大城市的中心广场。”

利扬起眉毛：“然后呢，发生了什么？”

“外星人都聚过来，盯着我瞧。”

“就这？”

“长官，他们从看到我到聚集成团花了整整二十分钟。二十分钟后还源源不断地有人从远处拥来。鬼知道他们接下来要干吗，我可没耐性等下去。估计等他们搬来绳索，捆住起落架，都已经到明年圣诞了。”

“嗯！其他地方情况都一样吗？”

“一样，长官。我总共巡视了两百多个村落和小镇，飞行半径达一千两百五十英里。不管到哪儿，情况都一样。”奥格尔维露齿一笑，继续道，“但我注意到几个细节，你可能会感兴趣。”

“什么细节？”

“维特比人用嘴沟通，却不发出任何可探测到的声音。直升机上有台叫‘蝙蝠耳’的超音速转换器，平常用来盲飞的。我在维特比人人群中央的时候，将接收器调到了全频，却连半点儿声响都没接收到。因此可以断定，他们说话的频率不比咱高。至于亚声速低频沟通嘛，我也觉得不大可能。他们肯定用了什么其他办法。”

“我也和他们沟通过了，虽然是单方面的，”利告诉奥格尔维，“很可能，我们专注于寻找晦涩答案，反而忽视了最显而易见的可能性。”

奥格尔维眨着眼睛，问道：“此话怎讲，长官？”

“他们不一定采用了某种我们想象不到的独门技术。有可能他们的沟通是通过视觉实现的——通过观察对方食道里摆动的触须，就像咱们用扁桃体发信号一样。”或许利自己也觉得这个假设很离谱儿，他摆摆手终止了这个话题，“此外，还有什么可疑的细节？”

“这儿没有鸟，”奥格尔维回道，“我总觉得，有昆虫的地方就该有鸟，或至少是鸟状生物。在这儿，我见到的唯一一种飞行生物是有着薄膜般翅膀的蜥蜴。它们会煽动膜翼，飞到足够的高度，再滑翔至想去的地方。就这玩意儿，在地球上连只疲倦的小蠓虫都捉不到。

“你录下来了吗？”

“没有，长官。相机里只剩一盒胶卷，我可不想浪费了。谁知道后面还会不会有更重要的事情发生呢。”

“好吧。”

利看着奥格尔维离开的背影，拿起电话，拨了沙伦姆的号码：“直升机上拍摄的胶片如果经得住远距离发射的话，你最好给信号室再复制一份，让他们发到第九区，再转发回地球。”

他刚放下电话，罗梅罗就进来了，脸上带着绝望的表情。

“准将，你能让机械工帮着造一台带转速计的费纳奇镜吗？”

“我们什么都能造出来，绝对的，”舷窗边的帕斯科抢过话头，“只要给我们几个世纪。”

利没有理他：“你要费纳奇镜干吗？”

“霍夫纳格尔和诺兰认为我们可以用它来测量外面那些懒家伙的光学配准。要是能知道在他们眼中定格画面连贯为动作的最低速度，那将对我们的工作大有裨益。”

“船上的电影放映机做不到这一点吗？”

“变量不够，”罗梅罗反驳道，“而且，放映机必须得连到船上的电源才能使用。费纳奇镜则是便携式的，曲柄可手动操作。”

“真是越来越搞笑了，”帕斯科抢过话头，“什么叫‘曲柄可手动操作’？你再这么说下去，我都不知道你想要的是什么了。”

利再次忽略了帕斯科。他拿起电话，又一次拨了沙伦姆的号码，将任务布置了下去。

“圣主摩西啊！”沙伦姆吼道，“都是些什么破玩意儿！什么都找我们！又是谁出的馊主意？”电话那头沉默了一会儿后，沙伦姆的声音再次响起，“要花两天时间。”

“两天。”利转向罗梅罗重复道。

罗梅罗脸上写满了不可思议。

“咋啦，嫌慢？”帕斯科道，“才两天时间，咱就能测量这些家伙的视觉滞留，这已经够快的了。你现在可是在伊特尔娜上。入乡随俗，小子，入乡随俗！”

利别有深意地看了他一眼，说道：“这段时间你很毛躁嘛，特别喜欢挑刺，是不是？”

“这才哪儿跟哪儿啊。告诉你，我现在还尚有一丝耐性残存，真到了荡然无存的时候，你可以直接关我禁闭，因为我会彻底疯掉。”

“别担心。大动作很快就会来了。”

“呵呵！”帕斯科毫不掩饰口吻中的嘲讽。

“咱把巡逻车开出来，去镇子上溜溜。”

“早该如此了。”帕斯科支持道。

很快，这辆八座履带式装甲巡逻车便顺着斜坡呼啸而下，所过之处，三叶草尽被踏平。车在引擎盖与车尾处各伸出一支喇叭状喷口，说明车上装了可按钮控制的水下发射器。车顶上的盒子里有块镜头，是自动相机的一部分。

盒子顶上的金属鞭状物是根无线电天线。

直升机本是个不错的选择，能载四人，还能拉设备。问题是，降落后想要在街道上穿行，它就毫无用处了。

利与哈丁上尉以及当值司机坐在首排，中间是哈丁手下的两名士兵和帕斯科，后排坐着无线电操作员和水下武器发射员。

瓦尔特松、加尔西德和其他所有技术人员都留在了飞船上。

巡逻车从草坪上的那群维特比人旁边驶过，他们正盘腿坐成一圈，盯着一脸沮丧的诺兰正在展示着的基恩图表。霍夫纳格尔站在旁边，一边咬着手指，一边暗想究竟他们听进了多少，还有多少是左耳进右耳出了。巡逻车从峭壁上一冲而下，再从他们身边哐啷哐啷驶过的时候，没有一个人的脸上显露出哪怕些许的惊诧。

巡逻车颠簸着从停着的火车后面穿过铁轨，驶上大路。大路表面平整，车在上面跑起来平稳顺畅，与地球上的赛车道相差无几。还没开出五公里呢，他们就碰到了一个真拿它当赛车道的外星人。

这家伙在一辆车身修长低矮、充满“改装超跑”气质的单座车里半坐半躺着。他绷着脸，眼珠暴突，双手死死握着方向盘，活像个疯子。据巡逻车仪表盘上的光电显示仪显示，这货与他们迎面飞驰而过的时候，相对车速达到了每小时五十二点二五英里。而时速表显示巡逻车的车速恰好为每小时五十英里，这就说明那家伙在以每小时二点二五英里的“骇人时速”狂飙。

帕斯科扭过头去看着后视镜。“作为一名社会学家，我可以负责任的告诉你，这个种族里有些家伙完全就是亡命之徒。那疯子的目的地若是三十英里外的那座城市，只需十二小时他就能到达。”他皱皱眉，语气变得严肃起来，“既然他们的主动动作与被动反应一样缓慢，那若这儿的交通问题与其他世界里一样糟糕，也就没什么可奇怪的了。”

大伙儿还没来得及说话，车子突然停了下来，车上八人集体往前探了探身。他们即将进入郊区，街上满是行人、轿车与电车。从这儿开始，就要用低速挡了。司机还得现学一套全新的驾驶技术，这可不容易。

面色红润的人们穿着无性别差异的统一服装，在路上缓缓前行，那架势像是随时都会躺下睡着。人群中有些人的动作要稍微快些，而最灵敏的那些人在很长一段时间内，阻碍了巡逻车的前行。巡逻车缓缓驶过的时候，没有人驻足观看，反倒是开出了一英里后，他们才纷纷停下脚步，脸上显出诧异与困惑。

利和他的同伴们都有种本能地将迟缓与愚蠢画等号的习惯。他们试图抵挡这种习惯的诱惑，因为在现实生活中有太多“大智若愚”的证据了，多到无法忽视。

街道平整笔直，人行道、水沟、下水道样样俱全。建筑虽没有超过六十英尺的，但都坚固结实，远不是原始文明的居所所能比拟的。车辆按地球标准来说虽数量不多，但光就外表来看，其涉及的工程复杂度也不容小觑。街车由太阳能驱动，虽小且慢，但极高效，每辆可搭乘二十多号乘客。

他们在一座正在施工的建筑前停了几分钟，观看建筑工人码砖。码一块砖头大约要花二十分钟，三块就得耗去一小时。

经过一番快速运算，利说道：“这儿的白天黑夜分别等同于地球时间的六个月。假设他们每天工作时间等于地球时间的八小时，那哥们儿一小时就能码一千多块砖头。”他噘起嘴唇，吹了个口哨，“就我所知，没有任何生命体能达到这速度的一半。就算在地球上，也得动用机器人才能与其匹敌。”

其他人没说话，都在心里掂量着利所做的计算。巡逻车继续前行，开进了一座民用停车场，里面停着四十多辆车，场面甚为壮观，让人不禁想要一探究竟。巡逻车在两名身穿制服的看门人眼皮底下长驱直入，停在了一排车的末端。车停稳后，看门人的眼珠才开始慢慢转动。

利对着司机、无线电操作员和枪手说：“你们仨留在车上。若有人过来找碴儿，就把他拖上车，开到一百码开外放下，让他再来一遍。如果有任何迹象表明他们要组织起来对付你们，把你们炸飞到天上之类的，就把巡逻车开到停车场的另一端。等他们赶上了，再把车开回来。”

“你要去哪儿？”哈丁问道。

“去那儿。”利指着一座看起来像是市政大厅的楼房，“为了节省时间，我希望你和你的人，还有帕斯科能够去其他地方巡逻一下。咱们分头行动，一人负责一栋楼。直接长驱直入，看是否有值得注意的地方。”利瞅了眼手表，“三点整在这里集合，别磨磨唧唧的，迟到的人我们可不等。九英里的路，自己走回去。”

利走出车门，在二十码外遇到了看守中的一名。那家伙眼睛圆睁着像猫头鹰，正朝他走来。利大摇大摆地走上前去，从看守手中夺过车票簿，撕下一张票，再把车票簿塞回到看守员深红色的手中，继续往前走。这套动作让他获得了愉快的满足感。当他穿过广场，走进大楼时，看守员才开始检查付款的银按钮。

三点整，他们回来时发现停车场里一片狼藉，巡逻车也不知去向。忽然间，旁边一条小道上传来了短促的警笛声，巡逻车正靠在路边等着他们。

“他们虽然慢，但若时间够长，也能跑挺远的路。”司机道，“那些家伙悄悄地潜伏到我们周围，他们人多势众，想来个瓮中捉鳖。我们冲出来的时候撞倒了五十多个，不然压根儿没法儿出来。我是趁着人群里还有个缺口，强行突围出来的。”他指向挡风玻璃外面，“他们现在正朝这边赶过来，真是乌龟追着兔子跑。”

哈丁的手下，一位有过数次星际经历的白头发老兵开始说话。“对付打起仗来不要命的葛皮人都没这么困难过。对付他们，只要能杀出一条血路就完事了。”他嘟囔了几声，“可在这儿呢，坐的时间稍微长了点就被包围了，就要冷血地撞死他们才能逃出去。这可不是我喜欢的做事方式。”他又嘟囔了一声，“这天煞的星球。咱们应该让发现它的那个家伙住在这儿，让他也尝尝这滋味。”

“你那栋楼里发现了些什么？”利问他。

“十几个警察。”

“啥？”

“警察，”对方答道，“那栋楼是警察局，里面的人全穿着制服，手持铝棍。楼里的墙上还贴着不同的头像，下面附着奇怪的印刷字体。我分辨不清头像与头像间有啥区别。我觉得他们长得都一样。但冥冥中有种东西告诉我，这些头像贴在墙上不是为了纪念神明。”

“他们有对你采取任何对抗行为吗？”

“他们根本没机会，”他的口吻带着对维特比人毫不掩饰的鄙夷，“我不断地移动，四处张望，将他们完全玩弄于股掌之间。”

“相较之下，我那栋楼可真是不错了，”帕斯科说，“那是一座电话交换局。”

利扭过头来，盯着他：“这些家伙到底还是用超音高频波段沟通的吧？”

“不。他们用的是扫描仪和三英寸的小屏。我仔细观察了他们的喉咙，都差不多。还有，说话者有时候会将触须从小屏上挪开，取而代之以慢动作版的手语沟通。我隐约能感觉到，这些数字杂技中的某些组合代表着不入耳的脏话。”

司机紧张兮兮地插嘴道：“要是再多待一会儿，路的两头都会被堵死。”

“趁还有时间，咱赶紧走吧。”

“回飞船吗，长官？”

“还没到时候。再溜达一下，看看能不能找个工业区。”

巡逻车启动起来，小心翼翼地绕过迎面而来的维特比人，避开拥挤的广场，拐进了旁边一条小路。

帕斯科舒舒服服地靠在座椅上，双手交叉，搭在肚子前，饶有兴趣地问道：“我猜没人进的是消防局吧？”果然没人。

“我还真想看看这种画面，”他说，“一支维特比人消防队带着水泵、钩子和梯子赶到一英里外救火。这里燃烧的速度并不比地球上慢。这座镇子居然没被烧个十几回，可真是个奇迹。”

“也许被烧过呢，”哈丁提示道，“也许他们早就习惯了。时间一长，什么都能习惯。”

“确实。”帕斯科附和道，“更何况在这儿，时间长得那可叫一个亘古通今啊，也从来不会和你赛跑[7]。”

他瞟了一眼利：“你那栋楼呢？”

“是座公共图书馆。”

“那可是攫取信息的好地方啊。怎么样，收获颇丰吧？”

“就发现了一件事，”利不情愿地承认道，“他们的文字为表意文字，常用字符至少有三千。”

“这可是大有裨益的进展啊，”帕斯科抬眼恳切地望向天空，“任何合格的语言学家或受过训练的沟通专家都能学会这门语言。让霍夫纳格尔来吧，他是我们这群人里最年轻的了，他所需要的不过是几千年的时间。”

无线电打了个嗝，眨着红色的眼睛，操作员打开开关，里面传来沙伦姆的声音。

“准将，来了一位貌似是重要人士的家伙，开的那车显然被他当成了赛车。他很可能是被派来和我们接洽的大人物。目前还只是猜想，正在试图确认中。特此知会您一声。”

“和他的沟通进展如何？”

“比其他人好不了多少。就算他在大学时是最聪明的家伙，诺兰也觉得要让他明白玛丽有只小绵羊[8]也得花上个把月。”

“好吧，继续努力。我们很快就回来，”挂断后，利对其他人说道，“像是咱在来的路上碰到的那个开霸王车的家伙。”他推推司机，指向左手边，“看起来是座挺大的工厂。把车停在外面，我进去瞧瞧。”

他长驱直入，没有受到任何阻挠。几分钟后，利又出来了，对着大家伙儿说：“这是一家集生产、加工、包装为一体的混合式磨坊。厂里面正在研磨巨量坚果仁，可能产自周围的森林。地下室里有一对大型引擎倒是难住了我。我从来也没见过这种引擎，所以我想带着本特利进去再瞧一眼，毕竟他是供电设备领域的专家。”

“就是一磨坊？这面积有点大了，不是吗？”哈丁问道。

“他们生产出来的面粉制品有二十多种，我还特地尝了尝。”

“味道咋样？”

“味道像比尔·斯蒂克丝面团，”他又推了推司机，“这儿又有座工厂，”他转向哈丁，“你跟我来。”

五分钟之后，他们回来了：“这家是生产皮靴、鞋子和凉鞋的。他们的生产速度可真够快的。”

“快？”帕斯科挤弄着眉眼，重复道。

“快到他们自己都赶不上趟，整个流程是全自动的，具有自我锁定功能，以防发生意外。虽不如咱地球上的技术先进，但也差不了多少。”利噘着嘴，望向挡风玻璃外，沉思道，“我要回飞船了。你们如果想继续调查的话，请便。”

没有人表现出半点儿热情。

桌上躺着一条已经解密过并打印好了的信息。

“C.O.‘火焰号’致电C.O.‘雷霆号’：普洛克大气状况良好，但仍需带装备，有鼻子无法忍受的恶臭，真该取名叫普克[9]，除非您方召集，否则将前往阿灵顿88.137号港口。马洛里敬上。”

帕斯科站在利的背后，读完消息，说道，“博伊德尔那小子真是专挑恶果子啊，咋没人把他掐死呢。”

“记录在案的就有四百二十一颗行星，”利一边敲打着记录册，一边提醒道，“其中三分之二都被划在了难搞的一类下。”

“侦察员若是能够略掉这些，只报告值得探索的垃圾堆，那会帮我们省去多少心哪。”

“操心正是进步的代价，这点你心知肚明，”利急匆匆走到舷窗边，窗外什么东西正腾空而去，他拿起话筒，“直升机是要去哪儿？”

“载加尔西德和瓦尔特松去什么地方。”一个声音传来。

“一个想要多抓些虫子，另一个想多弄些岩石样本。”

“好的。影片制作好了吗？”

“好了，准将。成品清晰无比。需要我在投影室放映吗？”

“放吧，我马上去投影室。找个人去把巡逻车上的胶卷换了，一半都已经曝光了。”

“遵命，长官。”

利召集了剩下的六十多位专员，走进投影室，一起观看了奥格尔维的监察报告。影片结束后，观众们陷入了一片死寂。没有人说话，此时，似乎说什么都不合适。

“真是一团糟，”回到主舱后，帕斯科抱怨道，“过去一千年，人类完全演化成了技术生物。时至今日，即便最低级别的太空战士都是不赖的技术人员，特别是按照以前的标准。

“这我知道。”利皱起眉头，盯着墙上。

“我们即大脑，”帕斯科不顾利的不快，坚定不移地继续在伤口上撒盐，“正因如此，我们天生讨厌充当肌肉。我们喜欢决策而非具体行动。

“你说的这些毫无意义。”

帕斯科一门心思要把话说完：“的确，我们将殖民者送上了无数星球，但这些都是怎样的殖民者啊？他们是老板，是监工。在本地人拼命劳作时，他们只负责通知指令、提出建议、指手画脚、耳提面命。”

利没吭声。

“就算瓦尔特松他们发现这个鬼地方富含我们所需的东西，”他还在继续，“除了自己挖掘，咱还有啥办法？维特比人数量众多，貌似也乐意为我们所用，但这又有啥用？他们完成最基础的工作都得花十年、二十年，甚至五十年。若事必躬亲、充当役畜是迅速完成工作的唯一方式，那谁还愿意来这儿呢？”

“奥格尔维的报告里有一座大坝和一座疑似水电站的结构，”利若有所思地说道，“在地球上，这样的工程最多花费两年时间。在这儿得耗费多长时间就不得而知了。也许是两百年，也许是四百年，也许更多。”他烦躁地用手指敲打着桌面，“这让我很担心。”

“这不叫担心，这叫沮丧。不一样！”

“我告诉你，我很担心！这颗星球像一根点燃了的引线，一直被咱忽视，直到现在才被发现。我不知道它将引向何处，也不知道烧到末端会产生多大的响动。”

“这就是沮丧，”帕斯科坚持道，他完全忽略了利的重点，因为他压根儿没在听，“我们遭受了挫败，我们不喜欢这感觉。人类这股不可抵抗的力量终于还是遇到了强大的对手。引线燃烧到尽头的那‘砰’的一声其实存在于咱自己的大脑中。真正强大到能撼动我们的力量不可能来自这个世界的生命体。他们都太慢了，连‘冒’都赶（感）不上[10]。”

“对这方面，我倒没有太过困扰，让我担心的是他们的存在本身。”

“懒鬼自古有之，即便在地球上亦是如此。”

“正是如此，”利高声附和道，“这正是令我奓毛的原因。”

随着一声礼貌的咳嗽，扬声器打断了他们的对话：“长官，这里是奥格尔维。我们采集了花岗岩碎屑、石英样品和其他东西。目前位置：海拔一万六千英尺，远处飞船可见。你们那边的形式有点令人担忧。”

“什么情况？”

“小镇正在清空，周围的村子也一样。大量维特比人正朝着你的方向进发。先锋部队约三小时后到达。”沉默片刻后，奥格尔维继续道，“无证据显示对方带着恶意，无迹象表明对方为有组织的行军。就我观察，不过是一群被好奇心鼓舞着的暴民聚众闹事罢了。但飞船若被这群家伙围住，不焚千杀百是没法儿移动的了。”

利斟酌了一番。飞船有一英里长，起飞时两翼与尾部喷射出的气流可至半英里远。要想不伤及维特比人安全起飞，他需要大约两平方英里的空地。

“雷霆号”船员总数为一千一百人，起飞需要六百人，这就意味着可留五百人在地面上牵制蜂拥而至的维特比人，将他们阻挡在两英里开外。而这五百人完成任务后就不得不用直升机分批运送到新降落点。这能做到吗？能——只是，效率太低。

“他们到达之前，我们先挪个一百来英里，”利通知奥格尔维道，“这就够他们耍好几天的了。”

“长官，需要我返航吗？”

“请自便。”

“直升机上的乘客对成果不满意，还想继续采集样本。所以，我暂时先不返航。若飞得过远，飞船看不见了，我们就以灯塔为向导。”

“很好，”利转向对讲机，“拉响警笛，把外面那些懒汉叫进来。清点人数，准备起飞。”

“第七戒律，”帕斯科嬉皮笑脸道，“《星际接触法规》第七条规定，任何对非敌意生命体造成不必要伤害的都将被视为重大罪行。”他做了个嘲弄的手势，“‘树懒大军’列阵而来，气势汹汹，而我们只能夹着尾巴逃跑咯？”

“难道你有更好的方案？”利恼怒地问道。

“没有，一个也没有。这恰恰是令人可恨的地方。”

警笛声响起，没过多久，“雷霆号”开始微微震颤，燃烧室与文氏管燃烧起来。

霍夫纳格尔一只手攥着皱成一团的基恩图表冲进主舱，眼神中透着凶残。

“这是谁的鬼主意？”他将图表狠狠扔到地上，连“长官”都忘了说，“为了这事，我们可接连工作了两天两夜啊，连下班时间都放弃了，刚刚才取得一点进展，教会了一名维特比人公转轨道标志。偏偏在这个时候召回我们。”他喘着粗气，等待着回答。

“我们要挪个地方。”

“挪地方？”霍夫纳格尔一脸诧异，像是第一次听说这种事。

“挪去哪儿？”

“一百英里外。”

霍夫纳格尔不可思议地瞪大了眼睛，吞了吞口水，嘴张开又闭上，紧接着又张开了：“但是，这就意味着我们得从头再来，再找一群维特比人。”

“恐怕不得不这样了，”利回道，“我们可以带着这群维特比人一起走，但让他们了解我们的需求要花费太长时间，完全没必要，还不如从头再来。”

“不！”霍夫纳格尔疯了似的狂吼道，“噢，不！什么都可以，就是不能从头再来！”

罗梅罗从他身后蹿了出来，上气不接下气地喘着粗气，显然已经筋疲力尽：“什么都可以，就是不能什么？”

霍夫纳格尔试图告诉他这个坏消息，却发现自己语尽词穷，好几次张开口又闭上了，只做了几个无奈的手势。“沟通专家没法儿与沟通专家沟通。”帕斯科带着学术精神，兴趣盎然地指出。

“他们要挪动飞船，”霍夫纳格尔费尽力气才挤出这么几个词。他故意让这件事听起来卑鄙无耻。

“什么？”罗梅罗叫道，脸涨得比维特比人还要红三分。有那么一会儿，他看起来还真像是个维特比人，眼珠暴突，全身半瘫痪一般。

“出去，”利厉声喝道，“赶紧出去，别等诺兰进来，到时就变成三对二了。找个地方冷静一下。记住，被卷入这场烂摊子的不只是你们。”

“对，不只是我们，”霍夫纳格尔挖苦道，“我们却是唯一承担整个行动责任的——”

“每个人都在承担着不同的责任，”利反击道，“每个人也都在被这责任弄得不知所措。趁我还没发火，赶紧出去。再不走，我就叫保安把你们架出去。”

他们骂骂咧咧地离开了，毫不掩饰自己的怒火。利坐在桌子前，咬着下嘴唇，处理着文书工作。二十分钟过去了。终于，他抬起头，看了看墙上的计时器，打开对讲机，对着本特利说：

“在等什么？”

“控制室没有发出信号，长官。”利将对讲机调到控制室。

“我们在等什么？”

“准将，火车上拽下来的那群‘懒货’还在燃料喷射范围内。若非没人告诉他们回到火车上，就是有人通知了，但他们还没来得及赶回车厢里。”

利很少爆粗口，但这次他没忍住。他愤怒地骂出那个词，旋即又调转对讲机，找到了哈丁。

“中尉，请立即派两个排的士兵将那些外星乘客运回火车。命令士兵把他们抱起来，抬到火车边，塞进车厢里，之后迅速返回。”

下完命令，利继续处理文件，帕斯科则坐在一角，一边啃着手指，一边对着自己傻笑。又过了半小时，利又骂了一句，再次走到对讲机前。

“又怎么回事？”

“还是没有信号，准将。”本特利已经完全放弃了。

他又调到主控室：“我下了命令，一有起飞许可，立即起飞。为什么我们还没起飞？”

“危险区域依然有一名外星人，长官。”

他又调到哈丁：“我难道没叫你把那些外星人弄回火车吗？”

“您叫了。所有乘客都已在十五分钟前安顿回了座位。”

“胡扯！他们漏了一个，那家伙还在外面晃荡着。就因为他，飞船都无法起飞。”

“那家伙不是火车上下来的，长官，”哈丁平静地说，“他开车来的。您的命令中可没提到他。”

利的两只手紧紧抓住桌子，怒吼道：“把他给我弄走！塞到车里，扔到马路上，立刻执行！”说完，他靠回椅子中，一边自言自语。

“现在是不是特想辞了这工作，买个农场，颐养天年？”帕斯科问道。

新的着陆点在一座光秃秃的山的顶部，方圆几英里仅此一山。山上被烧焦的树桩表明曾有一起森林大火自山顶而起一直烧到山坡上才停止，也许是被大雨浇灭了吧。

茂密的森林向西面八方延伸而去。周围没有铁轨，山谷中却有一条小路，更远处还蜿蜒着一条小河。四英里内，两个村庄依稀可见，往北去十一英里处是一座中等大小的镇子。

由于对当地情况已经有所了解，我们调查的速度大有提升。换班飞行员厄恩肖驾驶着直升机，机上还挤着瓦尔特松外加四名专家；巡逻车则载着一票专家包括帕斯科奔赴镇上。三名植物学家和一名树艺学家钻入林子里，十几名哈丁的手下跟随着他们，随时准备把他们的战利品抬回飞船上。

霍夫纳格尔、罗梅罗和诺兰徒步越野到达了最近的村庄，在村子里的小广场上散发他们的解释图标，希望能碰到一位乡村天才，在一周内便能破解最基本手势的内涵。几名飞船的工程师则开始检查山坡上往西边和南边延展而去的格子桅杆上挂着的绳索。

一位自出生之日起便已经习惯被叫作费什[11]的渔业专家晃荡着鱼线在河边坐了好几小时，也没搞清楚该用什么做诱饵，有可能会钓上来什么，或者是否能在有生之年钓上来点什么。

这段群策群力、收集数据的短暂时间里，利一直待在飞船上。对于即将发生的事情，他冥冥中有种不祥的预感。时间证明他的预感是对的。三十小时内，厄恩肖与奥格尔维交班了两次，正在执行第三次飞行任务。他打来电话的时候，“雷霆号”正在一千五百英尺上方的高空。

“准将，我虽然很不想告诉你，但是这些家伙又来了。这次貌似速度更快。也许他们启用了那种可视屏幕系统来指明方向。”

“你觉得他们多久能到达？”

“村民大概需要两小时。镇上来的暴徒需要五到六小时。我能看见巡逻车正往回开，正好在他们的前面。”

“你最好把你正在运载的不管是什么人先运回飞船里来，之后马上去接回三位沟通专家，”利说，“再把还在外面的家伙都一一接回来。”

“好的，长官。”

诡异的警笛声在山谷间悠然回荡。在村子里的小广场上，霍夫纳格尔突然间停止了慢动作的手势，开始了激情澎湃的侃侃而谈。当然啦，维特比人受到惊吓要等到两天以后了。在林子里，树艺学家从树上摔下来，压在了一位士兵身上，两人同时发出惨叫。

就像池塘里丢进了一块石头，激起一圈圈涟漪一样，某人按下警报，其引发的一系列后果不断发酵，一直延伸到地平线边缘。

他们又将飞船挪了个地方。

第三班看守累得如狗一般，也睡去了，天空中出现了暮色苍茫的假象，让他们更加睡意蒙眬。数据猎人再次出舱，却觉得这个星球上虽然时间多得用不完，但依然有白驹过隙的感觉。奥格尔维开着呼呼作响的直升机，去到星球的另一面，一探这里夜晚的究竟。在那里，半个世界沉浸在深深的睡眠中，街上一辆汽车都没有，半个人影也不见。

飞船在这里停留了二十一小时，直到方圆数英里的维特比人又都像看马戏一般聚集过来。警笛再一次响起，地球人又吵成一团。“雷霆号”起飞，最终降落在了夜半球内四百公里处。

将飞船停在夜半球，利想，这策略简直太妙了。

昼半球那边动员起来了的外星人得花十二天才能到这儿，还必须是在某个失眠的家伙发现了飞船并将其位置发送给他们的情况下。这并不是不可能发生的，“雷霆号”一排排狭长的舷门往外喷射着耀眼的火焰，在夜空中闪闪发光。

没过多久，他便确认了飞船位置泄露的担心完全是多余的。诺兰走进主舱时，双手抽搐着，像极了维特比人想要慢慢掐死某人的样子。他这令人可悲的外形让他的话语更加态度鲜明，“雷霆号”上没有人比他更像流行意义上的杀人犯了。

“准将，”他的语气中带着克制，“您能体会与以小时而非秒计数思考的生物沟通的困难吗？”

“我知道这很难，”利满怀同情地说道，一边小心翼翼地盯着对方，“你想说什么？”

“我想说的就是，”诺兰提高了嗓门儿，“之前的研究对象至少还有一条有利条件，”他张开双臂，手指四下飞舞，“他们至少是醒着的。”

“所以我们才需要挪地方啊，”利指出，“他们在床上睡得死死的就不会干扰到我们了。”

“那么，”诺兰喊道，“您觉得我们应该怎么和他们沟通呢？”

“我不觉得应该和他们沟通，我已经放弃了。如果你想继续尝试，那是你的事，但没有人强迫你这么做。”利踱起步来，语气缓和了些，“我已经给地球发送了一条信息，详细介绍了我们在这儿所面对的情况。接下来该怎么办将由他们决定。再过几天，回复就该到了。我们现在切不可轻举妄动，能获得的信息就收集一番，不能得到的也不强求。”

诺兰开始面露狰狞：“我和霍夫去路尽头的村子看过了。每个人都在睡觉，更邪乎的是，你弄不醒他们。你能任意摆弄他们，像玩具娃娃一般，他们依然呼呼大睡，没有动弹一下。我们把这种集体性僵直症告诉给了医疗部，他们派人过来看了一眼。”

“他们怎么说？”

“他们的观点是：维特比人只有在阳光的刺激之下才会复苏过来。太阳一落山，他们也就跟着倒下了。”对于自己所陷入的窘境，诺兰虽怒不可遏，但同时又不乏希望地提议道，“但如果您能给我们拉条电线过来，再借我们几只太阳灯的话，我们倒是能弄醒个把维特比人，继续工作。”

“不值当。”利答道。

“为啥？”

“很有可能你们那儿还没任何进展，咱们就要打道回府了。”

“听着，长官，”诺兰孤注一掷般的最后恳求道，“其他人都在大把大把地收集着成果，又是测量，又是丈量的。他们收集到了虫子、坚果、水果、植物、树皮、木材切面、岩石、鹅卵石、土壤样本，还拍了各色照片。除了维特比人那缩小版的头颅，其他的都收集齐了。沟通专家是唯一被要求接受失败的人员，而原因仅仅是我们没有公平机会。”

“好吧，”利强打精神，接受了诺兰的这个挑战，“你们这些家伙最擅长精准估计。那么告诉我吧，给你们多长时间才算是公平机会？”

这倒真把诺兰问住了。他转过身去，怒气冲冲地盯着墙上，一边摆弄着手指，一边做着计算。

“五年？”利催促道。没有回答。

“或许得十年？”

还是没有回答。

“二十年？”

“你赢了。”诺兰咆哮着夺门而去，脸上带着死尸的表情。

“你才赢了，”利暗忖道，“真正的赢家是维特比人，而他们的武器虽简单却无坚不摧，那便是：人生苦短，岁月悠长。”

四天后，第九区传来了地球的信息。

“37.14 前地球，防卫总部致电作战舰‘雷霆号’。呼叫第四区总部，并从返回路线D9返航。若有合适人选，留下大使，永久世袭。拉思伯恩公司，作战部，地球总部。”

利在飞船中部的长条会议室召开了全体大会。大伙儿花了很长时间来协调整合数据，从瓦尔特松关于放射性生命的发现到费什先生关于鬼鬼祟祟的虾的评论。会议结束时，三条结论昭然若出。

相比地球，伊特尔娜星更为古老。在这颗星球上生活的人也比人类更加古老。维特比人人均寿命大约在八百岁到一千两百岁之间。虽然行动迟缓，他们却充满智慧，他们的文明自创始以来不断进步，已经达到了相当于人类第一次太空探险前一个世纪的水平。

会上，关于维特比人在未来能否胜任快速运转的自动化控制下的短途火箭飞行大伙儿陷入了争论。绝大多数人认为答案是不能。即便他们真做到了，在座的也没人能活着见证这一切，这点倒是没人反对。

接着，利宣布道：“我们将会留下一个人，作为‘地球大使’，有人感兴趣吗？”他环视四周，看看有没有人感兴趣。

“这么做没什么意义。”有人反对道。

“与多数外星人一样，维特比人的发展道路与我们截然不同，”利解释道，“从发展程度上来说，我们领先他们一大截，知道成千上万他们不知道的东西，其中有些他们永远不会知道。同样的道理，他们也藏着我们所不知的秘密。例如，他们的引擎和电池我们就了解得还不够深入。这个种族可能还蕴藏着更为深奥、精湛的东西，咱们这种粗枝大叶、蜻蜓点水般的初次探访是发现不了的。至于他们在理论层面的成就，更是不得而知了。假若在茫茫宇宙中我们只学会了一件事的话，那便是永远不要鄙视任何外星文化。狂妄自大、不思进取的文明很快便会衰落凋零。”

“所以？”

“所以，总得有人要扛起这个艰巨的任务，维特比人哪怕只有一点可利用的价值，我们都要系统性地榨取出来。这也是我们千里迢迢来到这里的原因：造物的知识到处都是，我们要学习，要使用。”

“在别的世界里，我们的确一遍又一遍地这么做了，”反对者说道，“可这儿是伊特尔娜啊，一颗住着僵尸的星球。过一小时，这里的时钟才走一秒。困在这鬼地方的地球人就算是活到了一百岁，他所拥有的时间也远远不够。”

“你说得对，”利告诉他，“所以这个大使的位子将实行严格的世袭制。欲成大使，必先结婚生子，这样才好在自己不久于人世时将这个位子传下去。如此周而复始，可持续至少六代之久。这是唯一的办法了。”他沉默了片刻，好让大家有时间在心里掂量掂量，之后才说道，“有人想做这个大使吗？”

回答他的是一片沉默。

“除了偶尔会有飞船到访，剩余的时间你可能会很孤独。但你要时刻保持与地球的联系，伟大的地球会一直站在你身后。说话啊！”

还是没有人回应。

利看了看手表：“我给你们两小时考虑。两小时后，我们返航。任何人，只要是有意向的，可以到主舱里找我。”

凌晨零点，“雷霆号”腾空而去，没在这个世界里留下一位代表。也许某一天，会有人担起这个重任。某一天，某位遁世者会来到这里，永久居住下来。地球人中总是能找到这样的怪人或烈士。

只是现在，那个时间还没有到来。

在伊特尔娜星上，时间好像总是姗姗来迟。

窗外，第四区总部所在的浅粉色星球已经膨胀为一面大圆盘，帕斯科逮住机会对着沉思中的利发问道：

“七个星期的返回路程都过去了，你咋还这么闷闷不乐的？大家都以为你不想离开那鬼地方呢。你到底怎么了？”

“我跟你说过，他们让我很担忧。”

“这不合逻辑啊，”帕斯科宣称，“是，我们是对付不了史上最慢的爬虫。但那又怎样呢？咱不奉陪了，把他们忘得一干二净不就得了。”

“不奉陪倒能做到，忘得一干二净恐怕难点。他们代表着某种我极不喜欢的意义。”

“说得仔细点。”帕斯科提议。

“好，没问题，我就跟你说道说道。在上古时代，地球曾三番五次地陷入大型战争之中。其中有些是由贪婪、野心、恐惧、嫉妒、好面子或彻头彻尾的愚蠢所导致。还有一些，则是由极度的利他主义所造成。”

“啥？”

“这些战争发生的背后，”利不顾他的困惑继续说下去，“无不隐藏着一条令人不快的事实，那便是，通往地狱的道路是用善意铺就的。高速发展的大国揠苗助长，强行要让落后的小国跟上自己的节奏；奈何有些小国做不到，转而心生厌恶，才擦枪走火，大打出手，为的不过是夺回自己哼哧哼哧地慢慢走自己的路的权利。懂了没？”

“道理是懂了，只是这和维特比人有什么关系？”帕斯科说，“他们连一条跛足狗都杀不死。再说了，也没人催他们啊。”

“我想的压根儿不是这方面。”

“那是哪方面呢？”

“人们一直没有意识到地球存在的一个问题。若意识到了，就不会有那么多战争了。”

“什么问题？”

“速度的问题，”利回道，“以前这个问题没那么严重，因此无法引起我们的重视。所谓的‘快’与’慢’之间的差别总是太小，转瞬即逝，我们想抓也抓不到。”说着，他伸出手，指向窗外夜空中闪耀着的星辰，“而现在，我们知道了，在另一个世界里正发生着同样的事情。只是在那里，时间被无限拉长了。我们知道了，这茫茫宇宙中存在无数永恒的问题，其中一个无法克服的便是当速度的问题被扩大到无数倍时留下的难题。”

帕斯科思忖了片刻：“你这个观点嘛，我倒是不得不同意。关键没什么可辩驳的，都是些不证自明的道理。这种破事，我们肯定还会碰上的，指不定是什么时候、什么地方，但都是迟早的事。”

“所以，我才会这么闷闷不乐、烦躁不安。”利说道。

“那你就尽管自己吓自己去吧，可千万别收着哦。”帕斯科提议道，“我就一点都不担心，又不会影响到我。就算在未来某个疯子侦察员又发现了比维特比人更慢的物种又怎样？对我而言，这些都毫无意义！我的生命太短，没时间管这些乱七八糟的。”

“一定是比维特比人更慢的物种吗？”利问道。

帕斯科盯着他：“你到底想说什么？”

“你也同意了，速度确实是个问题。但如果把这个问题倒转过来，再看一看呢？假如我们遇到了比自己快二十倍的物种，又会发生什么呢？这个物种的人们看我们是不是也像我们看维特比人一样呢？”

想了几分钟后，帕斯科摸了摸脑门儿，拿不准地回道：“这不可能！”

“真不可能？为啥？”

“因为若真有比我们快二十倍的人存在，我们早就碰到他们了。他们肯定会先找到我们的。”

“假如他们所在的星球比伊特尔娜远一百多倍呢？假如这是一个很年轻的种族，年纪只有我们的十分之一，发展程度却已经与我们旗鼓相当了呢？”

“听着，”帕斯科也挂上了利几个星期以来一直哭丧着的苦瓜脸，“这世界上的麻烦本来就够多的了，你还嫌不够，非得找更多的出来啊。”

话虽这么说，可到飞船降落的时候，帕斯科还在认真揣摩着可能发生的每种情形，每想一遍，他就更加郁闷几分。

一位第四区的官员走进船舱，手里捧着一沓文件。

“沃恩中尉为您服务，”他热情洋溢地自我介绍道，“准将先生，我猜您这次的旅程一定收获颇丰吧。”

“还不错。”利答道。

沃恩脸上洋溢着和善与热情，继续说道：“我们收到地球任务室马卡姆的来信，让您检查设备、燃料情况，然后顺道去趟宾蒂。”

“哪儿？”帕斯科问。

“宾蒂。”

“宾蒂？”

“老天保佑我们！宾蒂！”他突然坐倒在地，盯着墙上。

“宾蒂！”他一面摆弄着手指，一面又说了一遍。处于某种只有他自己才知道的原因，他被“宾蒂”这个词催了眠。“谁上报的这颗星球？”帕斯科的语气中带着深深的怀疑。

“我还真不知道。但这上面应该有记录。”沃恩翻起了手中的文件，“瞧，我说的没错吧，这儿还真写着呢。一位名叫阿奇博尔德·博伊德尔的家伙。”

“我就知道，”帕斯科叫道，“我辞职，立刻辞职！”

“过去八年中，你都‘立刻辞职’了至少二十次了。”利提醒道。

“这次是真的。”

“这句话你以前也说过。”利叹了口气，说。

帕斯科四下挥舞着手臂：“你冷静点，求求你，好好想想，用用你的脑子。哪支头脑清醒、衣冠整洁的太空队伍会去一颗名字叫什么宾蒂的垃圾星球？”

“我们会去啊。”等自己的血压降下来了一点，利才继续说道，“不是吗？”

帕斯科瘫倒在自己的椅子上，对着利足足盯了五分钟才开口。“我想是吧。上帝救救我吧，我这个孬种。”他眼神涣散地转向沃恩，“这倒霉星球叫啥名字来着？再说一遍，莫不是我听错了吧。”

“宾蒂，”沃恩略带歉意地讨好道，“代号是0/0.9/E5，这意味着这颗星球上生活着一种落后的智慧生命。”

“侦察员对这个地方有什么评价吗？”

“只有一个词。”沃恩又埋头翻起了文件。

“天啦。”帕斯科浑身一颤。

【注释】

[1] 盖比·博伊德尔（Gabby Boydell）在英文中有“聒噪的，贫嘴的”之意。

[2] Eterna，和英文“永恒的”（eternal）发音接近。

[3] “维特比人”的英文“waitabits”拆开来就是“wait a bit”（稍等片刻），这是作者玩的一个文字梗。

[4] 明事理，知道怎么选边站队的意思。

[5] 落拓枣，古希腊神话中的一种果实，又译忘忧果，食后会感到梦幻般的快乐轻松。

[6] “稍等片刻”英文为“wait a bit”，连起来正是“维特比人”。

[7] “从长远来看”，英文是“in the long run”，这里作者说“时间从来不会和你赛跑”，是利用单词“run”玩的一个文字梗。

[8] 著名英语童谣，这里代指最基本的英语表达。

[9] Puke，呕吐的意思。

[10] 英文常用表达：too slow to catch a cold，该表达利用“catch”一词的双关意，玩了个文字梗。

[11] 原文为Fish（鱼）。

关于编辑和非小说散文的贡献者

二十五年来，雨果奖得主安·范德米尔和世界奇幻奖得主杰夫·范德米尔一直在穿越过去，为几代读者带回令人难以置信的故事。他们最近出版的《怪诞：古怪与黑暗的故事简编》用一本七十五万字、一千二百页的巨著，涵盖了一百年以来的怪诞小说。范德米尔夫妇还编辑了《蒸汽朋克》和《新奇葩》等标志性作品，被认为是这些流派的权威。最近出版的其他书籍还包括《萨克雷·T.兰姆谢德的珍奇柜》和《奇幻动物的真实指南》。这对“文坛强人”曾在美国国家公共广播电台、天气频道、Wired. com和《纽约时报》的图书博客上撰文。他们一起或分别在世界各地做过主题演讲，包括麻省理工学院、国会图书馆和乌托邦者电影节。他们还被请去为暴雪娱乐（魔兽世界）等公司举办创意研讨会，并帮助运营沃福德学院的“共享世界”，这是一个独特的科幻/奇幻青少年写作训练营。安曾担任《怪谭》的主编五年，目前是Tor.com的咨询编辑。她最近还编辑了《蒸汽朋克III：蒸汽朋克革命》。杰夫最近出版的《奇迹之书》是世界上第一本视觉导向的写作书籍。改编自他的《遗落的南境·湮灭》的电影《湮灭》已于2018年在中国上映。范德米尔一家住在佛罗里达州的塔拉哈西，有四只猫和两万本书。

杰森·海勒是另类历史小说《塔夫脱2012》的作者，因在《克拉克世界》杂志的工作而获得雨果奖提名。他也是洋葱网出版的在线杂志《视听俱乐部》的撰稿人和前编辑。此外，他的小说和非小说作品已经出现在《派思杂志》《西比尔的车库》《怪诞故事》《另类出版社》、Tor.com等上面。他住在丹佛，在那里，他为朋克乐队演奏，并让他的学习写作的学生们听鲍勃·迪伦的音乐。

莱恩·约翰逊是一位获奖作家和导演，他的电影包括《追凶》《布鲁姆兄弟》和《环形使者》（穿越电影）。他住在洛杉矶。

泰莎·库姆的作品曾出现在《荣光：进化、行李、大怪兽、ASIM》等多部作品中。2005年她毕业于南克拉丽奥，曾是《怪谭》的编辑助理，并接受安·范德米尔的指导；现在，她是一名自由编辑，住在墨尔本。

斯坦·拉夫是一位行星科学家、美国宇航局宇航员，也是一位终生的科幻小说迷。他拥有哈维穆德学院物理学学士学位以及华盛顿大学天文硕士和博士学位；哈维穆德学院用犀牛教授相对论。根据他的专业背景和作为航天飞机机组人员的经验，他经常就太空科学和探索发表公开演讲。拉夫博士支持推理小说和科学技术之间能相互作用的观点，前者能想象更好的未来，后者能使它们成为现实。

多米尼克·帕里西恩是一位住在魁北克蒙特利尔的法国自由主义者。他拥有渥太华大学英语文学硕士学位。他的诗歌已经出现或即将出现在《妖精果》《石头故事》《神话谵语》《震动图腾》《奇异地平线》和《十七号超正方体》等出版物中。多米尼克为图书《狡猾的家伙》提供编辑支持，并曾是《怪谭》的编辑助理。

吉纳维芙·瓦伦丁的第一部小说《机械》获得2012年克劳福德奖，并获得星云奖提名。她的第二部作品《翠鸟俱乐部的女孩们》于2014年由阿特里亚出版。她的短篇小说获得了世界奇幻奖和雪莉·杰克逊奖的提名；她的故事发表在《克拉克世界》《奇异地平线》《神话艺术杂志》等刊物上，还发表在《联邦文集》《活死人2》《死后》《牙齿》等刊物上。她的非小说作品已在NPR.org、《奇异地平线》、io9.com、《怪谭》和Tor.com上发表，她还是流行文化书籍《极客智慧》的合著者。

游朝凯凭借短篇小说《三等超级英雄》获得美国国家图书基金会颁发的“5位35岁以下杰出作家”奖。他的第一部小说《科幻宇宙生存指南》是《纽约时报》的著名作品，并被《时代》杂志评为2010年最佳书籍之一。他的新书《对不起，请，谢谢》被《旧金山纪事报》评为年度最佳书籍之一。他住在圣莫尼卡。

三居美景房

凯伦·哈伯/著

雒城/译

凯伦·哈伯是一位美国作家、艺术评论家和历史学家。已经出版了九部长篇小说，其中包括《星际迷航/航海家号：天佑众生》。她还是《X战警中的科学》的作者之一。她的短篇小说作品发表于《阿西莫夫科幻杂志》和《奇幻与科学杂志》等众多刊物。这里编选的作品，1990年首发于《阿西莫夫科幻杂志》。

“吉屋出租，”网上这则广告这样说，“三居美景房，波特雷罗山街区。月租金一千两百美元，水电等费用无须另付。”

这听起来简直像美梦成真。过去六个月我在旧金山看过的每套房子，都有人排长队等着加入等待名单。

“紧临城南大道。可饲养宠物。”

愈来愈好了。

然后我终于找到了问题所在。那套房子可供租用的时间——好吧，是在1968年。

请别误会。我不是那种对时间旅行有偏见的人。而且，天知道，我一直都想住在旧金山。

我第一次来北方是2007年，参观太平洋万国博览会的实景再现。那活动还不错，但我更喜欢旧金山这座城市：阳光照耀下的山坡，两侧摆满花卉培植箱的街道，数字化的街车提示铃声丁零作响，在冰爽的空气中传来，还有黄昏时悄然而至的水雾。天哪，尤其是在圣费尔南多谷被炙烤了十三年之后，这个地方简直像仙境。我发誓一定要回来。

我花了十七年，加上一次离婚，但还是搬来了。

早在2003年，市政当局就发布了严格的建筑限制令，也得到了它想要的结果：所有住宅新建项目不止是停止，而且完全消失了，开发商全都去了东边的科斯塔县，那边的“草场”更绿一点。

我挤进了湾区所有房地产代理人的等待名单，但能找到的最好住处，也不过是一间小小的工作室——那里更像是一个能进入的大衣柜，只是多了个抽水马桶——位置在尤巴城，一个翻新过的老旧居住区。考虑到我去金融区上班来回需要三小时，这个居住质量可真的不算理想。

所以，当我看到那则网络广告，先是跳了起来，然后又停在了中途。像我说过的，我对时间旅行并没有偏见，但我也不是那种多愁善感的狂热历史爱好者，愿意拼死回到过去，见证耶稣受难的类型。谢谢您的好意，我还挺喜欢现代，一直都是。考虑到我的家人，这倾向还真是有点奇怪。

我祖母住在1962年，过去十年一直如此。她说，那是美国这个国家仍有自信的最后一个时代，而且很安全。她喜欢前计算机时代的安详宁静。“放松点，克瑞茜。”她离开之前对我说，“你应该看开一点，活在过去没有什么不对。”

我哥生活在1997年，他穿了鼻环、唇环和眉环，还在自己头皮上文了红黑两色的同心圆圈。时不时地，我会收到他的邮件：“来看我吧，一起逛逛俱乐部。你从来都不度假的吗？我还以为女孩子都爱玩。”

至于我妈，好吧，她喜欢1984年。不过话说回来，她一直有那种非主流的幽默感。

请原谅，但我的确最喜欢当前时间。我一直都牢牢扎根于现时代。我是务实的，坚定不移的克莉丝汀。如果在奥林匹斯山的神谱里面，我一定会是宙斯左手边的大理石像，身处雅典娜的位置。是的，我甚至有一双灰眼睛和一头褐色秀发，来强化我这份清醒又理智的风范。我高大健壮，符合常人心目中的勇士/商务律师形象。我的身材也很实用——谁想要没有强大气场的律师呢？

而且，我从来都不想回到过去。我们都记得时间旅行早期发生过的那些意外事件报道。莎莉，我在伯克利分校法学预科班的一位同学，曾经想去她的法国曾曾曾祖母居住的村子里过圣诞假期。但是萨克拉门托发生了一次电流异常，直接把她送回了14世纪。她在那儿的居住环境可不是一般的差劲。要不是她出发之前打过预防针的话（当时她是全程抱怨个没完），回来的时候很可能会染上腹股沟腺炎，身上长好多那种臭油桃大小和色调的肿块。

莎莉跟黑死病擦肩而过之后，我告诉自己说，我完全能抵挡时空穿越的诱惑。我无视网上那些热点大游历：耶稣受难与罗马陷落套餐，一千五百九十八美元；黑暗与启蒙时代巡礼，两周仅需两千一百美元，含所有餐费和小费（这些套餐特别受日本人欢迎，他们已经成了时空旅行沉迷者。为什么不呢？他们可以走了再回来，又不损失任何工作时间）。

即便是在韩国人制造出便携式穿越机，可供家庭和办公室使用之后，我也置之不理，仍然守着当前时间。但当我看到报纸上的那条广告时，我环顾自己这间斗室/小破房灰扑扑的拉毛水泥墙，就把我所有固执又务实的观点抛到了九霄云外。波特雷罗山街区的豪华套房吗？只要一纳秒，帕拉斯·雅典娜就变身成了冲动的墨丘利。

我兴奋到两手发抖，急不可耐地把自己的信用历史材料发给杰瑞·拉什金——那则广告里标明的房产经纪人。几乎马上我就接到了看房邀请。这个拉什金显然一点也不想浪费时间。

我们在腾德兰酒店他的办公室见面。他是个身材矮小的男子，勉强到我肩膀，黑头发已经渐渐稀疏，面团似的鼻子像是烤半熟的饼干。他的办公桌后面有一台锍黑色的三菱牌穿越机。我不安地看着它。

“想去看看周围环境吗？”他问，一面向那台机器示意。

“呃，好吧。当然。”我深吸一口气，跨过穿越机的门槛。

周围的颜色和声音突然变得散乱，我在一个深不见底的白色空间里向下跌落。然后我就已经进入波特雷罗山街区的一套住宅——仍在难以置信地摇头。

时间穿越带来的闪烁感还没有完全消失，杰瑞就开始了他的推销演说。“这可是天赐良机。”他骄傲地说，“我几乎从来没有得到过这类出租房源。”他把一根几不可见的棉绒从自己绿色丝绸西装的肩上掸掉。“大约五年一遇吧。”

这里的确很完美。房间宽敞，阳光照耀，天然松木装修，光照特别棒，适合养花种草。硬木地板，卧室甚至还有一个小小的飘窗，夏日的午后，我可以在那儿观赏海雾飘过双峰。

拉什金已经开足马力，对我的兴奋劲头视若无睹，继续喋喋不休：“你可以在这间壁柜里安装一台穿越机，每天早晚返回真实时间。这便宜占大了。你从尤巴城坐车上下班都要花多少钱呢？”

我并不需要太多说服：“我愿意租下它。”

“租期两年。”他说，“在这儿签字。”他亮出一张额外的文件，“这个也要签。”

“这是什么？”我又恢复了帕拉斯·雅典娜个性，狐疑地俯视他头顶汗涔涔毛发稀疏的那块地方。“如果这是限制饲养宠物的附加条款，我可是要反对的。你的广告上可没说有这种限制，我养了一只猫。”我没说自己一直把麦克西瑟放在工作的地方——因为它在那边活动空间更大一些。但不管我去哪儿，哪个时代，他都会跟着。

“当然，当然。”拉什金说，“你当然可以养你的小猫咪，只要交一点押金就可以。这份只是标准的无干涉合约。”

“无干涉合约？”

他像看傻子一样看着我，这种事极少发生。真实发生时，我会很不高兴。

“你知道啦，”他拖着长腔说，“不要去改变过去，否则过去也会改变你。时间律法。你们律师都明白这种事啦。你，你本人，要对过往事件的任何异变负责，无论人物还是事件，如此云云。读一下这里的小字，签字就好。”

我的上背部突然感觉到一阵寒意。无干涉合约？好吧，我为什么要干涉过去呢？上午的阳光透过前厅宽大的窗子洒入房间，高高的云团飘过远山上空。我甩掉那份寒意，签了合约。

一周后，我住进新居，把收集的少量照片挂在墙上，铺好地毯，对我的私人空间非常满意。麦克西瑟不是很喜欢穿越的感觉，但对他改善后的居住环境表示满意。嗅过所有角落之后，他跟太阳订了个约会，一整天剩下的时间，他追着阳光换到一扇又一扇窗前。

生活的钟摆让我在工作与家庭之间奔忙，在时间线里上行或下行，划出轻松的轨迹。这让我有了很多高质量的时间，可以跟麦克西瑟一起舒服地蜷在红色灯芯绒沙发上，或者独自徜徉在更小、更舒适的城市中心。我心怀感激地在海滨散步，买发酵面包，或者在北岸的爵士俱乐部悠闲地品尝咖啡。到处都是色彩、生活气息和音乐：俗艳的迷幻风海报，我猜应该是用荧光墨水印制的，宣告有些乐队来访，它们的名字总是很古怪，什么“杰克逊的飞机”之类。好多发型蓬松、衣着艳丽、孩子一样友好的人，随随便便就聚集在一起，在街上、公交车上，还有海特街跟阿什伯里区的那些老房子里。我爱上了过去，至少是旧金山的过去。

在时间线后端，工作的地方，他们问我怎么能忍受坐视历史在身旁发生，却缄默不言。

“你没曾想过去警告什么人吗？”高级合伙人比尔·霍桑问，“你有没有考虑过去拜访马丁·路德·金或者罗伯特·肯尼迪，然后说‘要远离酒店阳台’或者‘别去厨房’？”

“你应该感到羞愧，比尔，”我说，“你明知道那样违法。”

事实上，我一直在目瞪口呆地旁观，见证着密集到令人心惊的一系列暗杀和游行示威事件轮番上演。历史的脚步声铿锵有力。我开始明白人们为什么会对过去着迷。这是一种真实感高很多的特别视频。

而在我居住于1968年的那一年时间里，马丁·路德·金的确在孟斐斯城被暗杀，罗伯特·肯尼迪在洛杉矶遭遇了同样的厄运。然后有人搬进了楼下的套房。

那房子空了太久，我已经开始把它当成我自己的地盘的一部分了。哦，我早知道，未来时代的租客很可能会在某天早晨出现，衣着怪异，不爱理会人。我在附近也见过一两个居民，让我怀疑他们跟我一样，是未来时代的租房难民，但我一直躲着他们，他们也躲着我。我们这个穿越游戏玩得都很小心。

楼下的人搬进来的时候，我不在城里，在未来。我最早获悉他们的存在，是有摇滚乐的狂热节拍透过我可爱的、略有斑痕的地板传上来，偶尔夹杂着扩音电吉他高亢又疯狂的哀鸣。嘣——嘣——吧。嘣——嘣——吧。有五小时，我考虑了各种法庭辩护策略，给谋杀寻找合适的缘由。抱歉啦，法官大人，但这是正当防卫。他们的音乐已经让我疯掉了，如果我不制止他们，整个街区所有人都会受到威胁，整个人类历史都会被改写，所以我不得不这样做，您没看出来吗？

大约凌晨三点，有人关掉了音乐。

第二天，当我睡眼惺忪地把垃圾丢到外面时，第一次见到我的邻居。他坐在后院，抽着一根气味甜腻的卷烟。刺激性的烟雾在他头顶懒洋洋地打旋。长长的波浪形金发披到腰间。他身着牛仔裤和一件棕色小羊皮马甲，除此之外，他对其他衣服就没什么兴趣了。他的脚趾甲黑黑的，好多泥垢。

“我叫达菲。”他说，甩头指向门口那位身材健壮、身穿棉布长裙和农家式样汗衫、真诚地对我微笑的女子，“她叫帕瓦蒂。”帕瓦蒂带点草莓红色调的金发盘成两根大辫，长度超过膝盖。她戴了金属框眼镜，镜片反射出的虹彩映到窗户玻璃上。我惊奇地呆看。我已经忘了，这个时代的人还用外置器械矫正视力。

男人又甩了一下头，这次指向一个小孩，她脸上脏兮兮，金发稀疏凌乱，一双蓝眼睛大大的：“我们的孩子，彩虹。”

彩虹用手背抹了一下鼻涕，直愣愣地看着我。他们三个人都盯着我看，看我简洁的发型、正式的职业套装和黑亮的皮鞋、华丽的手提箱。我意识到，在新搬来的嬉皮士邻居眼里，自己看上去一定像是女扮男装的怪人。

“嘿，”我说，“很高兴见到你们。”我开始爬楼梯，回自己房间。

“你才没有。”达菲盯着我的手提箱说，“你是大人物的秘书或者演员之类的人物吧？”

“差不多。”我从门缝里回答，接着就关了门，免得他继续追问。

每到周末，我都会在金门公园远足。那里绿意葱茏，景色优美，到处是人，他们看上去像是达菲的亲戚。

“和平。”他们说，我点头。

“爱情。”

我微笑。

“那么，你可以赏我点面包吗？”

我摇头，走开，心里很困惑——我哪儿像面包师了？

为了去便利店买东西方便，我买了一辆灰绿色的大众甲壳虫——经典款——车子的紫色防撞杆已经有弯折，是三手车，急停急走了几次之后，我终于把它开上了街，掌握了那古老又奇怪的变速挡和踏板用法。

至于说衣服，好吧，我在小区的军品商店买到一些二手牛仔裤，还有一件肥大的棉上衣，扎染成了粉、红两色。那件衬衣穿上去会有些刺痒，洗涤时还把我的内裤染成了粉灰色，却是很好的伪装。我只要再用一条红色头巾裹住短发，就几乎能做到不引人注目了。

我很快就了解了邻居们的日常生活节奏：他们每天晚上放音乐，震撼我的套房，整个白天都在睡觉。

看起来，彩虹平时并不去上学。有一次，我从自己住所的窗户往外看，看见她饥渴地盯着我的住处。我尽可能无视她。我真的尽力了。

有一天深夜，很晚了，当电吉他还在哀鸣，我准备打开自己的噪声消除器时，有人敲门。

“谁呀？”

“达菲。”

我把门打开一道缝：“什么事？”

他的双眼半开半闭，睨视我，嘴角带着傻笑。“我觉着，你或许想要来参加个派对。”他继续傻笑。

“不了，谢谢。我晚上需要好好睡觉。”

“好啦，不要老这样扮高冷。”他说，“帕瓦蒂去她亲戚家了，就你跟我。”

我险些笑出来。男人很少像他现在这样看我。如果是我在真实时间里认识的某一两位律师，我还可能欢迎这样的提议，但我对这个肮脏懒散的旧时代古董级的老混蛋真的是毫无兴趣。

“对我来说，这派对规模太小了。不了，谢谢。”

“嘿，帕瓦蒂是不会在乎的。不管我跟谁搞，她都没意见。”

“那祝贺你。等你们俩之间闹翻的时候，希望她能认识个像样的律师。”我关上了门。

这件事之后，居所周围安静了好多——事实上，我至少有一星期没听到达菲放音乐的声音。没看见过他或者彩虹，也没见过他们的朋友。只有一次例外，当时我在扔垃圾，彩虹出现在前窗，两只小手按在窗框上，盯着我看。我微笑，她没有回以微笑。她转身走开，我看到在她的手按过的地方，留下了肮脏的污迹。

我在真实时间待了一个星期，处理一件重要的案子，当我回到住所时，发现自己又有了新邻居。

达菲和他的家人已经搬走。取代他们的是两个瘦丁丁的男人，二十多岁，深色长发，络腮胡子，对那种吵闹的吉他音乐同样着迷。他们几乎当我不存在，这样挺好。

一天深夜，时间很晚，在我的噪声消除器已经完成定时周期自动关闭后，我听到了孩子的哭声。是那种尖厉、凄惨、绝望的哭声，哭泣的人已经不指望得到安慰。在任何时代、任何地点，那都不应该是孩子被迫发出的声音。

我下了床，侧耳去听，又听到哭声，然后我打开前门。之后，却又听不到那声音了。寂静的夜，只有地板在我脚下嘎吱作响。刚才是我的幻觉吗？

我回到床上，麦克西瑟姿态夸张地打了个大哈欠，睡意蒙眬地发出询问式的声音。

“没事。”我说，“噩梦而已。”

第二天深夜，我又听到了那个声音——一个小孩绝望的哭泣声，在世界上所有人都已经熟睡之后。

两天以后，我又看到了她。

彩虹站在后院，来回踱步。

她双眼半开半闭，像是吸毒过量。

我向她靠近一步：“宝贝，你没事吧？”

她睁大眼睛。她的瞳孔特别大，几乎占满了整个虹膜。

“彩虹，你妈妈在哪儿？”

“妈妈？”她看着我，接着一脸痛苦地哭起来，跑进了那座房子。

那之后，我再也没听到哭声。

但我的确见到了彩虹的两位监护人之一。有天早上我扔垃圾的时候，他在外面等着。

“嘿，姐们儿。”

我没理他，想到可能遭遇的侵犯，想到自己面临的行为约束，也想到彩虹。

突然就有一只手搭在了我肩上：“嘿，你聋了吗？”另一只手已经摸到我臀部。

我后背向他一靠，他凑得更近。我抓住他的一只胳膊，弯腰挤身用力一扯。他头朝下落地，四肢张开瘫在垃圾箱中间。有一会儿，我以为自己把他摔死了。然后他呻吟着翻成侧躺。他躺在那里，被吓蒙了，愣愣地仰视我。

“别紧张，”我说，小心翼翼阐明自己的立场，“我不认识你，也不想认识。”我踹了一脚他头部那侧的垃圾桶，表明自己的态度。他眨眨眼，点头。

那之后，他就不再惹我。但有天晚上回家，我发现住处的房门遭到破坏：有人曾经尝试强行开锁。还好我从未来时代买了一台安全封闭机，还自己安装了。不管是谁有破门而入的意图，他最终只能仅仅满足于在门把手上方刻了个词“婊子”。

你最好不要忘记这件事。

我把那丑陋的字迹留在原处，没去动它。

晚间的痛哭声又开始出现。我开始犹豫，是不是应该告诉什么人。但是找谁呢？达菲和帕瓦蒂在哪儿？那俩人究竟是不是孩子的父母呢？而且，在60年代的旧金山，又能有怎样的儿童福利机构可以仰赖呢？此外，时间律法的要求非常明确：不得干涉过去。

我不知道该怎样去做，于是我等着。犹豫的人，会输。

有天深夜十一点，我穿越回家，发现房间里一片漆黑，浓烟滚滚。失火了。哪儿着的火？我找不到火源。我摸了一下地板——很热，太热了。现在没时间浪费。我打了火警电话，抓起麦克西瑟，已经冲出房门一半，才想起穿越机。我咒骂着，拔掉它的电源，把它丢进我的手提箱，然后才跑下楼梯，两臂紧抱着那只死命挣扎的橘色猫咪。

等我来到外面马路上，下层单元房已经完全被火焰吞没，火势凶猛。上层起火时，我看到火焰摆动着攀上窗帘，延烧到我住所前窗的一部分。想象火焰吞噬我的地毯、被褥和衣物，还有我的生活。我可以听到震耳欲聋的警笛声，消防车正疾速沿街驶来。

大街两旁的房子里纷纷亮起灯，睡意蒙眬的面孔透过窗户向外张望。眼泪顺着我的面颊流下，弄湿了麦克西瑟的毛——我不知道是因为浓烟，还是因为害怕。猫儿挣扎得很凶，试图避开这里奇怪的声响、陌生的人和周围的黑暗。最后，我把他放进我的甲壳虫汽车里。

消防员踹开楼下的房门，用胶皮管向火场里喷水。要不是发生在自己身上，这场面还真是挺有古代意趣的。

那些消防员干得不错。一小时内，火势就已经变小。被烧焦的木料还在冒浓烟，但明火被扑灭了。

我打着寒噤，看着一具具尸体被抬出来：它们已经面目全非，更像是烧焦的木头，完全不像人类。九具尸体，九具皮开肉绽、臭气熏人的尸体。接着又有一具，比其他的更小一些，最后一个被抬出来。彩虹。

“是在后窗那里找到她的。”那位消防员的脸被熏黑，声音嘶哑，“我觉得，她应该是想要打开窗子逃出来。那该死的东西却锁得死死的。”他温柔地把女孩的尸体放下，“耶稣啊，我自己家有俩女孩，都跟她年龄差不多。这事真是可恶又可耻。”

“是啊。”我不敢说更多。我尽可能快地转身，离开那个地方。那天晚上我在一位邻居的房子里过夜。第二天一早，我等自己碰到的好心人去造船厂上班了，才给穿越机插电，设置了自动回溯，带麦克西瑟返回真实时间，直接进入杰瑞·拉什金的办公室。

“你这个败类！”我抓住他的廉价银色外套衣领，“你把那地方租给我的时候，明知道它会遭遇火灾。”

“什么？”他愣愣地看着我被烟熏黑的脸，眼睛里流露出的是真实的恐惧，“我真的一点都不知道啊，克瑞茜，你一定要相信我。”

我摇晃他，直到他牙齿打战：“法律要求你必须进行时间扫描，以便警告租户应对可能出现的各种危险。”

“我做了，我真的做了。记录显示毫无问题。房子的前主人一定是对保险公司撒了谎。”

“玩忽职守，置人于险境。”我说，“作为谈判的开始，这个罪名听起来怎么样？你想不想因为欺骗行为被起诉？”

拉什金的眼现在瞪得好大，因为恐惧。我放开他，他从我面前退后，直到办公桌把我们分隔开来。“那么，我们现在都冷静一下。”他说，“在我看来，你并没有受伤。你是安全脱身了，对吧？我会退还你的预付房租。我发誓，之前我真的不知道。”

我决定不浪费自己的气力。拉什金不值得。我回到尤巴城，找到一个小隔间，几乎能容纳我和麦克西瑟。试着忘掉过去。

白天还挺容易做到。旧金山向我展示着她最迷人的一面：金门大桥在阳光下熠熠生辉，海湾里装点着太阳能帆船，缆车发出录制的悦耳铃声，吉尔德利广场上的强力排风机那里飘来咖啡和巧克力香气。我的工作也要求人特别专注，现阶段，这是好事。

但每到深夜，我总会梦到那些小女孩，小脸脏兮兮，蓝眼睛大大的，被吓坏的小孩子，手和脸挤压在坚硬的玻璃墙上，火焰在她们身后迅速追赶上来。

“救命啊，”她们会喊，“救我啊，妈妈！”

“救我啊，爸爸！”

“救我啊，克莉丝汀！”

有天上午去上班的路上，我在进入鲍威尔车站时，透过窗户向外扫了一眼。另一辆列车正巧在平行的轨道上进站，车里有个小女孩，也有一双大大的蓝眼睛，她非常严肃地盯着我看。我低下头，看自己的网络报刊。等我再次抬头时，她已经走了。但在她原来的位置，车窗玻璃上留下两片小手形状的污痕。

那天深夜，我穿越回去了。

我回到了1968年，站在那幢房子外面，看着火势愈来愈大。我旁观着，动弹不得，令人窒息的浓烟在面前冲天而起。我看到一个女人——我自己——从楼上的一扇窗户向外看，愤怒又恐惧，两臂紧抱着一只橘色大猫。那张严峻的面孔真的是我吗？我没时间纳闷儿。

我看到楼下的窗户那里有人影闪现。一张小小的脸，双眼巨大。彩虹，她在吃力地扭动窗户锁钩。她身后的房间里满是浓烟。她咳嗽着，捶打窗户。

我行动了，就在那时。我捡起一块石头。

远处传来消防车的哀鸣声。

我看到自己下了楼梯，冲到侧面，消失在视野之外，很快，那么快，我这才想起，当时的我正背对房子，把麦克西瑟放进甲壳虫汽车里。

然后，我笨拙地出发，去改变了历史。我砸烂窗户，把手伸过凹凸不平的碎玻璃，不顾双手和手臂都被划伤，我抓住那孩子，把她拖出窗户。火焰追赶着她，直到窗棂边缘，但它们不会吞没这女孩。不会，这次不会。

彩虹紧紧抱着我，啜泣着，我温柔地轻轻摇晃她。

“没事了，宝贝。”我轻声说。我的双手在她脸上留下血痕和烟灰。我不在乎。她还活着。

等她足够平静，筋疲力尽地睡着，我就把她交给了一位邻居，自己悄悄离去。我不想让任何人察觉现场有两个我。

回到真实时间，我冲了个长长的澡，包扎好自己的伤口，然后连喝两杯品味柔和的陈年威士忌，1991年出产。

第二天早上，我去拜访了吉米·吴，请他帮忙，他是旧金山警局的数据管理员。

“她的名字叫彩虹。”

好心的老吉米搜索了她的资料，从1968年末开始查。他一遍又一遍地寻找彩虹，但是从未找到她的任何线索。

“可恶啊，克瑞茜。”他说，“那年简直所有人都叫彩虹，或者就是晨星、爱和平之类。我需要一个真实姓名，像谭米，或者凯蒂，或者莎拉，还有一个社保编号。如果有任何姓氏，都会很有帮助。”

所以说，线索已经中断，就消失在波特雷罗山街区一座冒烟的房子后院里，五十六年前。我没有察觉任何异常的变化发生——时间线上没有一丝异动。麦克西瑟没有变绿，我没有长出翅膀。旧金山一如既往地沐浴在清凉夏日的阳光里。我猜，有些人就是匆匆过客，在任何时代，他们的生死都不会带来任何差别。

她是否活到了成年？还是在十二岁那年，因吸毒过量死在了雷西达小镇附近一座加油站的厕所里？我违反所有法典里的时间律法，是否仅仅推迟了她夭亡的命运？我不知道——但我的确知道一件事情——我现在睡得安稳了好多。

日常生活的节奏分散了我的注意力，割伤也痊愈。我的记忆退回到舒适距离之外。

大约三天以前，我接到一名地产经纪人的电话，他在凯斯托区。

“克莉丝汀吗？我是从杰瑞·拉什金那里知道你名字的。”

“我对较早时期的房源没有兴趣。”

她爽朗地笑起来：“哦，我只做真实时间的房产。我有两个地方想请你看看。第一个条件特好：是波特雷罗山街区的三居室。楼上楼下两层，以前是能住两户的套房。你要真的看到，才会相信它有多好。”

我心里瞬间安静了下来。我真的可以再次看到那扇窗，窗玻璃上还留着小小的手指印。

“喂？喂？”

我吃力地找回了自己的声音：“我看过它了。”

“但那是不可能的。这套房才刚刚上市出租。”

“相信我，我真的看过了。事实上，你甚至可以说，我已经为它花费了太多时间。”我挂断了电话。

顺数二十一

哈里·图特达夫/著

梁宇晗/译

哈里·图特达夫，美国作家、编辑，因他在科幻小说、架空历史小说以及历史小说中的工作而闻名。他发表过二十多部长篇小说以及数百篇短篇小说，也获得过本行业中几乎所有奖项的提名。他曾荣获雨果奖、横斜奖以及普罗米修斯奖。《顺数二十一》这个故事最初于1999年发表于《模拟科学小说与事实杂志》。它是年鉴中另一篇故事《倒数四十》的姊妹篇，它们的主人公是同一个角色：贾斯汀·克洛斯特。

贾斯汀·克洛斯特从考卷上抬起头来看了一眼手表，他用极低的声音喃喃自语着。在他周围有大约一百个参加美国历史课考试的人也同样在看表。还剩十五分钟。十五分钟后，他就又能拿到几个学分。他的大学第三年也将同时度过。三年过去，还剩一年。

四点整的时候，教授说：“时间到！把你们的考卷交到讲台上来。”

像其他所有人那样，贾斯汀又挤出了两句话写在考卷上，随后才交了卷。他甩甩手，舒缓一下写字带来的痉挛，把笔塞进牛仔裤口袋里，走向门外。

“你考得怎么样？”有人问他。

“应该能拿到一个B吧，”贾斯汀回答道，“拿个B也就够了。反正这又不是我的专业课。”教授能听到他的话，不过他不怎么在乎。这不是给历史专业的学生的考试，再说加州大学北岭分校也没几个历史专业的学生。这所学校培养的主要是像他这样的计算机专业学生、商务类人才，以及教师。过了一会儿之后，他想起来应该问一句：“你呢？”

“差不多和你一样。”那人回答道，“好吧，祝你暑假愉快。”

“是啊，你也是。”贾斯汀打开门，从有空调的室内来到了圣费尔南多谷的刺目阳光和灼人热浪之中。他眨了两下眼睛才适应了明亮的光线。大量的汗水开始冒出来。他匆忙穿过校园，来到停车场，他的丰田车正停在那里。他金发碧眼，皮肤白皙，从侧面能看出晒黑的痕迹。同时，他还有一点——只有一点——圆润，这也让他出的汗比别人更多。

他打开车锁，把车门来回开关了几次，赶出车里如同火炉一样灼热的空气。车子发动后，他立即打开空调。开过两个街区之后，才有了一点凉快的感觉。等车里的温度达到舒适程度时，贾斯汀已经开车进入了他所住的公寓楼的行车道大门。

阿卡普尔科与洛杉矶的其他无数公寓楼没什么区别，带有一个地下车库，以及建于车库上方的两层楼房，院子里有一个游泳池、一间娱乐室、两个花坛，花坛里的植物不断地被晒死。

打开安全门的钥匙同时也打开了车库通向大堂的门。贾斯汀检查了一下他的信箱，并且正如他所期望的那样，找到了来自他父亲的一张支票，以及来自他母亲的另一张支票。他上高中三年级那年，他的父母在一场“大战”之后离了婚。近些天来，他的父亲与一个仅比贾斯汀大两岁的红发女人在同居，而他母亲则与一个同样仅比他大两岁的黑发女人在同居。他们分别给了贾斯汀很多的钱让他可以租得起这间公寓……同时也免了再与他打交道的麻烦。贾斯汀觉得这样很不错。近些天来他同样也不想理会他们。

他再次使用安全门钥匙，从大厅来到了后面的庭院，再走回他的那间离娱乐室很近的公寓。当他最初租下这间公寓时，这曾经让他感到有点困扰，但实际上并没有什么人去娱乐室打乒乓球、台球或是去举重，所以噪声并不是问题。

他的公寓不算整洁，但也不需要过于整洁。历史课本和笔记堆满了他的餐桌，他嘿嘿笑着把它们推到一边。“再也没有铅笔，再也没有课本，再也没有老师轻蔑的脸色。”他唱出了这首人们在逃离学校时会唱的歌——说实话，这首歌流行多久了？他从冰箱里拿出一罐可乐，想要在刚清理出来的餐桌前坐下。随后他摇摇头，拿着可乐进了卧室。

卧室才是他真正生活的地方。他的iMac摆在衣柜旁边角落里的书桌上面。贾斯汀将它打开，微微一笑。它看起来一点也不像其他电脑公司所制造的那种呆笨的米色盒子。桌面出现之后，他立即登录“地球在线”网站收取电子邮件，并检阅他所在的几个新闻组最近都发生了一些什么事。

所有的电子邮件都没有什么紧急的，甚至连特别有趣的也没有。至于新闻组……“这个怎么样？”两分钟之后，他说。戴夫和塔比萨，两位自从他开始阅读“垃圾罐乐队”新闻组以来就一直是该组活跃用户的人宣布他们结婚了。贾斯汀向他们表示祝贺。他希望他们过得比他的父母幸福。他女朋友的父母就仍然在一起，而且似乎还爱着对方。

一想到梅根，他就想要马上和她说话。他注销了“地球在线”——房间中只有一条线路，真让人难受——走到放着电话的床头几那里。他拨了号，听着悦耳的回铃声，一下，两下……“喂？”她说。

“你过得怎么样啊，牵牛花？[1]”贾斯汀说。梅根是绿洲乐队的狂热歌迷。贾斯汀自己也喜欢英伦流行乐，但他更喜欢果浆乐队，就像他父母那一辈的人可能更喜欢滚石而非披头士。

“哦，是你呀，贾斯汀。”他听到了在她听出他的声音时带出的那种笑意。他也同样微笑起来。又一个学期的考试全都结束了，而他的女朋友很高兴听到他的声音，这让整个世界都变得美好起来。“你的期末考试考怎么样？”梅根问。

“随便啦。”贾斯汀回答道，“我觉得拿不到A了，但B应该没问题，而且B也就够了。今晚出去参加派对吧？”

“我不能去，”梅根告诉他，“我明天还有英美文学考试呢，忘了？”

“哦，对。是的。”贾斯汀真的忘了这件事，梅根说出来之后他才想了起来，“我敢说你一定很高兴，因为你学的是低年级的课程。”梅根比他低一个年级。

“没那么糟糕。”梅根的语气就好像她正在说一个令人羞耻的秘密，“我还有点喜欢莎士比亚呢。”

“随便啦。”贾斯汀又说了一遍。他对文学课程的记忆就只有幸运地拿了一个B-并且因此不必重修。“明天我准备带你去塞拉斯，来点玛格丽特鸡尾酒。你觉得怎样？”

“太棒了！”梅根郑重其事地说，“什么时候？”

“六点半怎么样？我明天开始到美国电脑去上班，大概五点过一点可以下班。”

“好，到时候见，”梅根说，“我得回去看《麦克白》了。拜拜。”她挂了电话。

贾斯汀把他最爱的果浆乐队专辑《这就是硬核》放进CD播放机，随便从冰箱里拿出一份速冻晚餐。可当他看到这份晚餐是什么的时候，他又把它放回冰箱拿出了另外一份：如果他明天晚上准备去塞拉斯，他今晚就不想吃墨西哥菜。普通的炸鸡也一样能填饱肚子。他狼吞虎咽地吃完了晚餐，又灌下了另外一罐可乐，然后把速冻晚餐的包装盒和易拉罐扔进垃圾桶，银质餐叉则放入洗碗机。当他快没有叉子可用的时候，他就一次性把所有的东西都洗好。

他回到卧室，漫无目的地在互联网上逛了一阵，随后他来到bungie.com，登录了一个名叫《神话2》的网络游戏。他的团队被团灭了：其中一名玩家不想服从队长的指挥，但他自己的想法则还远远称不上明智。贾斯汀厌恶地退出游戏。他找出《杀手赛车》的光盘，快活地撞倒一些正在散步的老太太，直到他抬眼看了看时间并发现已经快十一点钟了。“明天要上班。”他叹了口气，关掉电脑上床睡觉。

他洗了澡，刮了胡子，在左耳上安了一颗金色耳钉，驱车前往梅根的父母家去接她。她母亲请他进了门。“你好吗，贾斯汀？”她说，“你喜欢你的新工作吗？”

“我很好，特里库皮斯太太，”他回答道，“工作——我觉得还行吧。”一天时间足以证明他的上司是个呆瓜。此人对电脑并没有什么了解，而且他已经快三十了，所以他自认为可以随意支配贾斯汀以及公司里的其他年轻人。

梅根的妈妈听出了贾斯汀语气中的不满。她笑着说道：“欢迎来到真实世界。”她转过身朝着屋子里喊道：“甜心！贾斯汀来了！”

“我这就来。”说着，梅根匆忙走进起居室。她是一位苗条的棕发美人，甚至可以称得上瘦削，但她的身体里充满着她自己有些时候都不知该做什么用的能量。“嘿。”她对贾斯汀说。她注视他的那种眼神就好像想把他剥光。

“嘿。”贾斯汀其实也有同感。他想要抓住她，就在此时此地。如果不是她母亲就站在三英尺远的地方的话，他会那么做的。

特里库皮斯太太又笑了起来，音调却有所不同。贾斯汀并没有想到自己和梅根的想法在她看来都非常明显。她说：“继续吧，孩子们。玩得开心。开车小心点，贾斯汀。”

“随便吧。”贾斯汀说，这让梅根翻起了白眼。但自从他拿到驾照以来只撞过一次车，而且那次也不是他的错，所以他不明白为什么她会责怪他。

两人上车之后，他并没有第一时间就抓住梅根。不过，在他们遇到的第一个红灯路口，两人情不自禁地靠在一起，来了个又长又湿润的吻，就连绿灯亮起他们也没发现——直到最后，他们后面的那辆SUV上的老家伙开始狂按喇叭，两人惊得跳了起来，这个吻才算结束。

塞拉斯在范诺文和卡诺加的街角已经开了超过四十年，因而成了硅谷的标志之一。两人就座之后各点了一杯玛格丽特鸡尾酒，梅根的是草莓口味，贾斯汀的则是原味。侍者对她点了点头，却对贾斯汀说：“抱歉，先生（西语），我需要看一下您的身份证件。”

“好的。”贾斯汀掏出他的驾驶证，上面显示他的出生年月是1978年4月，因此他在两个月之前获得了合法饮酒的资格。

“谢谢，先生（西语），”侍者说，“您的酒马上就到。”他离开之后，贾斯汀和梅根轻声笑起来。梅根只有二十岁，但人们总是要看贾斯汀的证件。

玛格丽特调得不错。梅根啜了两口，开口说道：“你都没问我期末考得怎么样？”

“嘿！”贾斯汀用手背拍了一下额头，“你考得怎么样？”

“很好，”她开心地说，“我想我甚至可能拿到一个A。”

“那真太棒了。”贾斯汀做出鼓掌的动作。梅根则在座位上假装鞠了个躬。“你想怎么庆祝？”他继续道。

“嗯，我们大概得等到周末才能去蹦迪，因为你早上要上班嘛。”梅根朝着他伸出舌头，“看到没？我可一直都想着你的近况呢。”贾斯汀的身体战栗起来，但他极力控制住了。两秒钟之后，他很高兴自己没有表现出来，因为梅根继续说道：“所以，我们干脆吃完饭直接到你家去怎么样？”

“好啊。”他说，并且希望自己不会显得太过饥渴。也许他确实表现得太过饥渴了，因为梅根开始对着他戏谑地笑。但不是那种鄙夷的笑，而且她也没有收回自己的话。他举起酒杯啜了一口。在二十一岁的时候，你很容易觉得自己抓住了这个世界的尾巴。

他几乎没有注意到自己点了什么菜。侍者将菜送上来，他就把菜吃光。菜的味道不错，塞拉斯一直都不会令人失望。在此之后，他不得不时刻提醒自己不要超速。假如在卡诺加通往阿卡普尔科的路上吃了罚单，他的计划就全泡汤了。

当贾斯汀打开门，引领梅根进入他的公寓时，她说：“你真幸运，能有自己住的地方。”

“我想是的。”贾斯汀回答。其实他觉得，梅根能有一对足够关心她的父母，允许她在读大学期间住在家里，这才是真正的幸运。在贾斯汀看来，他的父亲和母亲分别寄来的支票根本无法与真正的爱和关心相比。他曾想要向梅根说明自己的想法，但又觉得她是不会理解的。

她弯下腰，在他装CD的抽屉里翻找了一通，最后抽出了垃圾罐乐队的第二张专辑《我见到了一切》。当《简单的路》从立体声音响里传出的时候，她叹了口气：“他们真的是一个很好的乐队，可惜解散前只出了三张专辑。”

“是啊。”贾斯汀说。虽然他非常喜欢垃圾罐乐队，不过眼下他的注意力并不在音乐上。相反，他一直注视着直起身来的梅根。他走上前，用一只手环抱她的腰肢。

她转过身，在六英寸的距离处朝他微笑，就好像她已经忘记了他在这里并且很高兴地重新记起来了那样。“嘿。”她欢快地说，并且用双臂环抱着他。谁先亲吻了谁那就见仁见智了。他们一同回到了卧室。

他们成为情侣只有两个月。贾斯汀仍然在探索梅根的喜好。他并没有让她达到她想要去的高度，自己便突然间喷薄而出了。“抱歉，”当他的心跳恢复到正常速率的时候，他说，“几分钟之后我们可以再来一次。”这次也只有几分钟时间。在他这个年纪，他可以认为这是很自然的，并且他也确实是这么认为的。第二次结束之后，贾斯汀问：“好些吗？”

“是的。”梅根略微有些喘息，这表示这次确实比上次好了一些。或者，也许这种喘息代表着完全不同的另一件事，因为当她继续说话的时候，她仍然在喘息。“你能先起来吗？你快把我压死了。”

“哦。”贾斯汀将自己的身躯——也许真的是太重了，他想道，而且他不是第一次这么想了——抬了起来。“我不是故意的。”

“一位绅士，”梅根阴沉地说，“会用胳膊肘支撑自己的重量。”但她说完之后就笑了，所以她其实应该也没那么生气。

贾斯汀挠了挠自己的肚子，借机感受了一下它到底有多大。他并不是真的胖。他从来没有真的胖过。但他也从来没有什么六块腹肌。也许是十二块，又或许是一大块。六块腹肌？真正的、活的肌肉？忘了这回事吧。和他认识的其他女孩不一样的是，梅根从没有因此为难过他。

“要不然，咱们周五晚上去探针俱乐部吧？”他说，“我周六不用上班，这样我们就可以在那里待到它打烊，再看看那之后有什么地方可以玩。”

“好吧。”梅根说。她下了床，走进浴室。她出来后就开始穿衣服。贾斯汀曾想过再来个第三轮，但那事并不急。他也穿上了衣服。

回到梅根家的车程在甜蜜的沉默中度过。贾斯汀每当有机会便偷眼望向她。我真是一个幸运的人，他想道，能找到这样一位女孩，她值得我去……他弹了弹舌头。他不想要去想到“爱”这个词。在见证了自己父母惨烈的分手之后，这个词把他吓得够呛。但它不停地回到他的脑子里，才不管他是不是想要。他告诉自己说这是一个好现象，甚至自己都开始有点相信了。

探针俱乐部距离洛杉矶的心脏梅尔罗斯只有两个街区。贾斯汀设法挤进了俱乐部附近一所住宅前的车位。梅根帮了他一把。“我还以为我们得步行好几英里呢。”她说。

“没问题，我们的鞋正适合走路。”贾斯汀说。这话把她逗笑了。两人都穿着冒牌的军品靴子，又大又黑，看起来很沉重，鞋跟厚得像是从拖拉机的履带上切下来的。在下车之前，贾斯汀确保自己把俱乐部的标志牌放在了车的方向盘上。在这一区域要是不够小心的话随时可能会去见上帝。

他和梅根走进探针俱乐部，不费力气地占据了一张桌子。“用你的生命去保卫它。”他对她说道，走到吧台边买了一杯啤酒。不出意外，他又被查了证件，只得掏出自己的驾照。他把酒端给梅根，因为她无法通过身份验证。随后他又给自己买了一杯。

两人都盯着DJ的位置，现在那里还空着。“今晚是谁来？”还没等贾斯汀回答，梅根又继续说道，“我希望是海伦。她的混音比其他人做得都要好，而且她一点都不惧怕把那些你不会每天听的曲子混进去。”

“我不知道，”贾斯汀说，“我想我更喜欢道格拉斯。海伦有时候会把节奏弄乱，但是道格拉斯不会。他来做DJ的时候你才能真正地跳舞。”

梅根“哼”了一声：“让我歇会儿吧。十次有五次得由我把你拖出来。”

“这刚巧证明了我的观点，”贾斯汀说，“我需要节奏的帮助。”

“好吧，也许你说得对。”梅根说。这对她来说是个不小的让步。她和贾斯汀又分析了一番各个DJ的优劣，就像橄榄球迷研判周一上午的比赛那样。他们讨论的内容深奥难懂，有些时候还会相当激烈地争论。不过梅根不会让气氛变得冷淡，她说：“只要不是迈克尔就行。”

贾斯汀双手食指交叉，做了个防护吸血鬼的手势。“除了迈克尔谁都行，”他表示赞同，“我不知道他们为什么一直留着他。他的歌单太差劲了——我老爹可能会喜欢。”贾斯汀找不到比这更严厉的谴责之词了。

两分钟之后，一个瘦削的红发男子穿过舞台，走向DJ的位置。此人的发型是比贾斯汀还要短的圆寸，他戴着小号的太阳镜，银色唇环在灯光照耀下闪烁出光彩。“是道格拉斯。”梅根说。她听起来不怎么失望；他是她第二喜欢的DJ，仅次于海伦。

“太棒了！”贾斯汀欢呼起来，用力地鼓掌，直到手掌都拍痛了。俱乐部里的许多人也和他一样，道格拉斯拥有着相当多的粉丝。不过也有零散的嘘声响起，甚至还有人用沙哑的声音喊出“我们要迈克尔！”贾斯汀和梅根对视了一眼，同时无声地说出了一个词：“衰货。”

道格拉斯没有浪费时间去闲聊。这也是贾斯汀喜欢他的另一个原因——他来探针俱乐部可不是为了玩什么前戏。狂躁的音乐开始响起，贾斯汀脸上现出一个大大的微笑。梅根从座位上弹起来，抓住他并把他拉到舞池里，而他甚至都没有哼一声。他使出了自己的全力去跳舞。贝司的声音让他的身体开始共鸣，就像地震刚开始时一样，难道他还能去做别的什么吗？

他知道，到了明天他的耳朵就会耳鸣一整天。未来几天内他的听力都会受到影响。但他可以晚点再担心那些，或许他根本也不需要担心。他现在过得很愉快，除此之外，什么都不重要。

午夜过后，一个打着舌钉的男人开始在人群中散发用激光打印机打印在恶心的粉色纸张上的传单。耸人听闻的巨大标题显示着：狂欢！而且用的是一款几乎无法认得出来的字体。作为一个学过桌面出版学的学生，贾斯汀绝不会使用这种字体。在标题下方写着一个地址，并绘有一幅粗制滥造的地图，看起来这个地方离探针俱乐部只有几个街区。

“想去吗？”当犹如雷鸣的音乐暂时停息时，贾斯汀问道。

梅根甩了甩头，把头发甩到脑后，用袖子擦了擦她汗湿的前额。“当然！”她说。

探针俱乐部于两点钟打烊，人们拥出俱乐部，走向他们的汽车。这个不怎么合法的深夜俱乐部实际上是一个空置的仓库，贾斯汀在这里看到了不少曾在探针俱乐部见过的脸。这个地方他以前没来过，但他去过一些类似的地方。那些地方可以无休无止地跳舞，比只能跳到两点钟更有乐趣，而且警察赶来把所有人驱散的可能性也一直存在。

这类狂欢俱乐部里还有其他找乐子的方式。一个漂亮的金发女孩拿着个巨大的包，里面装满了塑料瓶子，每个瓶子里都是半满的橘色液体。“来点快活水怎么样？”她走近贾斯汀和梅根，问道。

两人对视了一眼。贾斯汀掏出十美元，那女孩给了他两个瓶子便离开了。他分给梅根一瓶。他俩同时拔出瓶塞，把药水喝了下去。他俩又同时做起了鬼脸。这东西太难喝了。在狂欢俱乐部拿到的药水总是如此。贾斯汀和梅根再一次开始跳舞，等着这种所谓的“快活水”生效。

在贾斯汀看来，这东西或许该叫“眩晕水”。他觉得自己的头似乎只是松松垮垮地连接在身体的其他部位上，很有趣。如果他能对周遭发生的事情更警觉一点就更有趣了。

大概在四点三刻的时候，药效过了。贾斯汀的头和其他部分的连接又变得紧密起来。开车返回硅谷的路上他也没遇到什么麻烦。“是送你回家，还是先到我那边去？”当他从通往文图拉的快速路上开下来进入地面道路时，他问梅根。

“去你那边，”梅根马上说，“我们已经这么晚了，再晚半小时或者四十五分钟也没关系。”

他把手放在她的大腿上：“我喜欢你看问题的方式。”

比起普通电脑，他的上司对苹果电脑的了解程度还要更低，况且这位上司是个确信自己全知全能的人。贾斯汀用尽了自己能想到的所有策略才说服了他，或许还多用了一些小招式。他从美国电脑回到家的时候，感觉自己像是把车送去洗了一遍而且还没关车门一样。

和往常一样，他在从大堂进入公寓的房间之前检查了自己的信箱。和往常一样，大多数邮件在他进入房间后的第一时间就被扔进了垃圾桶。和往常一样，他做的第一件有意义的事就是打开他的电脑并检查电子邮件。相比普通邮件，电子邮件更可能会有些有趣的东西。

不过，一开始他没觉得今天会有什么有趣的东西。邮箱里只有几封明显是垃圾邮件的邮件，还有一封邮件是从他不认识的美国在线邮箱发来的。他勾起嘴角。在贾斯汀看来，只有那些去掉辅助轮就不会骑自行车的家伙才会用美国在线的邮箱。

但鉴于显示器上再没有显示其他有趣的东西，他便把这封邮件打开了。他不知道自己一开始以为它会是什么内容，但可以确定的是它和他想的完全不一样。邮件中写道：除了你自己，还有谁会知道你第一次自慰是在差一点不到十五周岁生日的时候，看着1993年的三月小姐做的？没人知道，对不对？那是个漂亮的金发女郎，对不对？但我知道，唯一的可能就是，我就是你。等你的回信。

邮件的署名是：贾斯汀·克洛斯特，四十岁。

二十一岁的贾斯汀·克洛斯特注视着这几行字：他无法把目光从上面移开。他当然记得1993年的三月小姐，还记得非常清楚。他记得他把她的海报偷偷拿进他父母房子的浴室里，那正是在他们决定放飞自我并且不再理会他的日子之前。他记得自己在开始摸索自己之前并不确定会发生什么，而现实则比他想象的舒爽得多。

可是他并不记得自己曾经把这件事告诉过任何人。这不是那种你会广而告之的事，这点完全可以确定。他是否有可能在与几个哥们儿一起吹牛的时候说起过这事，特别是在喝了几杯啤酒甚至可能喝了很多啤酒之后？他摇摇头。这不可能。

他再次望向签名那一行。贾斯汀·克洛斯特，四十岁？“狗屎。”他喃喃道。他可不是四十岁，感谢上帝。四十岁就像是月球的另一面，老年人都住在那边。也许不算是真的老，但至少和他父亲一样老。那已经够了。唯一一件让他对于四十岁的自己有点期待的事情就是：他可能会和梅根一起度过这段时间。毕竟那时候她才三十九。

这封邮件该怎么处理？他有种把它删除、把它忘记的冲动。但他不能简单地那样做。他选择了“回复”功能并且输入：这是什么玩笑？不管怎么样，这一点意思都没有。他考虑过是否要签个名：贾斯汀·克洛斯特，二十一岁。但他不想承认这一点，虽然这只是诙谐的仿写。他就这样把没有签名的邮件发了出去。

他走进厨房，将一份“大胃王”晚餐扔进微波炉。微波炉启动后，他打开冰箱，在可乐和啤酒之间犹豫良久。他独处的时候极少喝酒，不过今天，他打算破个例。他拉开一罐银子弹啤酒喝了一大口。啤酒从他的喉咙里滚下去，带来凉爽轻松的感觉。

他像是被磁石吸引的金属一样迅速回到电脑前。他并不知道那个用美国在线邮箱并且还签下他自己的名字的家伙会不会很快回复邮件，甚至有可能那家伙再也不会发来什么邮件了。但对方也许就和贾斯汀一样，把每天晚上的空闲时间都花费在互联网上。

的确如此，还没等微波炉告知他晚餐已准备好的蜂鸣声响起，新的邮件就又来了。他又喝了一大口啤酒，打开邮件。

这不是玩笑，邮件中写道，除了你自己，谁会知道你一年级在学校吃梨的时候掉了第一颗乳牙？谁会知道在你八岁或是九岁的那天你爸爸带你到他的公司给你吃罗洛斯？谁会知道你在失去处男身的时候绝大多数时间都在盯着琳赛·弗莱彻的脖子侧面的那颗痣？只有我知道：我是四十岁的你。贾斯汀·克洛斯特。

“上帝啊！”贾斯汀用粗哑的声音说道。他的手剧烈地抖动着，啤酒在半空的罐子里来回震荡。他不得不把啤酒放在桌子上，否则就会浇湿裤子。

微波炉的蜂鸣声响了起来，他听到了，却几乎没有留意。他的目光无法从iMac的显示器上移开。绝不会有人知道这些关于他的事，绝对不会。他可以打赌，就连他的父亲或是母亲也不知道他的第一颗乳牙是什么时候怎么掉的。他可以押上更多的钱打赌，他父亲就算是在行刑队面前也不会记起来他那天吃的那些罗洛斯。

至于说琳赛·弗莱彻……“不可能。”他对着屏幕吐出这几个字。但这样并不能让屏幕上的内容消失。琳赛是他在高中时认识的一个可爱的矮个子金发女孩。他们其实并不曾真的分手，没有争吵、打闹什么的，但在他父母闹离婚的那个夏天，她和家人一起搬去了锡米谷，因此他俩就再没约会过了。一个非常可爱的矮个子金发女孩，但她的脖子上确实有一颗痣。

贾斯汀走进厨房，打开微波炉，带着晚餐、两张餐巾以及（差点儿忘了拿的）刀叉回到卧室里。他把餐巾铺在大腿上——这样餐盘就不会烫伤他的腿——开始吃饭。他几乎没有注意到自己送进嘴里的是什么东西。我该说些什么？他不停地思考着，我到底该说些什么？

这要看他究竟相信什么。可他也不知道到底该相信什么。“时间旅行？”他说，随后就摇起头来，“狗屎。”但如果时间旅行是狗屎，为什么这个给他写邮件的人知道这么多关于他的事呢？毫无疑问，真相就在那里，但除了他自己又有谁能接触到呢？

这句经典台词[2]让他决定了该如何回复。我没怎么看过《X档案》，他写道，但也许我该去看看。你怎么可能知道这么多我的事情？我从来没和任何人说过琳赛·弗莱彻的脖子那件事。

不管对方究竟是什么人，他的邮件回得倒是很快。在贾斯汀的想象中，那个人坐在电脑前，等候着美国在线那愚蠢的电子提示音告诉他：“您有新邮件！”接着他就开始回信，词句犀利得像个杂种。我怎么知道？他写道，我已经和你说过两次了——我知道这些是因为我就是你，2018年的你。这不是《X档案》那种迷信的东西，而是靠着良好的编程技巧做到的。相信我，我有着充分的原因回来这里。

“相信你？”贾斯汀喊道，就好像给他发邮件的那个人此时就和他一起在他的卧室里一样。“你告诉我这些胡编乱造的东西，还想让我相信你？”他的手指也打出了同样的意思，只是稍微礼貌一些。但那不可能。他写道，点击发送。

好吧，就算那不可能好了。回信几乎是立刻就到了。但如果那不可能，我怎么能知道这么多你的私事呢？

这是个好问题，他爷爷把这种问题称为“六十四美元问题”。要是贾斯汀能用六十四美元买到这个问题的答案就好了。但实际上这不可能，所以只能直接去问。我不知道，他写道，你怎么知道这么多我的私事？

因为这些也是我的私事，网线另一头的那个家伙说，看来你还是没有严肃对待我说过的话。

贾斯汀哼了一声。“是啊，没错，”他说，“就好像我应该严肃对待这些狗屎一样，就好像任何人应该这么做一样。”他掰了掰手指，大声笑起来，“我会好好教训你的。敢骚扰我？！”他的手指在键盘上飞舞。如果你是我的话，那你长得一定和我很像，对吗？

他又笑了一阵。老天在上，这下思维游戏算是玩不起来了。可事实并非如此。回复依然来得很快。没错，那个声称是未来的他本人的家伙写道，明天晚上六点三十分，到北岭市中心商圈的B.道尔顿书店来见我，我会请你吃晚饭。到时候你就可以看看了。

“哈。”贾斯汀说。他没想到他的虚张声势竟让自己进退两难。其实他根本没觉得那是虚张声势。他打了三个充满挑衅意味的字：到时见，关闭了他的iMac。时间还早，但今天他在网上遇到的怪事已经够多了。

与托潘加广场一样，北岭商城也是贾斯汀最喜欢的地方之一。他在这两个地方都度过了许多时间，购物、打街机（不过，由于某种原因，托潘加并没有街机）、和哥们儿在一起又或者是独自一人。在他父母的婚姻破裂后，他就特别喜欢去一些可以独自一个人去的地方。那时候1994年大地震已经过了一年半，北岭商城刚刚重新开放。要不是地震后整个地方关闭了的话，哪怕这里只是一片废墟，他也愿意来。就算是地震的毁坏也比他们家里的“战争”现场好得多。

他把车停在商场南侧的户外停车场上，离希尔斯百货不远。现在每个人都在新建的停车楼那里上上下下的，据说这个在地震后新建的停车楼不会像旧的那样遇到地震就垮塌。也许这个说法是真的，不过贾斯汀并不想拿自己的车来做实验。

他的公寓里有空调。他的丰田车里也有空调。他步行走过停车位到新建的希尔斯百货入口处，一百英尺左右的距离已经让他汗流浃背。今年的夏天来得很早，似乎准备好了在这里待很长时间。全球变暖。他想道。他打开门。感谢上帝，商场里也是有空调的。他叹了口气，很高兴再次躲开谷地之中的炎热。

他穿过希尔斯百货，走向商场的另一部分。所有他经过的男装店都没有他感兴趣的服装。有些店的目标顾客是商务人士——那些不怎么成功的商务人士，否则他们也不会到希尔斯百货来购物。其他一些店出售休闲装，但也同样无趣。

一台升降梯把贾斯汀带到了二楼，然后他向北走，B.道尔顿书店就在右手边，过了位于商场中央的饮食区不远就到了。他有两次停下脚步注视走过的漂亮女孩——是的，他是在和梅根约会，但那不代表他瞎了。其中一名女孩还对他微笑了。但他还没有蠢到让自己分心的程度，至少没有特别分心。

过了饮食区之后，马上就到书店了。一个男人倚靠在擦得锃亮的铝质栏杆上——那是一个有点丰满的金发男人，身穿黑色T恤衫、鼓鼓囊囊的牛仔裤，脚踏一双军靴。他正看着另一个方向。现在，他猛地转过头面对着贾斯汀——而他长着贾斯汀的脸。

贾斯汀突然停下了脚步。他感到头晕目眩，几乎随时可能会晕过去，就好像从椅子上站起来得太快了。他不得不抓住铝质栏杆，以免自己摔倒。他不知道自己会遇到这样的事。他从不认为另一个人在电子邮件中所说的话会是真的。

他想要离开这里。年长的他自己似乎脸色也有点发绿。是啊，为什么不呢？他也是第一次见到他自己。贾斯汀强迫自己继续向前走。

当他走到四十岁的他身边时，年长的他自己伸出一只手来并且说道：“嘿，谢谢你能来。”他的声音与贾斯汀平时听见的自己的声音不一样，倒是与录音带里他的声音一样。

两个贾斯汀都低下头来看着他们相握的手。“也许我没疯，”贾斯汀缓慢地说，“也许你也没疯。你看起来真的和我一模一样。”他注视着年长的他自己。他的圆寸头和他的发型一样，身上穿着一件Cow Pi牌T恤衫，不过在他看来，四十岁的他确实相对老一些。但也没有老太多。他看起来根本就不像四十岁。

“很有趣，不是吗？”年长的他自己露出紧绷的微笑。

他比贾斯汀更尖锐，也更粗鲁。换句话说，他完全就像一个该死的成年人。而且，正如每一个成年人那样，他似乎觉得他因为多活过几年就什么都知道，因此也就不自觉地惹火了贾斯汀。贾斯汀把手放在腰上：“我要求你证明你是来自未来的。”也许这家伙是从出生时就分开的他的双胞胎兄弟。也许他和他根本没关系，只是刚巧长得一样。也许……贾斯汀不知道还有什么理由可想。

年长的他自己伸手从牛仔裤口袋里掏出一个蓝色的塑料零钱包，那种式样一看就知道只有中老年人才会用。他从包里拿出一枚二十五美分的硬币。“给——这是给你的。”他把硬币给了贾斯汀。

硬币落在贾斯汀的手里，是有图案的一面朝上。贾斯汀把它翻了过来。看起来仍然和其他二十五美分没有区别……随后他看到了铸造日期。他觉得自己的眼睛快从眼眶里掉出来了。“这是2012年的，”他轻声说道，“老天。你不是在开玩笑。”四个小小的数字印在一枚硬币上，而他刚刚走进的现实就像一根大棒敲在他的头上。

“这个我早说过了。”年长的他自己说话的语气就像一个大人在对小孩说话，这也让他的说服力变得更强了一些。“咱们走。那家韩国烤肉店叫什么名字来着？”四十岁的他继续说道。

“绿松？”贾斯汀说。他喜欢那家餐厅。他曾经带梅根去吃过一次，她也很喜欢。

“没错。”四十岁的他听起来是真的需要他的提醒。这是否表示在他四十岁的时候已经不再去那家餐厅了呢？但还没等贾斯汀仔细思索这个问题，年长的他自己便继续说道：“我们到那里去吧。我请你吃晚餐，就像我在电子邮件里说的那样，而且我们可以好好谈谈。”

贾斯汀已经饿了——他平时吃晚餐的时间比现在更早。但此刻那并不是最重要的。他脱口而出的话是：“谈你为什么要到这里来吗？”

年长的他点点头：“对，谈我为什么要到这里来。”

每次来绿松餐厅，贾斯汀和他的同伴——无论是谁——有一半的机会成为餐厅里仅有的白人。他和梅根一起来的那次就是这样。他和年长的他自己一起来的这次也是。这家店所有的女服务员都是韩国人，她们之中没有人能够完全听得懂英语。

四十岁的他点了卤制的生牛肉和猪肉，他们可以在桌子中间的天然气烤架上自助烧烤。他还点了两瓶OB高瓶啤酒。贾斯汀对此暗自点头。老天知道他现在有多需要啤酒。

服务员写下了他们点的菜，来来回回地看着贾斯汀和年长的他自己。“双胞胎。”最后她说道。

“对。”四十岁的他说道。贾斯汀想知道这是谎话还是真相。服务员转身走向厨房，而他则想着：我可不知道。他想要笑。整件事简直带着一种无法用语言形容的怪异。

但他终究没有笑起来。他指着年长的自己，用深沉而又矜持的语气说：“告诉我一件事。”

“什么？”四十岁的他看起来提高了警惕。只有老天才知道他认为贾斯汀会问出什么样的问题。

贾斯汀倾身靠向他：“在你——呃，我——四十岁的时候，滚石乐队还在搞巡回演出吗？”

“嗯，没有。”现在年长的他自己看起来不太开心，似乎他不敢相信贾斯汀会问出如此离题万里的问题。一个人不会有很多个四十岁，不是吗？贾斯汀想道。

服务员带着啤酒回来了。她没有向两个贾斯汀之中的任何一个索要身份证件，这也是一件好事。贾斯汀想知道年长的他自己持有的驾照是怎样的，又或者他是否有驾照。但他还有更重要的事情需要去担心。女服务员离开他们去招呼另一桌韩国客人时，贾斯汀说：“好的，我相信你了。我没想过我会相信，但我真的相信了。你知道得太多了——而你的硬币也不可能是从耳朵里掏出来的。”他喝了一大口OB啤酒。

“没错。”四十岁的他说。又一次，他听起来像是知道了一切应该知道的事情，这让贾斯汀有些恼火。但是，该死的，年长的他肯定比贾斯汀知道得多。问题是多多少？贾斯汀不知道。太多了，这是唯一能够确定的。

他把杯中的啤酒喝完，从服务员放在他面前的大啤酒瓶里又倒了一杯。很快第二杯也喝完了。贾斯汀倒了第三杯，瓶子空了。他招手叫来服务员，又要了一瓶啤酒。为什么不呢？年长的他自己会付钱的。四十岁的他连一杯啤酒都还没喝完。太可怕了，贾斯汀想道，我变成一个扫兴鬼了。

服务员这次送来的不仅有他的啤酒，还有他们的晚餐：好几盘古怪的蔬菜（其中大部分都已预先用大蒜和辣椒腌制过）、卤制的生牛肉和猪肉。她点燃了烤架下方的天然气，用一把夹子把一些肉放在架子上开始烧烤。当切得薄薄的肉片开始吱吱作响的时候，贾斯汀指着它们说：“我的天啊！肯尼他被挂掉了！”

“哈？”年长的他自己很显然已经不记得《南方公园》了。扫兴鬼，贾斯汀再一次想道。然后，年长的他自己眼睛里闪过一道光。“哦。”四十岁的他笑了起来——只笑了两声。

“如果这话是你对我说的，我肯定笑得比这开心多了。”贾斯汀决定放年长的他自己一马，“不过对你来说这部剧已经不火了，对不对？是啊，当然了。2018年？老天。”他又喝了一大口新送来的啤酒。

年长的他自己拿起夹子夹起一些肉。贾斯汀也是一样。他们都用筷子把肉送入口中。贾斯汀用筷子其实并不怎么熟练，但他非常鄙视那些进了亚洲餐馆还要用刀叉的家伙。他们要这么干可以带回自己家吃。四十岁的他使用筷子几乎跟另外一张桌子上的韩国人一样熟练。他练习得更多，贾斯汀想道。

吃了些东西之后，贾斯汀说：“好吧，你能告诉我这都是因为什么吗？”

年长的他自己用另一个问题来回答他的问题：“现在你的生命中最重要的是什么？”

贾斯汀笑了起来。“你是说，除了搞清楚我为什么要穿越时光回来见我吗？”年长的他自己点点头，脸上毫无表情，像个扑克牌手。贾斯汀继续道：“那只能是梅根了，对吗？”

“很好，我们的思路走在同一条轨道上，”四十岁的他说道，“那就是我来这里的原因，我要处理好与梅根的关系。”

“与梅根的关系还有什么好处理的？”贾斯汀能感觉到他喝下的那些啤酒，酒精使得他的语气更加确定，“我和梅根的关系好极了。我是说，我没有很着急做什么，但是我们真的很好。而且会一直这样保持下去。我们现在有几个小孩了？”这会儿完全是啤酒在发言。没有它的话他绝对不会这么自在地讲话。

“一个也没有。”四十岁的他摸了摸下颌的一角，那里有一条筋不停地突突跳着。

“一个也没有？”听起来这不是个好兆头。年长的他自己说话的那样子看起来也不像是好兆头。贾斯汀注意到了他本来早就应该注意到的东西：“你没有戴结婚戒指。”年长的他自己点了点头。“这是否表示我们没有结婚？”

“好吧，我们结婚了。”年长的他阴郁地回答道，“后来我们又离婚了。”

冰霜穿过贾斯汀的血脉。“这不可能。”他脱口而出。

他太了解离婚这件事了，尽管他根本不想要了解。他了解在那过程中的嘶吼、尖叫和“砰”地被关上的门。他了解比那些噪声更致命的沉默。他了解他的父母之间互相讲述的谎言。他了解那些他们分别对他讲述的关于对方的谎言，以及关于他们自己的谎言。他对于他们所说的那些关于他们自己的谎言很有些想法。

他们对他说过的最大的谎言之一就是，当然，在那之后，我还是会和现在一样关心你。梅根并不是唯一对他住的公寓表示羡慕的人——许多和他年龄差不多的人都表达过这种想法。但在他看来，他的公寓代表着他的父母更乐于给他钱并让他自己照顾自己，而非花费精力亲自照顾他。他更羡慕梅根，因为她有关心她的父母。

而现在，年长的他自己却说他和梅根要经历这一切？他真的这么说了。他的声音像石头一样坚硬，他击碎了贾斯汀无力的抵抗：“不但可能，而且已经，或者说将要如此。”他下颌一角的那条筋再次开始跳动。

“但——怎么会呢？”贾斯汀的声音哪怕在他自己听起来都像是一个小孩在问为什么自己的狗会死。他试着给自己找些理由。“我们和我爸妈不一样——我们从来不会整天吵架，也不会因为钱发愁。”他又喝了一大口啤酒，试着冲掉他父母留在他嘴里的味道。而且他没有对商场里的那个女孩回以微笑，他真的没有。

年长的他自己以疲惫而又耐心的语气回答。“你们会因为房事吵架，你们会因为钱吵架，你们会因为各自的亲戚吵架。我们最后为这三件事情同时吵架，所以……”四十岁的他将筷子搁在盘边上，摊开双手，“我们最终分开了——或者说将要分开——如果我们不做些什么的话。那就是我之所以想办法回来的原因：我得做些什么。”

贾斯汀把第二瓶啤酒剩余的全都倒进杯子里，几大口喝完。过了一小会儿，他说：“你肯定很想那么做。”

“可以这么说。”年长的他自己也喝了些啤酒。当他继续说话的时候，他的声音仍然显得有些刺耳。“是的，你可以这么说。自从我们分开之后，我从来没有遇到过另一个让我有像梅根给我的那种感觉的人。如果没有她，我宁愿孤身一人。无论如何，从我的角度来看就是这样。我想让我们两个的未来变得更好。”

“未来本来就会很好。”尽管贾斯汀的语气很坚定，但他没办法让自己如此坚定地相信这句话。离婚？他哆嗦了一下。他见过的一切事情之中，离婚可以说是最糟糕的。他用微弱的声音问：“你要做什么？”

“在未来的两个月内，我准备暂时接管你的生活。”年长的他自己听起来非常确定，就好像他已经反复思索了无数遍，而这是唯一可能的答案。或许医生在推荐做大手术的时候就是这样的语气吧？贾斯汀没有机会去仔细思考；四十岁的他继续说着，像滑坡一样无法阻止：“我将会成为你。我会去和梅根约会，让未来的一切变得更加可靠——两个月后，把我送到这里来的那根超弦就会断裂。此后的你将会活得比以前更加开心：我会告诉你该怎样做才不会把我做好的事情搞砸。而等我回到2018年的时候，我就将会‘已经度过了’一段美好的人生。这个计划听起来怎么样？”

“我不知道。”现在贾斯汀开始后悔喝了两大瓶啤酒了。他需要清晰地思考，却做不到。“你会去和梅根约会？”

“是的。”四十岁的他点了点头。

“你准备……把梅根带到那间公寓？”

“是的，”年长的他自己说，“但她会认为那就是你，而且很快，那就会变成真的你。当你变成我的时候，事情仍然会走在正确的轨道上，如果你明白我的意思的话。”

“我明白你的意思，但是……”贾斯汀皱起眉头，“我不知道。我就是不喜欢这个想法。”当你想象你的女朋友对你不忠时，你脑子里就会出现她与其他人做爱的画面。贾斯汀试图通过幻想梅根与一个长得和他一样的人做爱的画面去想象梅根对他不忠。这让他想象中的双眼都直了。

年长的他自己双手抱胸，端坐在座位上。“你有什么更好的办法吗？”他问。他肯定早就知道了贾斯汀根本一点办法都没有。

“这不公平，”贾斯汀抗议道，“你知道所有的事情，而我只能靠猜。”

四十岁的他冷酷地耸了耸肩，说道：“如果你觉得我费了这么大力气回来只是为了对你说谎，那随便你。我无所谓。你会知道最后发生了什么事，之后我们两个都会后悔的。”

“我不知道，我就是不知道。”贾斯汀不停地摇着头。他感觉自己就像是落入蜘蛛网中的苍蝇那样无处可逃。“你说的这些听起来都挺有逻辑，但你也完全有可能是在胡扯淡。”

“是的，没错。”难以相信仅仅两个词就包含了如此强烈的谴责。

贾斯汀站了起来，由于站得太急，最初两秒钟还有点头晕——不过也许这也是啤酒的效果。“我不会说我同意，也不会说我不同意。现在我不会表态。我有你的电子邮箱地址，到时候我会给你发邮件的。”他走了出去，每一步都小心翼翼地把脚放到合适的位置。

在他和四十岁的他一起吃饭的这段时间里，天已经黑了。他以同样的小心谨慎开车返回公寓。他绝对不想吃到酒后驾车的罚单。路上他一直反复地思考着同一个问题。我该做些什么？我到底该做些什么？

当电话铃声响起时，他刚巧在厕所里——这是那两瓶OB啤酒的复仇。他以为那会是年长的他自己打来的，准备再给他上一堂讲座。如果真的是这样的话，他打算告诉四十岁的他把他的讲座留着自己听。“喂？”他怀疑地说。

但那不是年长的他。“嘿！”梅根说。

“哦！”贾斯汀连忙换了种语气，“嘿！”

“我打来是为了说，我觉得你真的太棒了。”她告诉他，在他还没来得及回答的时候就挂了电话。

他注视着电话机的听筒，慢慢地将它放回原位。“你这该死的。”他低声咒骂道，当然对象不是梅根，而是年长的他自己，“哦，你这该死的。”他拥有这样的一个女孩，而四十岁的他却告诉他，他将会失去她？我不能失去她，他想道，无论要付出什么样的代价，我都不能失去她。

就算那意味着暂时离开你自己的生活？就算那意味着让年长的他把他的鼻子伸进来？但他介意的并不是年长的他自己把鼻子伸进来。他介意的是另外一样东西……

反正我没必要马上做决定。我也不打算马上做决定。这太重要了。而且如果年长的我自己连这都预料不到的话，那这事就这么完了。

第二天早上，贾斯汀连牙都没刷就打开电脑检查电子邮件。无论如何，四十岁的他暂时还没开始唠叨。不过，有一封来自梅根的电子邮件。其他事情都可以等，但他立即打开了这封邮件。其中写着：棒小伙。；-）

他摇着头笑了起来。但是笑容很快就消失了。我不能让她离开我。知道她可能会……他咬紧牙关。他不仅仅知道她可能会离开他。他确定地知道她将会离开他。他从没想到过对未来一无所知竟会是一种祝福，但知道一部分的未来无疑是一种诅咒。

在上班的时候，他的上司严厉地责备了他，因为他根本就没在注意周围的一切。他甚至没办法抱怨，因为他真的没在注意周围的一切。有太多东西在他的脑子里旋转着。

他在美国电脑附近的一家汉堡王胡乱吃了午餐，随后走到大楼另一边的公用付费电话那里。他掏出一枚二十五美分硬币——不是来自2012年的那枚；他准备把它保存起来——和一枚十美分硬币，打电话给梅根。“喂？”她说。

“嘿。我觉得你也很棒。”那不是“我爱你”——那甚至根本就离“我爱你”远得很——但那是他现在能做到的最好的。

梅根咯咯地笑起来，就好像她一直在电话机旁等着他来电话一样。“我敢打赌，每当你给一个没有穿衣服的女孩打电话的时候都会这么说。”她回答道，又一次挂断了他的电话。

他急忙想要再说些什么，但已经没用了。他伸手到裤袋里，试着找出更多的硬币再打电话给她，并且询问为什么她没有穿衣服——或者她是否真的没有穿衣服。但这已经不重要了。她裸体的样子现在在他脑子里挥之不去——或许这正是她想要的效果。

当他步行返回公司时，他发现自己已经下定了决心。我不能失去她。无论要付出什么样的代价，我都不能失去她。如果那意味着让年长的他自己去修复什么东西——无论究竟是什么东西需要修复——那就让他去做，这是仅有的办法。

尽管已经做出了决定，他还是又等了一天半才开始写承认自己做出了决定的电子邮件。好吧，该死，他写道，我还是不知道该怎么办才好，但我想自己没有别的选择。如果我和梅根最终会分手，那我不能接受。你最好能保证这种事情不会发生。

他把邮件发了出去，又重新看了一遍。用词不太文雅。他耸耸肩。他现在没那个心情。

回复的邮件几乎立刻就到了。四十岁的他一定一直在电脑旁等着他说些什么。你不会后悔的。邮件中写道。

随便吧。贾斯汀写道。他的手不由自主地握成拳头，他强迫自己松开。你想怎么交换身份？

再到B.道尔顿书店来见我，四十岁的他回复道，把车停在希尔斯百货旁边。我也会把车停在那里。把你需要带的东西都放在车里。你可以把它们放到我开的那辆车上。我也会这么做的。两小时后见，怎么样？

贾斯汀叹了口气。随便。他又说了一次。打包行李根本用不了两小时。他考虑过把自己的iMac带上，但最后决定不带它，而只带强力笔记本。它的配置有些低了，但应付游戏和上网需求也还可以。他潦草地写了个便签，把它塞在iMac的键盘边上：假如你不记得的话，这里是梅根的电话号码和电子邮箱地址。别搞砸了，我要告诉你的就只有这个。

他把所有他认为必要的东西塞进两个行李箱，再把行李箱塞进他丰田车的后备厢里，开着车去了商场。只开了两个街区，他又打了个响指，掉头先回到罗斯科的家得宝。

尽管如此，他仍然比年长的他自己先到书店。这一次，看到四十岁的他只是让他表情阴沉，没有了那种快要晕倒的感觉。“我们开始吧。”他说。

“别苦着脸了，又不是要给你做根管治疗。”年长的他自己说。贾斯汀耸耸肩。他从来没做过什么根管治疗。四十岁的他继续道：“好吧，这就开始。首先我们得交换钥匙，你懂的。”

“对。”贾斯汀说，“我已经另外配了钥匙。你呢？”

“我也是。”年长的他自己皮笑肉不笑地说，“我们的想法很相似。很奇妙，不是吗？”

“很奇妙，是的。”贾斯汀突然转过身朝着希尔斯百货那边的停车场走去，“这最好能成功。”

“会成功的。”四十岁的他听起来非常自信，令人厌恶。

两台丰田车停的位置只差两排。它们也几乎是一模一样，就像贾斯汀和年长的他自己那样。贾斯汀将自己的东西搬到另一辆车上，而年长的他自己则把他的东西搬到贾斯汀的车上。他们交换了钥匙。“你知道我住在哪里，”贾斯汀说，“我的新住址在哪儿？”

“哦。”年长的他自己将地址告诉了他。他知道那在什么地方——那一区并没有阿卡普尔科所在的这一区好。四十岁的他继续说道：“车已经上保险了，你可以在内衣抽屉里找到足够的现金。”年长的他自己拍拍他的肩膀，这是除了那次握手他们第一次互相碰触。“没问题的。我说的是实话。你就当作是休了两个月的假期好了。”

“从我自己的生活中休假。”贾斯汀大声说道。他怒视着年长的他自己：“别搞砸了，就这个。”

“记住，这也是我的生活。”四十岁的他钻进贾斯汀开来的那辆车。贾斯汀则进了年长的他自己的丰田车。尽管仍然在怀疑这会不会是一个巨大的骗局，他还是转动了钥匙。车子立刻发动起来。贾斯汀开车走了，去看看他将会在怎样的一个地方等候着这一切的结束。

的确正如他所想，比起阿卡普尔科周围，“帆船运动员”以及它附近这个街区的公寓楼都显得更老，也更旧。目前这里还不是那种会有人在停在街边的车里买卖毒品的区域，但过不了几年这将是它必然的命运。贾斯汀见到的唯一亮点是街角处有一家丹尼斯咖啡店。如果他吃腻了微波炉晚餐和自己糟糕厨艺的出品，他可以在这儿吃饭。

他在公寓楼下找到了自己的停车位。他进入公寓大厅，发现了一个贴着“克洛斯特”这个名字的信箱。他检查了一下。看来年长的他自己没有收到任何邮件。贾斯汀走了进去，找到属于他的房间。门钥匙和防盗钥匙都正常。“好吧，我们有什么呢？”他想道。

当他发现他有些什么家具时，立刻就想要转身离开。电视机只是插着电源，没有有线电视，甚至连个录像机也没有。立体声音响肯定是从哪个旧货店买来的。它能播放录音带和黑胶唱片，但光盘不行。他可以用他的笔记本电脑来播放光盘，但就算如此……

他打开内衣抽屉，觉得自己大概只能找到些内衣裤什么的，但在短裤下面，他找到了……“老天！”他大声说道。这里到底有多少钱？他拿出一沓又一沓现金，把它们全都扔在床上并且开始数。等到数完了，他得到的快乐大概相当于他经历过的所有快乐的总和。

将近七万美元啊，他头晕目眩地想道，老天！他几乎是立刻就不再怀疑年长的他自己所说的话了。没有人——绝对没有人——会花掉这么多钱，或者说允许他花掉这么多钱去构造一个骗局。这些钞票都是旧的，如果是全新的的话倒还可以怀疑是假钞。但从它们的样子来看明显已经流转了很久，所以肯定是真的。

“好吧。”他说，抗拒着再把它们重新数一遍的冲动，“我现在在度假。开始享受好时光吧。”他真的又数出了两千美元，就为了那种感觉。

他从来没有机会能够花掉足以满足他欲望的所有的钱，或是做任何他想要做的事。如果他现在想要出去买一台录像机，他完全可以做到——而且他正打算这么做。他可以马上去电子城或者百思贝或者福莱斯并且……

“啊哦。”他说。如果他去这些地方的话，就有可能遇到梅根。年长的他自己在这段时间里不想让他遇到梅根，而且年长的他自己给他留下这些钱就是为了让他到处去玩，这样他就不会遇到她。他耸耸肩。他可以去伯班克、锡米谷或随便什么地方买。之后他就可以租大量的影片来看，以免他过于……

啊哦，这次他只是在心里想着，并没有说出来。梅根肯定会经常在附近的音像店出没；她和其他所有人一样都非常喜欢用录像机看电影。

“好吧，好吧，”贾斯汀说，就好像有人在和他争论一样，“我会在郊区的音像店租影片。”

这让他开心了一些。他有足够的时间可以消磨——实际上除了消磨时间他什么也做不了——而看电影正是一个很好的消磨时间的方式。但他不能一直看电影以及玩电脑游戏。我可以去……但这个想法刚刚出现就被消灭了。他不能去购物中心，不能去北岭商场，不能去托潘加广场，甚至也不能去已经半死不活的普洛蒙内德或是破旧不堪的福布洛克，尽管它们比托潘加还要远。这些地方梅根都有可能会去。

“该死。”他低声说道。而且他也不能去他喜欢的那些餐馆，因为，谁知道四十岁的他会带梅根去哪家餐厅呢？肯定也不外乎是那几家。要是她和年长的他自己坐在一起，结果又看到穿着不同衣服的他本人走进来，她会怎么想？不会有什么好的想法，那是可以确定的。

很好，贾斯汀想道，我可以做任何我想做的事，只要不去我平时会去的地方就行。要不然我就只能干坐在这可悲的公寓房间里打手枪。他怀疑自己大概会打很多的手枪。只要一想到梅根，他就会立刻想要做一些除了想梅根的事——毕竟他只有二十一岁。

冷静点，小伙子。他告诉自己。但他自己并不想要听。当他孤独地在这个房间里蜗居的时候，四十岁的他则会带梅根去约会，带梅根回家，和梅根上床。不，他一点都不喜欢这个。他再一次试着想象梅根与一个长得和他一样的人在一起，从而对他不再忠诚。这一次他离成功更近了。

他离开卧室走向厨房。即使只是看一眼那张床，他也会非常恼火，尽管上面现在堆满了现金。他打开冰箱，发现了两盒六份装的微波炉晚餐，还有些新鲜蔬菜以及其他种种他不太可能会吃的东西。他拿出一瓶啤酒，试着拧开瓶盖，结果发现这种啤酒的瓶盖是无法拧开的。那也就表示他需要猛翻一阵抽屉，最后才找到了开瓶器。他把瓶盖卸下来，试着将它投入垃圾桶——结果失败了。他不得不弯下腰捡起瓶盖再把它扔进垃圾桶——就连这次也差点儿没扔进去。

贾斯汀叹了口气，喝了一口这瓶好不容易才打开的铁锚啤酒……他的脸上露出难以形容的表情。“真有人会花一美元买一瓶这玩意儿？”他说，“老天！我还是觉得银子弹啤酒更好。”

接下来他打开冰柜，看到里面有牛排、羊肋排和鸡肉。他觉得自己应该可以用一个平底锅在火炉上把牛排煎熟，但是鸡肉已经超出了他厨艺的范畴。幸运的是，冰柜里也有些冷冻的微波炉晚餐。要是年长的他自己已经成了个彻头彻尾的美食家，他倒还真不知道该怎么办了。

我是不知道该怎么办，他想道，露出笑容，我就每顿饭都去外面吃好了。反正街角那里就有一家丹尼斯，我可能真的会。

看了一晚的无线电视之后，他意识到自己必须尽快买一台录像机，否则很难保持神志清醒。第二天早上，他在那家丹尼斯吃了熏肉、煎蛋和炸薯饼，然后开车沿着文图拉高架路前往恩西诺，离他现在住的公寓只有二十分钟车程，不过梅根应该不会来这个地方。他在这里的电子市场买了录像机，把包装箱放在车的后备厢里，步行前往附近的一家音像店租录像带。

他的地址出现在他们的电脑屏幕上。“您知道我们还有离您住址更近的连锁店吧，先生？”店员问。

“是的，”贾斯汀点点头，“不过我在这附近上班。”

他从来就不善于说谎。这会儿他正穿着一件呆伯特T恤衫和一条宽松短裤。店员扬起一边的眉毛，但是贾斯汀的信用卡没有问题，所以她也没再多说什么。

在把录像机搬进公寓之后，他又一次发现，身为一名主修计算机科学的学生并不会让他在安装这类设备时比其他人更方便。他费了九牛二虎之力才让录像机开始正常工作。当《深度撞击》出现在电视屏幕上时，他手里拿着一罐可乐，生活看起来轻松多了。

他把脚搭在茶几上，很没形象地大声打嗝。没有任何事可以做，就这么看两个月的电影？没问题，我能做到。他想道。他打了个响指。“薯片！”他大声说道，“多力多滋。随便什么。”

第一天过得不错。第二天也还好。但到了第三天下午过了一半的时候，他已经厌倦了电影和电脑游戏，并且觉得自己这辈子再也不想见到奶酪口味的多力多滋了。他走进卧室，拿起电话机听筒。他已经拨了梅根电话号码的前四位，这才想到自己不应该去联系她。

“真是该死，”他喃喃道，“这太蠢了。我应该做什么呢？在这里待到生锈吗？”

年长的他自己想让他做的正是这个。年长的他自己给他留下足够的钱就是为了让他做这个。但如果他连花钱的地方都找不到，钱又有什么用呢？在连续两天注视着墙壁——还有电视机以及笔记本电脑的屏幕——之后，他对年长的他自己的感情——如果曾经有过的话——就像在特别可怕的一天的道琼斯指数一样暴跌。在此之前，他从来都不理解为什么有人会认为金钱买不来幸福。现在也许他理解了。

他想要和他的女朋友说话。该死，他想要和他的女朋友上床。四十岁的他告诉他这两件事他都不能做。四十岁的他，这个该死的，很可能正在做这两件事。与其他像他这个年纪的人一样，贾斯汀也没办法很好地处理挫败感这种情绪。他越是欲火中烧，情绪的控制力也就越差。

如果他不能和梅根说话，他肯定可以和年长的他自己说话。他拨了自己公寓的电话号码，那种感觉很好笑。他从来没有拨过这个号码。为什么要拨呢？如果他不在家，谁会去接电话呢？破门而入的窃贼吗？

但现在确实会有人接电话。而且，在铃声响了三次之后，那人确实接了。“喂？”四十岁的他的声音听起来像是在水下说话一样。

“嘿，”贾斯汀欢快地说，“情况怎么样了？”

“好得很。”在停顿了许久之后，年长的他自己回答道。他的声音听起来不怎么好；贾斯汀觉得那是一种只有劳累过度之后连汗都没擦就睡觉的人才会发出的声音。他又停顿了一下。四十岁的他试着解释：“或者至少在你打来电话之前是这样。我正睡觉呢。”

“现在还在睡？”贾斯汀不敢相信地大声说道。他看了看自己的手表：两点半。他自从三岁不再午睡之后就从没在下午两点半睡过觉。“我这个时候打电话就是因为觉得你肯定没在睡觉。”

“别介意，”年长的他自己又打了个哈欠，当他继续说话的时候，声音不那么模糊了，“没错，情况挺不错。我们昨晚去了探针俱乐部，然后——”

“你们真去了？”贾斯汀打断了他的话。他不喜欢这话语中透露出来的信息：他被困在这个悲惨的地方，而四十岁的他则在他最喜欢的俱乐部里欢度美好时光。不，他一点都不喜欢这个。“你们还做了什么？”

“那个深夜俱乐部。”年长的他自己回答道，“有人带了传单过来，所以我就知道了那地方该怎么去。”

是啊，你早就忘了对不对，你这该死的混球儿？贾斯汀大声说道：“你可真幸运。你们还做了什么？”他可以想象得出梅根在年长的他自己的怀抱里。是的，他现在能想象得出了。他有足够的时间去尝试。多加练习，技术便会更高超，真是该死。他现在开始憎恨他想象出的那一幕了。

“和你想的差不多。”四十岁的他回答道。老天，他听起来真是欠揍。“我就是你，记住了。你会做什么呢？”贾斯汀叹了口气。他当然知道他会做什么。但他没有做。他被孤孤单单地留在这里——这样年长的他自己才能够做本应是他在做的事。他恼火地深吸了一口气，准备告诉四十岁的他，自己有多么气愤。但在他说出口之前，年长的他自己继续说道：“还有，在我送她回家的时候，我告诉她说我爱她。”

“老天！”贾斯汀大声说道，他一下子就忘记了自己本来要说什么，“你为什么要那样做？”

“那是真的，不是吗？”年长的他自己问道。

“看在老天的分儿上，就算是真的，也不代表你一定要说出来呀。”贾斯汀回答。他不敢置信地摇着头，虽然年长的他自己无法看到。他的父母在以前的某个时期一定也说过他们是相爱的，但最后发生了什么？“等你离开之后我该怎么办呢？”

“和她结婚，蠢货，”四十岁的他用轻松的语气说，要是事情那么简单就好了，“幸福地生活下去，这样我也能一直幸福地生活下去。你觉得我回来这里是为了什么？”

“为了享受一段欢乐时光，老兄。跟我没关系。”贾斯汀怒吼道，“我告诉你，我感觉很不好。”他又打了个嗝。这不奇怪——搬到这个地方以来他喝了多少可乐？太多了。这个嗝的气味就像放臭了的奶酪。

年长的他自己同样深吸了一口气，说道：“听着，冷静一下，好吗？我干得很不错。”

这只会让贾斯汀更生气：“那是当然。你肯定干得不错。那我呢？”

“你很好。冷静。你在休假。”四十岁的他回答道。如果说他并不是什么都知道，至少他不知道自己什么都不知道。“继续休息，放松，随意花我的钱。那些钱就是给你花的。”

当年长的他自己提到钱的时候，贾斯汀就忘了自己有多么恼火，至少暂时如此。“你是从哪儿弄到这么多钱的，”他问道，“难道你抢了银行？”

“现在的钱比以后的钱值钱得多，”年长的他自己告诉他，“通货膨胀。去找点乐子吧，只是别太张扬了，好吗？”

这又让贾斯汀回到了原地。年长的他自己一直在试着把他赶走，而他可不想就这样接受。“你是说，让我离你远一点？”

“简单地说，是的。”四十岁的他听起来也不想多跟贾斯汀纠缠。

“而你却和梅根在一起。”不，现在贾斯汀完全可以在他的脑海里清晰地看到那些图像，比他在网上能下载的任何图片都还要下流。他叹了口气，试着赶走它们。“我不知道，老兄。”

“这是为了你，”四十岁的他说，“这是为了她，也是为了你。”

该死的，这就是王牌了。如果现在的贾斯汀注定要和梅根分开，除了让未来的他自己把事情纠正过来，他根本想不到别的办法。他讨厌这个办法。在这个可悲的公寓里过的每一分钟都让他更加讨厌这个办法。但他就是没法儿不去使用它。结了婚，然后又离婚？那比没结婚更糟糕。“是的。”说完，他挂了电话。

在这个可悲的公寓中度过的每一分钟……从那时候开始，他就尽可能减少待在公寓的时间。这比盯着电视机、笔记本电脑屏幕，以及更多时候盯着四面墙要好多了。当他出门去做些事情的时候，他就不太会想起四十岁的他和梅根。

如果他可以去他真正喜欢的地方效果肯定会更好，例如本地的商场、电影院、咖啡店和餐馆，那些都是他常和梅根一起去的地方。但他不敢去那些地方。他无法想象如果他看到了梅根和年长的他自己在一起他该怎么做。而且四十岁的他又会怎么做呢？梅根会怎么做呢？这些问题太可怕了，他不想找到它们的答案。

所以，他选择去一些他可以确定绝不会遇到梅根或是其他他认识的人的地方。他在幽谷拱廊商场消磨了一个下午。他在托伦斯的德尔·阿莫购物中心消磨了整整一天，据说那里是美国购物中心这一边最大的一座商场。当他从商场的一头走到另一头的时候，他就相信了所有的宣传言论。一天的时间他也只是逛了一小部分他感兴趣的店面。

他在商场里买了些比萨，在所有的商店关门之后，他还留在那里看了场电影。事实证明这是个错误。独自一人坐在一家电影院里是他做过的最孤独的一件事情，比独自一人待在家里看录像机放出来的电影还要糟糕得多。其他所有人看起来都和自己的伴侣在一起，过得非常开心，他却不是这样。

而且他很确定梅根会喜欢这部电影。她看到这个男明星就会湿，他恰好可以借此机会调戏她一番。而她则会告诉他说，他去看电影就是为了看特效——而且它们真的很特别。随后他们会回到他的公寓，贪婪而又愚蠢地索求着彼此。

他返回公寓——尽管不是他的公寓。他沿着圣迭戈高速公路开了很长一段路，即使时间已经是晚上十一点以后，这条路上的车还是很多。等他到了之后，他连续打了两次手枪。这和真枪实战不一样——实际上是差得很远——但这让他能够睡得着。

第二天早上，他把车开上托潘加峡谷林荫道，在祖马海滩待了一整天。这地方肯定也是和梅根一起来更有趣，但自己来起码也不那么糟糕：什么事情都不做，只是躺在那里打量女孩子，并给自己好好地涂上防晒霜。这让他得以不那么不开心地度过了又一天。

但是，尽管涂了足够多的防晒霜，回家后他发现自己还是被晒伤了。他的皮肤过于白皙，恐怕即使是月光也足以把他晒伤。伤处热热的，很不舒服，让他无法睡觉。最终他不再试着让自己入睡了。他穿上短裤和T恤衫，走到起居室看电视。这个实验也没持续多久：电视里除了纯粹的垃圾什么都没有。大约二十分钟之后，他厌恶地关掉了电视。

“现在怎么办？”他喃喃道。他还是没有睡意。他走进卧室，拿起他的车钥匙。他毕竟是个在洛杉矶长大的孩子：如果你有疑问，就赶快上车。

开着车兜风，音响里播放着果浆乐队的一盒磁带，这让贾斯汀暂时感觉好了一些。但他并不仅仅是在兜着风。他的手和脚比他的意识更快地找到了方向。当他的意识反应过来的时候，他惊奇地发现自己正驾车开往他自己的公寓楼。

如果他把车停在阿卡普尔科和它旁边的那座楼房之间，他就可以待在它们之间的空隙里，看到他自己卧室的窗子。窗帘是拉起来的，所以他能看到的只有灯光，有时会有影子迅速地飘过。那是年长的他自己吗？是梅根吗？他们两个是否都在那里？如果他们在的话，他们又在做什么呢？好像我不知道一样。贾斯汀想道。

“我有备用钥匙，”他用随意的语气对自己说，“我可以走进去然后……”

但他并没有那么做，而是发动车子离开了。如果他真的走进去并且撞见四十岁的他和梅根，他该怎么办？他不想去做这样的尝试。

第二天，晒伤的地方还是相当疼痛，因此在公寓里待上一天也是可以接受的。然而到了第三天，他感觉好多了，这也就意味着他开始觉得必须要出门。他这次开得更远了：沿118号公路向西进入文图拉郡。锡米谷和摩尔帕克就相当于是硅谷的近郊，正如在他父母年轻的那个时代硅谷相当于是洛杉矶市区的近郊。

我可以去巴黎、布拉格或是东京，结果我现在要去锡米谷？

当他开上高速公路时，他这样想道。但事实上他去不了巴黎、布拉格或是东京，因为他没有护照。而且他也并不是真的想去那些地方。他只想按照他一直以来的生活方式去生活。他想要在硅谷过一辈子，某种程度上，这种想法与一个小镇青年，或是来自科科莫以及奥什科什的人差不多。

当然，贾斯汀肯定不会这么看待自己。在他看来，他应该是位于食物链的顶端。因此，当他按照地图的指引下了高速公路，又开了两条街来到锡米谷最大的一处购物中心时，他冷笑起来。“这根本算不上一个商场！”他大声说道。以他的标准来看确实如此：这里并没有一个有空调、可以自由漫步的大型单体建筑。如果他想要从一家商店去往另一家商店，他就需要将他柔嫩的皮肤暴露在阳光下长达两三分钟。

他几乎想要立即掉头返回自己的公寓了。不过，随着一声苦恼的叹息，他把车停在停车场，走向一间经营软件的小型夫妻店。店里卖的全是PC软件，他安装过模拟器，所以可以在苹果电脑上运行Windows软件，但他还是迅速离开了。在他的iMac上这些软件或许可以流畅运行，因为那是一台性能比较高的电脑，但在年长的他自己的笔记本电脑上它们肯定会卡顿。

附近的音像店也同样令人失望。格朗吉、金属、说唱，一些他父母曾听过的乐队——是的，这种玩意儿多的是。英伦摇滚？他找到了一张绿洲乐队的CD，被放在“O开头——其他”这一类别下面。还有什么吗？再没有了。

“伙计，这可真有趣，”他略有些恼火地说着，离开了这家音像店。他看到购物中心的另一边有一家期刊店，于是朝那边走去。尽管他这样做了，他自己也不知道这有什么益处。以他在前两家店的运气来看，他或许可以在那里找到一套完整的1988年的电脑杂志。

他身后有人叫道：“贾斯汀！”他继续向前走。他这一代的男性有许多人——只要不是叫杰森的——都叫贾斯汀。但是那个喊声又响起了，声音更大，语气也更坚定：“嘿，贾斯汀！”

也许是在叫我。他想道，并且转过身去。他脸上露出一个震惊的微笑。“琳赛！”他说。那真的是琳赛·弗莱彻在向他跑来，她凉鞋的橡胶鞋跟在人行道上摩擦。他张开双臂。他们给了对方一个大大的拥抱。

“我真不敢相信，”琳赛说，“你在这里做什么？你从没在这附近出现过，至少我从没在这附近见过你。”她说话的语气就像是一句话能证明另一句话一样。

她一直都很喜欢说话，贾斯汀想起来了。他同时也想起了她脖子侧面的那颗痣。它还在那里，就在T恤衫领口上方大概两英寸的地方。“你还好吗？”他说，“你过得怎么样？”

“我很好。”她上下打量着他，“老天，你一点都没变。”

“是啊，呃。”贾斯汀有点不安地说。他知道自己未来也不会有多大变化，而她则不知道。

“你来这儿干什么？”琳赛又问了一遍。

“随便啦。”贾斯汀回答，“买点东西，散散心。你懂的。”

“在这里吗？硅谷可比这里好得多。”她看起来有点吃惊，语气中则充满了怀念。

“是啊，呃，”他又说了一遍，他自己也已经发现了，“找点新鲜感。”

“你这是来体验贫民窟生活啊，”琳赛说，“不过既然你已经来了，那边那家卖甜甜圈的店还不错。”她指了指方向，“我是说，如果你想吃点东西并且，你知道，稍微聊聊的话。”

“当然。”贾斯汀说。正如南加州的许多甜甜圈店一样，这家店也是柬埔寨人开的：一对说话时带口音的中年夫妇带着一位说起话来与贾斯汀和琳赛没什么区别的十几岁孩子。琳赛本想买单，但是贾斯汀可不会让她请客，再说年长的他自己给他留下的钱都快把他的钱包烧出洞来了。他们买了果冻甜甜圈和大杯可乐，坐在小店里五六张桌子中的一张旁边，开始把自己弄得一脸糖粉。

“你最近在做什么呢？”琳赛一边用纸巾擦拭嘴角，一边问道。

“刚在加州大学北岭分校读完大三。”贾斯汀回答道，并且按照每一个在那里读书的学生的读法，将学校的简称CSUN读作C-sun。

“你学什么专业？”

“计算机科学。挺有意思的，而且找工作也不难——我在北岭的美国电脑找了一份暑期工。”年长的我自己在那儿很受欢迎。“你呢？”尽管慢了半拍，贾斯汀还是问道。

“我在摩尔帕克的社区大学读书，不过没有连续读，”琳赛说，“我也有一份兼职工作——照料宠物。”

“啊，很不错。”贾斯汀说，“你一直都很喜欢小动物，我还记得呢。”

她点点头。“也许我以后会全职做这份工作的。如果我能存下一些钱，我也会试着自己养一只宠物。”她喝了一口可乐，“我是不是应该打听一下你父母的近况？”

“不！”贾斯汀大声说，“老天，还是算了吧！我想想看……我妈宣布出柜了，那应该是你搬到这儿以后的事。”

“哦，上帝。”琳赛瞪大了眼睛，“那一定很有趣。”

“是啊，没错，”贾斯汀说，“如果我哪一天也‘发现了真实的自我’的话，我希望有人能马上一枪把我打死。”他把他母亲最喜欢的一句口头禅改成了诅咒。

琳赛没有询问他父亲的情况。他们开始闹离婚的时候她还住在硅谷。犹豫了一会儿之后，她还是问了：“那你怎么样呢？有没有在和哪个……女孩约会？”

这时候贾斯汀刚刚咬了一大口甜甜圈，所以无须立即回答。当他回答的时候，他尽可能用了随意的语气：“啊哈。”

“哦。”琳赛看起来有些失落，这真让人脸红。而且贾斯汀的语气大概也没有足够随意，因为她问：“你是认真的吗？”

“呃，看起来有朝那个方向发展的趋势。”贾斯汀承认道。随后，既是因为礼节，也是因为他不想去思索眼下他并没有在和梅根约会，而年长的他自己在和梅根约会这一事实，他说：“你呢？”

琳赛摇摇头。她的一绺短发飘落到她的鼻子上面——她以前在高中时是留长发的——她用手把它撩开：“现在没有。我是说，不管怎样那都不重要。我到这儿之后跟几个男孩约会过，但没遇到一个能让我想要安定下来的人。你很幸运。”

又是那种怀念的语气。她的话语听起来非常真诚。她不是那种会嫉妒他人幸福的人。贾斯汀却很难认为自己是幸运的——只要想到四十岁的他正和梅根一起欢度美好时光，他简直要发疯了。而且，要是年长的他自己不得不从2018年赶回来把事情摆平，他又能有多么幸运呢？但是琳赛当然不知道这些，也不可能知道。

他两大口下去，干掉了剩余的甜甜圈：“我该走了，等会儿还要上班呢。”他几乎能感觉到自己的鼻子正在变长，但是这个谎言给了他一个离开的借口。

“好的。”琳赛也站了起来，“见到你真的很高兴。知道你过得这么好，我很为你开心。”她的话听起来依然非常真诚。是的，这个女孩心里没有一丝恶意。她又拥抱了他一下，只是这一次比他们刚刚见面时多了一些疏远。“听着，如果你想聊天儿或者别的什么，你可以查到我的号码。”她扮了个鬼脸，“真希望自己没有在查号台登记，但我已经登了。你想象不出我接到了多少推销电话。”

“而且还总是在晚餐时间，”贾斯汀说，她点了点头，“应该有人对这种情况做些什么。”他不知道自己说的“有人”是谁，也不知道他们能做些什么，但这不能阻止他的抱怨。他走向店门。“再见。”

“再见，贾斯汀。”琳赛说，但是她的语速更慢，明显透露出在他们出了店门之后她不会跟他一起走。他走向他的汽车。琳赛则走向他已经确认过货品缺乏的那家音像店。他回头看了她一眼，她正看着他。他们都露出微笑并向对方挥手。贾斯汀拿出钥匙，打开车门钻了进去。琳赛则进了音像店。贾斯汀开车返回硅谷。由于某种他无法真正思考出来的原因，他今天的感觉不像往日那么糟糕。

此后的一段时间里，他感觉还不错，甚至可以算是挺好的。那种迫切地想要打电话给年长的他自己或是梅根以了解事情发展情况的冲动再没出现过。当然，这一现象的根本原因是他发现这个世界上还有其他人在关心着自己——原本他其实已经非常怀疑了。但琳赛·弗莱彻关心他。贾斯汀并没有这样想——实际上他的意识层面可以说根本没有想过这个问题——但情况就是如此。

因此，在随后的十天里，他找到了一些有意义的事情和有趣的地方，使得自己看起来并不完全是在消磨时间。他去了谢尔曼-奥克斯广场，这里原本是个好去处，却由于1994年大地震而变成了类似鬼城的地方。他去了圣迭戈高速公路另一头新建的盖蒂博物馆，鉴于那里停车困难，他打了一辆出租车前往——随意花销我的钱，他想道。他在卡诺加附近的德文郡找到了一家很不错的日本料理，名字叫“小美野家”。等到四十岁的他滚回2018年之后他可以带梅根来这里。

“超弦。”在不属于他的公寓里，贾斯汀喃喃自语道。他的理论物理学得并不怎么样；除了这个名字，他对超弦没什么了解。他希望自己了解更多。该死，年长的他自己就了解很多。在为大四这一年做计划的时候显然应该对此多加考虑。

不过没过多久，他就开始捣鼓一些显然更为急迫的事情。他的良好情绪没能持续太久，至少在他没理解他为什么会有良好情绪的根本原因时不行。“帆船运动员”公寓的这个房间再一次让他觉得这是一间牢房。就连出门游逛也没有什么乐趣了。每一分钟都像是在从他的手和膝盖上爬过。

贾斯汀想打电话给年长的他自己发牢骚——实际上他考虑了足足一秒半。然后他苦笑起来。他知道年长的他自己会说什么。继续忍受。他自己都可以这样告诉自己从而省下电话费。那倒还不算是“滚开去死”，但也和政府辞令差不多了。

另一方面，他也并不真的想要与四十岁的他说话。他想要和梅根说话。年长的他自己给他说了各种各样的理由，告诉他那不是个好主意。贾斯汀只有一个理由认为那是个好主意：要是再不给梅根打电话，他就要疯了。最终，这个理由压过了年长的他自己所说的所有理由。

当他拨出她的号码时，贾斯汀感觉自己就像刚刚完成了一次越狱。是她父亲接的电话。“您好，特里库皮斯先生，”贾斯汀快活地说，“请问能让梅根听电话吗？”

梅根的父亲没有说“当然”“稍等”或是任何这一类的话，反而回答道：“嗯，我不知道，贾斯汀。我去问问她是不是想和你说话。”

我去问问她是不是想和你说话？贾斯汀想道。这是怎么回事？但他没法儿开口询问，因为听筒里传来一阵噪声，这表示特里库皮斯先生已经将他那边的话筒放在了桌上。贾斯汀能做的只有等待。

等待的时间似乎长得不可思议，但实际上绝不会超过半分钟。梅根说：“喂？”贾斯汀不需要第二个字就能听得出她很不高兴。

听到她的声音却让他陷入狂喜。“嘿！”他高兴地说，“你好吗？”

又一阵沉默。梅根非常谨慎地说：“贾斯汀，我昨晚没告诉过你暂时不要给我打电话吗？我没有和你说过吗？”

他知道这是怎么回事。这说明年长的他自己并不像他自己以为的那么聪明。从现在的情况来看，这还说明他必须排除四十岁的他给他们的关系带来的不良影响。他怀疑自己是否能做到。他和梅根并没有激烈对抗的经历，因此他也不确定该怎么处理这样的情况。

装傻似乎是个好主意。“哒，”他说，这是90年代末期青年们常用的代表傻瓜的噪声，“无心之言。”这不仅仅是一个道歉，它也是绿洲乐队一首歌的名字，梅根很喜欢。

“你还真是无心啊。”她说，但语气中已经不再有那种坚硬而锋锐的存在——或许是这样，也或许那是贾斯汀自己心中的想法。但她不准备让他轻易过关，她继续道：“你知道电话另一头的你有多遥远吗？有概念吗？”

“绝对可能。”他回答道。又是绿洲乐队一张专辑的名字，把他拉回水平线上。

贾斯汀不确定梅根注意到了他第一次用的歌名，但这一次，他确定她意识到了，因为他听到她“哼”了一声。“你现在又变得有趣了，”她说，那语气就好像还想要保持生气到发狂的状态，“你昨晚看完电影的时候很没趣，相信我，那是真的。”

哪部电影？贾斯汀想道。但他不能问，因为他应该知道。他甚至不能浪费时间去咒骂年长的他自己，他需要集中精力思考怎么取悦梅根，让她恢复好心情。“没有魅力的男人，那就是我。”他说。那不仅仅是他——那也是模糊乐队近期一张专辑里的主打歌。

“贾斯汀……”现在，梅根正极力压抑她的笑意，“我该拿你怎么办？”

“勇往直前，我的传奇女朋友，”贾斯汀说，一首“绿洲”的歌，另一首则来自“果浆”，“我就是你爱情的扼杀者。注意。”两首“模糊”的。他不知道自己还能坚持多久，但至少现在他很享受这个。

听了这话，梅根终于放弃了抵抗，咯咯笑起来。“好吧，”她说，“好吧。我本来不觉得你能让我忘了昨晚的事，但你做到了。你是怎么做到的？”

“只有舌头会说，”贾斯汀严肃地回答道，“创造奇迹。”梅根再一次笑了起来。这些都是垃圾罐乐队的歌名，她当然都记住了，而且整个圣费尔南多谷恐怕不会有超过三个人能做到。

“我会很快与你见面的，贾斯汀。”她说，挂了电话。

但她将会见到的不是他，该死。她见到的会是年长的他自己。贾斯汀开始拨他原来那间公寓的电话号码，打算告诉四十岁的他自己现在对他的想法，但是又停了下来。他看不出这有什么好处。他还没准备好告诉年长的他自己滚出他的房间，而要是不这么做，事情就不会有任何变化。我会等等，他想道，再等一阵。

他不需要等太久。二十分钟之后，电话响了起来。他以为是梅根打来的，连忙从厨房走进卧室。但当他拿起电话时，他已经记起来梅根并不知道这里的号码。不过他已经说出来了：“喂？”

“哦，太好了。你回家了。”年长的他自己听起来对于贾斯汀没有走到一辆行驶中的卡车前面而略感遗憾。

“是你啊。”贾斯汀回答道，仍然指望着电话是梅根打来的。朝着四十岁的他大吼并且赶走他突然间变得更加有吸引力了。他继续道：“不，你才回家了，而我则成了一个孤魂野鬼。”他环视着狭窄的卧室，又一次感到自己像是被陷阱捕获的动物。

年长的他自己进入了独裁者模式：“我难道没有告诉过你吗？我在这里的时候你最好不要频繁出现。该死的，你最好听我的话。刚才梅根打来电话的时候我不得不装作知道她在说什么。”

“她也是我的女朋友，”贾斯汀说，“她首先是我的女朋友，你知道的。我有权利和她说话。”正如在荒郊野外的锡米谷和琳赛·弗莱彻聊天儿时一样，这让他感觉到自己是活着的。

但是四十岁的他不想听这些。也许他并不是一个独裁者，也许他只是一个在与小孩子说话的成年人。无论如何，他听起来就像是一个什么都知道的家伙：“假如你还想让她继续做你的女朋友，你就不要和她说话。你才是那个把一切搞砸的人，还记得吗？”

“那只是你的一面之词。”贾斯汀已经听厌了这句话，“但你猜怎么着？我不确定是否该继续相信你。我给梅根打电话的时候，她似乎对我相当恼火——我是说，对你相当恼火。所以，看起来你也没有解决问题的答案。”

“没有人能拥有所有的答案，”年长的他自己听起来就像是真的相信这句话一样，贾斯汀却不信。正如《X档案》那样，他确信真相是存在的，问题只在于找到它。随后年长的他自己继续火上浇油：“如果你觉得你的答案比我的更多，你就是最大的蠢货。”

这算是给骆驼压上了最后一根稻草。贾斯汀想要快速转过头看看自己的耳朵有没有在往外冒烟。“我建议你和我说话的时候小心一点，”他的每一个字都咬得很重，“很多时候我仍然觉得你的一切计划都是伪造的。如果我确信这一点，我就能破坏你的计划。你百分之百清楚我能做到。”

如果这都不能把四十岁的他吓出屎来，贾斯汀就不知道怎样才能做到了。但即使年长的他自己真的害怕了，他也没有表现出来，真是该死。相反，他像是一头骡子同时踢出两条后腿一样反击：“好啊，你去破坏好了。你去毁掉你自己的生活好了。继续这样做下去，你就一定可以做到。”

而这句话把贾斯汀自己的屎吓出来了。四十岁的他一定知道这能奏效。他只有这一样武器，它却是一颗核弹。贾斯汀试着掩饰：“听起来你现在的生活已经够糟糕了，我还有什么可失去的呢？”

也许这一次他真的让四十岁的他明白了什么，因为年长的他自己也难得地不再打击他，而是试图解释：“我曾有过美好的经历，但我失去了它。这足以让任何人的生活被完全毁掉。如果你现在破坏了我的计划，你就连这段美好的经历都无法拥有了。”他又开始扔出核弹。“你想要这样？那就继续把你的鼻子伸到它不应该出现的地方吧。你到底还想不想和梅根共度一生？”

这就没办法了。贾斯汀确实想。那是整个世界上他最想做的一件事，而他无法允许自己失去这个机会。假如四十岁的他是在夸大事实，他也仍然没有办法。“好吧，”贾斯汀说，尽管实际上他感觉并不好，“我会躲起来的——但只是暂时。”

他挂上了电话。然后他又打了一次手枪。这让他感觉不错，但远远谈不上好。

接下来的几天里，他租了《泰坦尼克号》的影碟，并且反复看了好几遍，这显然让他得以走出周期。他不是为了看浪漫的爱情。老天，不是。杰克死了。他只是希望自己能够永永远远地和梅根在一起，虽然他完全忍受不了席琳·迪翁的声音。

他着迷地看着那艘巨大的邮轮撞到冰山之后缓缓沉没的情景。这里是他的公寓，但又不是他的，远离他的生命循环，他觉得自己也在缓缓沉没。

遇见琳赛·弗莱彻，和她一起吃着果冻甜甜圈聊天儿，那让他感觉到自己在这个世界上并不是那么孤独。他实际上更为关心的是梅根，但仅仅和她在电话里交谈并不能满足他的欲望。打个比方，在电话里交谈就像看着一张美食照片——很不错，是的，但不真实。

另一方面，他有些后悔允许四十岁的他来接手。也许如果他没有这样做的话，他快乐的时光还会更长一些。他愿意接受年长的他自己以及这一切疯狂事情的主要原因——唯一原因——就是他无法接受失去梅根，无法接受经历离婚的过程。如果年长的他自己现在能够解决这些问题，让这一切都不会发生，那很棒。

但如果年长的他自己在与梅根吵架，在让她对他发火……那贾斯汀该怎么办？他已经扭转过一次局面了，这让他很想要快一点返回场景中，像一位浑身穿着闪亮盔甲的骑士那样将美丽的少女拯救出来。但他真的能拯救她吗？也许他回去的话只会把事情搞砸，就像年长的他自己说的那样。

再一次思考之后，他做出了妥协——或者说，换了个角度去看问题，他找到了一个去做他无论如何都想要做的事情的理由。我给梅根打个电话，贾斯汀想道，上一次我这么做的时候算是做了件好事。也许这一次我还能再做到。然后我会给年长的我自己说一下我们聊了什么，这样他就不会被抓到了。

人是理性的动物。意思是，人能把自己做的事情合理化。

当贾斯汀开始拨号的时候，他再一次感觉到自己是活着的。铃声响了两次，有人接起了电话。“喂？”听到梅根的声音，他露出大大的微笑。同时他的下体也硬了起来。

“嘿！”他用她最喜欢的打招呼方式来回应。

从电话另一头传来的只有长达十五秒的沉默。随后，梅根说：“贾斯汀，这实在是太过分了，我是说实在不能再过分了。我两小时之前刚告诉过你我不想再见你了，不想再和你说话了，我不想再和你有任何接触了，难道不是吗？”

“但是——”贾斯汀听到了这些字词，但他一时间难以理解它们的含义。

而梅根也没有给他更多的机会。她继续道：“我不是告诉过你了吗？如果我改变了主意会打电话给你的。我不想再和你通话了，贾斯汀，我是说真的。”她听起来非常愤怒，超级愤怒。

“等一下，”贾斯汀狂乱地说，“你到底——？”

他本来是要说，你到底在说什么？但他没有机会了。梅根再一次打断了他：“你又要谈性生活的事？我早告诉你了，我不在乎那有多好。我不在乎现在比两周前好得多。我不希望你像对待十二岁小孩那样对待我，那才是我在乎的。现在给我滚出我的生活，该死的。再见！”电话被用力地挂断。

就像一个震惊的人那样——他实际上也是——贾斯汀也慢慢地挂上了电话。我不在乎现在比两周前好得多？或许在以后的某天，他有时间仔细思索的话，那将会成为一种折磨，但现在它只是总体上的灾难的一部分。

“我该怎么办？”他问道，就像空空如也的卧室能回答他一样。他想要做的其实是再次打电话给梅根并且向她解释，但这不会有作用。实际上如果他能在她挂电话之前说出两个词，那就得算是奇迹了。

“电子邮件！”他大声说道，跑向他的笔记本电脑。他写好了邮件然后发送。不到一分钟，邮件就被退了回来，上面的黑体字“致命错误”表示她已经拒收了从他的邮箱地址发来的一切邮件。“老天！”他恼火地喊道，“我被拉入黑名单了！”这不仅仅是伤害，更是侮辱，而这一切完全不是他犯的错。

但他知道是谁犯下了这不可饶恕的错误。恼火很快就变成了熊熊燃烧的怒火。

铃声响了四次，年长的他自己才接起了电话。“喂？”他听起来就好像是喝醉了。

贾斯汀根本不关心他听起来怎么样。“你这个婊子养的，”他咆哮道，“你这个该死的假装自己什么都知道的蠢货！”

“我很抱歉，”四十岁的他说，这是眼下世界上最没用的词，“我试着……”

“我刚才试着给梅根打电话，”贾斯汀打断了年长的他自己，就像梅根打断他那样，“她说她不想和我说话。她说她永远都不想和我说话了。她说她已经告诉我她永远都不想和我说话了，所以我为什么要在她刚刚告诉我之后就又给她打电话？随后她就把电话挂断了。”他没有说电子邮件的事。不知为什么，那比电话的事更伤人，让他不想提起。

“我很抱歉，”年长的他自己又说了一遍，“我……”

“抱歉？”贾斯汀喊道。如果他的发型不是圆寸的话，他可能会揪自己的头发。“你现在知道你很抱歉了？你根本不明白什么叫抱歉，不过你很快就会知道了。我会把你的屎打出来，伙计。你毁了我的生活！你以为你能逃得掉吗，你这个……”他用力挂断电话，比梅根挂断他的电话时还要用力。

自从中学时代以来他就再没打过架，而且最后一次跟人打架还输了。这没关系。他冲出公寓，猛地关上房门。他跑下楼，钻进他的车——不，是年长的他自己的车——并且尽可能快地开往他原来的公寓，他真正的公寓。

车程大概只用了十到十五分钟。他到达的时候仍然愤怒得快要发出光来。他转动安全门的钥匙，开进阿卡普尔科的停车场。他自己的车，也就是四十岁的他最近在开的那辆，仍然停在车位上。

“你以为我是在开玩笑吗，你个杂种？”贾斯汀露出一个残忍的笑容，“我给你见识见识是谁在开玩笑，混球儿。”

在街上找空车位又花了一分钟时间（作为一个南加州人，贾斯汀从没动过去用停车场上其他空车位的脑筋，因为那些不是他的车位）。他跑进大堂，打开安全门，向着他自己的房间冲锋。

嘀嗒！这是防盗锁。嘀嗒！这是门锁。门打开了。贾斯汀进了房间并且用力摔上门。“好啦，你这混蛋，准备好挨揍了吗？”他咆哮道。

没有人回答。贾斯汀冲进卧室。这里和前厅以及厨房一样，根本没有人——除了他自己。他检查了浴室。他检查了衣柜。他检查了床下。很快他就确定自己是这个套房中唯一的人。

但是年长的他自己并没有把车开走。“他不会走远的。”贾斯汀喃喃自语道。正如任何一个南加州人一样，他认为一个人如果没有车的话就什么都做不成。贾斯汀挠了挠头。四十岁的他真的在逃命吗？难道他准备叫出租车，还是乘坐公共交通？似乎都没什么道理。

但是，卧室中的那把椅子离书桌非常远。坐在这个地方够不着桌上的iMac。但如果是用笔记本电脑的话就没问题。一台来自2018年的笔记本电脑能做什么？贾斯汀不知道，但只要想想这个念头他就禁不住要流口水了。

年长的他自己说过，从那个时候回到现在靠的是良好的编程技巧。如果他有一台那样的电脑，如果他的硬盘上有那个程序，他是否可以反其道而行之，直接回到他原来所在的那个时代呢？

“我怎么知道？”贾斯汀对着空无一人的房间说。但这间公寓确实是没有其他人的。也许年长的他自己真的逃回到他无法追赶的十九年之后了。

或者，也许他能追上去？年长的他自己回到这个年代并且……毁了我的生活，贾斯汀想道。但也正因如此，他现在知道了一些他以前不知道的信息。他知道将超弦和编程技巧结合起来，就能回溯时光。假设四十岁的他没有回到这个年代来把事情搞乱，他就算是过一百万年也没法儿把这两样东西联系起来，或者至少在十九年内应该是不可能。

而且他确定无疑地知道这是能够成功的。预先知道了结果，就等于已经赢了一半，甚至可能是一多半。他绝不会失望。无论情况看起来有多么惨淡，他绝不会因为感到没有可能成功而放弃。

而且……他的脸上慢慢露出了笑容。他现在有了很大一笔钱，也就是年长的他自己带回来并且没能带走的现金。这段时间他并没有花掉多少。如果他做一些投资并且能够成功的话，他就能保证在自己人到中年时成为前沿人物。

“通货膨胀，”他提醒自己，“要小心通货膨胀。”

四十岁的他曾经说过，他的这笔现金在2018年远没有在现在这么值钱。不管他把资金投向哪一方面，他都需要保证爬升的物价不会吞没利润中的大部分。

不过他现在需要马上做的事情是拿到那些现金，它现在仍然在另一间公寓的抽屉里。在那之后，他得想办法把这些现金存进自己的银行账户，同时避免自己被当作毒贩或是洗钱者而遭逮捕。你每次往银行里存的钱不能太多，否则银行就必须向FBI报告。他知道这个，但他不知道具体的上限是多少。我会在网上查询的。他想道，之后暂时排除了这个想法。

当他开车前往另一间公寓时，他想到了另外一件事：我可以把这辆车卖了，换来更多的钱。

当然，这一切的前提是年长的他自己已经不再逗留于1999年。贾斯汀并不确定他是否真的回去了。如果年长的他自己真的还留在20世纪，贾斯汀仍然想好好地揍他一顿。

他往购物袋里装着二十美元、五十美元和一百美元的钞票，觉得自己简直像抢银行的匪徒。这时他想道：我可以退掉这间公寓，拿到年长的我自己付过的押金——或者至少是其中的一部分。尽管他从抽屉里拿出了一捆捆现钞，但现在每一美元都显得更加重要了。

他相当紧张地把现金拿到楼下的车里，并且设法避免了遭抢劫。在前往阿卡普尔科的路上，他觉得自己开车从来没这么小心过。他也从来没这么频繁地看过后视镜。“现在我可不想被追尾。老天，不要啊。”

当他把车停在公寓门前时，一个肮脏的想法击中了他。如果他只是暂时离开几分钟，现在又回到我的房间里，那怎么办？给年长的他自己一拳似乎仍然是个好主意。

但是公寓里空无一人。贾斯汀放松地叹了口气，开始把一捆捆现金放在起居室通往卧室的走廊上方的小柜子里。然后他把两个盘子放在门边上。以后他肯定要把锁换掉，但现在如果年长的他自己仍然在附近并且随时可能进来的话，这至少能让他有所警觉。

“还得从另一间公寓把我所有的物品都搬回来。”他说。但现在这不是最紧要的。

他迅速在公寓里查找了一下年长的他自己可能会留下的东西。如果能找到一台来自2018年的笔记本电脑——假设年长的他自己确实带来了一台的话——那可就相当于中了大奖了。他没能找到。但他确实找到了一家哪怕是用八抬大轿抬着他也不会光顾的银行开出的存折，当他打开存折时，他的眼珠子都快从眼眶里掉出来了：上面的钱数跟他用那些袋子装回来放在柜子里的现金差不多。

而且这也是我的了，他头昏脑涨地想道，如果他走了，那就是我的了。我和他一样完全可以证明我就是贾斯汀·克洛斯特。我连我老妈的婚前姓都知道。

在那一瞬——因为一个人在同一瞬只能想一件事——他甚至对年长的他自己有些感激了。一个二十一岁的年轻人，有着六位数的银行存款和一个完美的计划……还有什么是他做不到的？

我不能拥有梅根。他的好心情一下子熄灭了。金钱当然很重要，但比起女朋友呢？不管年长的他自己在这里做了什么，他算是彻底搞砸了。而且他还说过他在那之后再也没遇到过一个能让他有像梅根给我的那种感觉的女人。

也许我能再重新得到她，贾斯汀想道，也许再过两个星期，也许在学校开学之后我能与她见面。总会有机会的。

他把这个想法推到一边。眼下他什么都做不了。

四十岁的他该为此负责。贾斯汀的怒火再次开始燃烧。

而当他打开冰箱时心情也没有变得更好。冰箱里装满了他即使想吃也不会烹饪的东西：比他第一次到达年长的他自己租下的另一间公寓时在冰箱里发现的东西还要糟糕。这些生姜和海鲜酱是用来干什么的？他不知道，而且也没兴趣学。但他随后就笑了起来。他有很多钱，所以可以在外面吃饭，老天。

他真的这么做了。在硅谷的这一方向，“扬州餐厅”正是最高档的一家中餐馆。他吃了宫保鸡丁、辣椒炒虾，又点了一杯青岛啤酒浇灭辣椒在口中的灼烧感。当他回到公寓时，没有迹象表明年长的他自己曾经回来过。

贾斯汀给另一间公寓打了个电话。铃声不停地响着，但是没有人接。一分多钟之后，他点点头挂上了电话。年长的他自己也不在那边。贾斯汀愈来愈确信他已经回到2018年了。

“他本来就不应该回来，”贾斯汀说，“也许梅根和我可以渡过难关呢？该死——就算不行，至少和他一样，我能拥有那些美好的回忆。可现在我有什么？什么都没有。”

在上床睡觉之前，他把床单全都换了。他根本不想知道在那些他扔到脏衣篮的床单上曾经发生过什么。

第二天早上贾斯汀醒得很晚，这让他有点恼火。他今天有很多事情要做：正式退租另一间公寓，销掉年长的他自己开设的银行户头并把钱转到自己的账户上，卖掉另一辆丰田车并把钱同样转到自己的银行账户上。他刚要出门，电话响了。

“老天！”说着，他慌忙回到卧室里。也许那是年长的他自己。那会打乱他所有的计划。或者，也许那是梅根。那样就一切都完美了。“喂？”

不是四十岁的他，也不是梅根，该死。打来电话的是他在美国电脑的上司，而且他好像非常生气。“你在哪儿呢，克洛斯特？”他喊道，“那家图片设计公司今天上午就会来预订他们的苹果电脑，而且他们不打算和你之外的人打交道。”他低声说了些类似“被苹果洗脑的家伙”之类的话，又开始吼叫，“你还不来上班待在家里干什么！”

贾斯汀已经彻底忘了自己在美国电脑的工作。看来年长的他自己在这方面做得不错。有了这么多钱，他本想告诉他的上司说自己不干了，但他没这么做。那会让他的简历显得不大好看。他给出了一个他能想到的最好的借口：“我昨晚肯定忘记上闹钟了。我马上到。”

上司的咆哮差点儿让他又改了主意：“如果他们到了你还没到的话，你就被解雇了！”

他还是比那些顾客先到了，并且赶在图片设计师们结队走进来之前重新了解了一下事情的经过。等到他们离开的时候，这批顾客总共买下了价值约五万美元的电脑和外设，而他的上司也表现得异常人性化。这位上司甚至还带他去一家墨西哥餐馆吃了午餐——尽管这里的味道没有塞拉斯那么好，但他最近肯定不会想去塞拉斯了——而且就连他点了一杯玛格丽特，用它送下玉米卷饼、米饭和油炸豆子的时候，他的上司也都没有表示反对。

午餐过后，他开始为一台对外展示的iMac样品升级系统软件，却听到身后传来脚步声。他转过身来想看看是谁——位于美国电脑卖场一角的苹果迷你店客流量并不像他想象的那么多。“琳赛！”他大声说道，“你怎么来了？”

“呃，你和我说过你在这儿工作。”她看起来有点紧张，“我只是来打个招呼的。嘿！”她小小地向他挥了挥手，继续道，“我不会给你带来什么麻烦的。我知道你在跟一个女孩约会。”她的站姿就好像贾斯汀随时会对她大吼，而她也准备好了逃跑一样。

但现在贾斯汀可不想那么做。“曾经是这样没错，”他注意到当他使用了过去时态时，琳赛的眼睛睁大了，“但我们刚刚分手了。有人来了个第三者插足，我想你应该能猜到。”

“哦，老天！”琳赛大声说道，随后又皱起眉头，“我希望你不是在说我。她不会是因为你去锡米谷见到了我而生气了吧？那也太恐怖了。”

“不，不，不，”贾斯汀打消了她的疑虑，“和你一点关系都没有。插足的是另一个男的，一个老男人。”至少前一句和后一句都是真话。中间那句呢？他也不确定。

“那太可怕了！”琳赛说，“你肯定很难过。”她伸出一只手，拍拍他的胳膊以示安慰。

“我是很郁闷，”他承认道——用的是他这个年纪的年轻人会用的那种词，“但你能从锡米谷那么远的地方来看我，真的很好。”两个人都笑了起来，尽管贾斯汀并不是有意地在说笑话。琳赛对他露出微笑。他不是一个很能领会暗示的人，但这次他明白了。他把自己的手放在她的手上。“谁知道呢？”他说，“也许这其实没有那么糟糕。”

【注释】

[1] 原文“What's the story，morning glory ”，是下文提及的Oasis（绿洲乐队）的一张专辑名称，通常译为《晨光荣耀》。

[2] 即“真相就在那里”，原文“the truth is out there”，是美剧《X档案》中每一集都会出现的台词。

鲁布

鲍勃·莱蒙/著

张羿/译

鲍勃·莱蒙是美国科幻小说和恐怖短篇小说作家，他的名字经常出现在《奇幻与科学杂志》上。莱蒙四十五岁的时候写出了他的第一个故事。他最著名的故事《窗口》（1980年）获得了星云奖提名，并改编成由比尔·普尔曼执导并主演的电影《夜夜迷离》。莱蒙的另一个故事《如何拯救多布斯镇》原本要发表于哈兰·埃里森的文集《最后的危险影像》中，但最终出现在选集《湖中的菲斯特和其他故事》（2002年）中。本文《鲁布》于1979年首次发表在《奇幻与科学杂志》上。

或许这一切都没有发生。

真是糟糕透了。让我换一种说法：这一切都不会在那一刻发生——我相信那一刻必会到来——鲁布让我的曾祖父毫发无损地走过客厅门的那一刻。

我相信有一天，鲁布会的。我认为他必须如此。因为，如果他不这样做，那么我的存在就是不可能的。而我却确实存在。我思故我在。除此之外，我还有真实的物理存在：昨天我刮胡子的时候割伤了自己（我的手明显抖了一下），我的右脚上有个水疱，破旧的衣服覆盖着一个呼吸的身体。

不过，从官方或法律的角度来看，我并不存在。县和州都没有我的出生记录（也没有我父亲的出生记录。然而，我祖母的出生是有记录的）。劳伦斯维尔中学和普林斯顿大学都没有我的出勤和毕业记录。即使是美国陆军，那个不知疲倦的记录制造者和保管者，也没有任何文件承认我三年的兵役。而且，一个悲哀的事实是：这个世界上似乎没有人知道或记得我，无论是来自预科学校的朋友，还是大学同学或同事，抑或是老家的乡亲。我对自己二十五年生活的精确和详细的回忆，时时处处都被公共和私人的记录以及周围世界的每一个现实认定是假的。

然而，我是真实的，我是一个活生生的、呼吸着的、有思想的人，就像在我身边的任何一个堕落的人一样实实在在且有感知能力。当我偷偷游逛在我破败的故乡的时候，我不停地思考自己不真实的存在，思考这个世界和我自己之间的相似和差异之处，思考我对于自身处境的解释。我已经找到了解释，也随之找到了一些希望。我只能等待着，观察着鲁布。

确实，我的解释的某些部分或许在某种程度上是凭空臆测（如果你喜欢的话）。然而，它们是前后连贯的。直到1905年8月的某一天，这个世界和我的世界是一样的。因此，我的解释便是基于简单的、无可争辩的事实。那一天，分歧出现了，而原因就在于鲁布。我花了一些时间才弄明白。

我的目的就是要把鲁布确定为罪犯，就是这样。我很快就完成了其余的事情，解释了这座城镇的存在。它位于我出生的城镇所在的地方，与之拥有相同的名字，还有直到某一时间点相同的历史。它的街道和建筑物与我的城镇的老城区别无二致：破败不堪，全部处于肮脏废弃的状态；建筑物空空如也，门窗封闭，荒芜的街道满是垃圾，野草放肆地生长在烧毁或倒塌的建筑物废墟周围。这是一个令人沮丧和压抑的地方，与我所熟悉的城镇的自信喧嚣和光彩照人形成了最悲惨、最令人颓丧的对比。

我自己的情况也大不相同。在我出生的城镇，我是继承人，年轻的主人，玩着无比溺爱我的祖母给我买的昂贵玩具——一辆法拉利、一群打马球骑的小马。而在这里，我在一家酒吧当帮工；准确地讲，叫“大礼帽烧烤酒吧”。这是无名者可以找到的唯一的工作。（他们叫我汤姆·帕金斯。我不知道他们从哪里听来的这个名字。在我还开口说话的时候，我曾要求他们叫我的真名，但这个请求总会招来一阵大笑，于是我便放弃了。）我是这里少数工作的人之一，镇上大部分人都是靠福利生活的，但这需要我证明自己存在。讽刺的是，他们自愿让我以汤姆·帕金斯的名义列入福利名单，我拒绝了这个提议。这又招来了一阵大笑。

日复一日，当我清理着痰盂（实际上是三磅的咖啡罐）、拖着肮脏的地板时，我的大脑却在飞速运转着，我运用最严密的逻辑发现了一个理论，以此解释我存在于一个我不可能存在的世界里（这发生在我从州立医院获得假释，在某种程度上顺从了自己所处的困境之后）。我的分析的初始阶段很简单：我推测，任何事件、任何地点、任何时间，都是引起后果的原因。重大的事件会产生重大的影响，并且改变历史。现在，从一开始，历史就一直是一条拥有无限多岔路口的道路，道路经过后不会永远消失，所以回头看去会看到一条通向后方的大道。但假设，从我们目前所在的这条大道上的位置来看，我们可以向后扔一个路障，回到路上的一个岔路口，迫使事件走上另一条路线。随着时间的流逝，一个接一个的岔路口来了又去，对所走的路线的回顾调查并不能表明早就错过了主干道路。这也不能说明我们现在是在绕道而行，走在一条悲伤、病态、堕落、可恶的迂回之路上。主干道路仍然存在。我认为逻辑告诉我们必须相信它仍然存在。

纯粹理性使我意识到了这一点，但是我对真相的追寻似乎开始显得毫无希望。从本质上讲，这已经变成了对罪犯的搜寻。有人设立了一段路障，把历史引到迂回曲折的道路上，把我从主干道路放逐到这条悲惨的小路上，无论他是谁，我都必须找到他，并强迫他消除他的罪恶。但是这个世界那么大，世界上的人那么多，我对他的身份没有一点模糊的线索。一个疯狂的科学家？一个军事秘密计划？

由于我不被准许离开城镇，我的问题变得更加复杂。州立医院的人已经下令，我必须每月被带回去接受审问和测试，大概是为了让人放心，我可以安全地继续外放到大礼帽烧烤酒吧工作。我知道，我在被监禁之前有时会做一些暴力的事情（当我把伤痕累累的脸与过去的样子做比较的时候，我可以相信这一点）。俄克拉荷马州的农民帕金斯，大礼帽烧烤酒吧的老板，让我参加这些月度审查。在审查中，尽管精神病医师经常用一些巧妙的诡计让我开口说话，但我坚定地保持着沉默。我已经向自己保证，在回到我所属的地方之前，我不会开口说话。很明显，这个誓言是我调查的另一个障碍。

但我也有一些好运气，这让我得以完成冷静的思考和聚精会神的研究。我发现了鲁布。在我绝望地在城镇徘徊的某个时刻，我开始意识到他的存在，并且逐渐意识到我找到了罪犯。这并不是一种强烈的启示，或诸如此类的事情。但是，当我开始怀疑他的时候，我便着手将他的犯罪嫌疑认定为无可争辩的犯罪事实，而且，事情一点一点地变得非常清楚，的确是鲁布做了这件难以言说的事情。我把我所知道的鲁布与这座城镇的历史匹配起来，一段历史可以追溯到1905年，然后是另一段，我着魔地思考着这两段历史，最后，整个悲惨的故事展现在了我面前。

我认为，找到他是好运，但也是霉运，因为我想要强行消除他的罪恶的计划落空了。很明显，我没有办法强迫鲁布做任何事情，甚至连跟他说话的方式都没有——如果他能理解的话，我很想去跟他谈谈。但是他不能说话，所以故事的某些部分只能永远是猜测。但它们符合事实，整件事情是连贯一致的。

所以现在，我观察着他，等待着他消除他的罪行的那一天。因为，除了观察和等待，我无事可做。当然，还有希望（我无法克制这个念头）。我跟踪他穿过镇子，希望他走进房子，坐在窗前。这是他可能会把事情改变回来的地方。当他在房子里的时候，我通常会潜伏在外面的某个地方，不是因为我能影响可能发生的事情，只是出于一种无法解释的感觉——我应该在那里。我看着房子，有时甚至能强烈唤起我的真实生活，以至于有一刻我忘记了自己是在哪里。

这座房子，我祖母在现实世界中的房子，是一座拥有许多烟囱的豪宅，由当地浅灰色的砂岩建成，展现出线条和比例的优雅。它的墙壁仍然像建成时一样坚固，屋顶的石板滴着雨水，但是窗户上没有玻璃，门口也没有门，风扫过，刮起地板上肮脏的灰尘和垃圾。第一个故事里没有房间，内墙多年前就被拆除了，取而代之的是一些钢柱，承受着上层的重量。在这样一个好似洞穴的空间里，一家注定要倒闭的机械加工厂已经摇摇欲坠了好几年，然后破产了，把破旧的车床和钻头丢弃给了拾荒者和破坏者。这里就是鲁布喜欢的地方。

他喜欢坐在一扇凸肚窗旁边的箱子上。他俯视着河流，河流穿过垃圾堆和杂草——这里曾经是一片平滑的草坪斜坡，向下延伸到树林的边缘——河流再穿过生锈的铁轨和破旧的棚屋。当房子是历史主流的时候，一棵棵参天大树在这里生长。他几乎每天都坐在那里，看着变幻无常的风景：有时是一群老鼠在结冰的杂草丛中蠕动，有时是夏天的草坪上咯咯笑的小女孩和一只耐心的狗嬉戏，有时则是其他情景。鲁布对这些景观的改变并不感到好奇。生活中的大多数事情对他来说都是不可理解的，所有的现象都同样出乎意料，也同样不足为奇。但是小女孩比老鼠更吸引他的注意力，钢琴边的漂亮女士比坏掉的铣床要有趣得多。当鲁布注视着过去时，他会更快乐（如果这个词可以形容他内心深处的呆滞的激动的话）。

在他生命的十八年中，过去的环境出现得和现在一样频繁。他无法区分它们。有些事物可以触及，有些则不能。这是他所知道的事情之一，也是他对过去和现在的区别的唯一看法。他探索的手会抚过钢琴，却被铣床卡住。没有什么事情能让他惊讶。如果钢琴突然变得触手可及、铣床变得虚幻的话，他也不会记得它以前的情况。

他回答“鲁布”，是“鲁伯”的简称，这是他能发出的最接近卢瑟的音。他的名字是他知道的另一件事。男孩们过去常常以此来引逗他。

“嘿，鲁布。你叫什么名字，鲁布？”

“鲁……伯。”他努力地慢慢挤出了一个粗哑的声音。

孩子们大笑：“让他再来一次。”

“你叫什么名字，鲁布？”

“鲁……伯。”

孩子们又是一阵大笑。但是现在，他已经长到将近两米高，重达三百磅。他们不再取笑他了。他从来没有伤害过任何人，但是他的身材和外表已经让他脱离了笑料的角色。现在，当他走在大街上时，他们会说：“嘿，鲁布。”甚至说：“你好，卢瑟。”这里的所有人彼此都认识。一个陌生人可能会说：“天哪，那是什么？”有人会告诉他：“哦，那是卢瑟·兰金。我们村里的一个白痴，完全无害。”

说这话的人可能误会了，鲁布绝非完全无害。他能做而且已经做了一些可恶的事情，没有人比我更清楚。但他做这些事情并没有恶意，他没打算伤害谁。他一生中从没想过要做什么，实际上也没什么打算。可恶的事情发生的原因很简单——因为鲁布就是这个样子。事情突然就来了，几乎没有预谋，就像洪水中的河岸崩溃一样。但是因为鲁布，房子成了这个样子，城镇成了这个样子。

在过去的四分之三个世纪里，这座城镇一直在消亡。在世纪之交，它几乎一夜之间从盛年变成了老朽，但从那时起，微弱的生命之火一直固执地存在着，并未熄灭。如今，城镇萎缩而又倦怠，它蹲伏在山腰上，腐朽着。破旧肮脏的房屋仍然住着几百个依靠福利生活的颓废的住户。火车仍然沿着蜿蜒在河边山谷的轨道行驶，但是这里的火车停了很多年了，车站上的名字几乎已经风化。一条新的州际高速公路承载了以前的沿河公路的大部分交通流量，而位于城镇主街和沿河公路交会处的最后一个加油站已经关门。镇上只剩下两家商店，还有一家酒吧。学校已经废弃，教堂只剩下一座。这是一座没有希望、没有自豪感的城镇，除了为那些没有希望和没有自豪感的人提供住所，它没有任何存在的理由。

很久以前，这里是一座兴旺繁荣、充满信心的城镇，市民相信它有一天会成为匹兹堡的竞争对手。这并非是完全不可能的愿景。南北战争中发展迅猛的丹普林钢铁厂，战争结束后与铁路联盟，如果亨利·丹普林是另一种人，他可能会让公司走向卡耐基和弗里克的公司的规模，让这座城镇也变得像他们的城市一样。但他并没有被野心所驱使，在新世纪的头几年，他的工厂和城镇正如他所希望的那样：健康、繁华、富有成效，而且处于易于管理的规模。他对第一公民和乡绅的角色感到满意，而且他也喜欢一个不太大的社区，让每个公民都了解他，了解他的地位。他喜欢这座城镇的样子，喜欢自己在城镇中的地位。

他得意于自己每天去工厂的行程，以及行程中的仪式和风格。每天早晨八点钟，他那辆锃亮的马车从庄园的门柱之间经过，沿着丹普林路快速进入城镇，发福的丹普林挺直地坐在座位上，舒服地陷在剪裁精良的柔软的绒面呢中，牢牢控制着一队匹配的栗色马，他经过的时候不摘帽子，也不摸额发，但是那些向他喊早安的人都叫他“丹普林先生”。

丹普林路弯弯曲曲绕过一座小山，向下倾斜，与主街相遇。丹普林的房子其实距离城镇很近，却被小山遮住了。到了主街，他向左转，进入城镇，经过一座座逐渐变大的房屋，接近广场。在最靠近广场的街区，街道两边都是豪宅，它们是砖块或石头建成的大型深色建筑物，呈现厚重的姜黄色，矗立在深深的草坪后面。这里面居住的是丹普林的管理者、银行家、最成功的商人。镇上的零售业在广场附近开展，当马车风光地经过时，大多数商人都会奉承地在自家门口迎接丹普林。他回给每一个严肃地望着他的脑袋一个精确的点头，以此表明自己的社会地位。广场的下侧是另一片精美的房屋，然后是工厂工人的排屋，最后抵达丹普林钢铁厂的熟铁大门。

铺着鹅卵石的院子里，麦克维正等着牵走马匹，他是一个清瘦的、罗圈腿的登山者。这条腿在一场车祸中落下了残疾，因为麦克维已经成家，所以他找了一份马夫和门卫的工作。如果他死了，他的遗孀会在每个发薪日得到一小笔钱，直到长子长到能够到工厂工作的年龄。当工人太老迈或太衰弱无力的时候，接替他的儿子或女婿会帮老人领到薪水，而且每周还会略有增加，直到老人去世。丹普林的镇上没有人挨饿，同样也没有人拥有奢侈品，除了居住在主街上的大房子里的人和丹普林。

镇上的人对这种安排很满意。他们是自豪的文盲，他们所特别要求的不过是觉得自己赚了钱而已，实际上，他们确实比住在山中小屋里的表亲们更富裕，生活得更舒适（或许只是稍微有点不自由）。他们都是山区的土著居民，有些人仍然拥有残存的陡峭土地，这些土地是为了表彰革命中服役的士兵而授予他们的祖先的。丹普林的工厂里没有外地人。他挑剔地观察了匹兹堡的移民劳工所带来的后果：一群浑身臭气像小丑一样的农民，喋喋不休地说着怪异的方言，贪婪地吃着让人作呕的食物，营建着肮脏的领地。丹普林无法接受这些。哪个乡绅的住户会是这个样子？

不，如果成为伟人需要承担这些事情，他宁愿放弃成为伟人。至少在他的一生中，这里的事情不会改变。这座整洁繁荣的城镇里居住着心满意足的恭敬的市民；这座忙碌的赚钱工厂里劳动着自由的美国人；这些树木繁茂的小山围绕着他优雅的大房子——这些是他珍视的东西，是他要经营的东西。除了这些，还有他的家庭。

他的日子非常有序，时间会分配给所有人：他会在他的办公室（他仍称之为账房，昏暗的小房间里陈设着红木和绿绒家具）里准确地待到中午，权威地坐在宽大的办公桌后面思考着，热爱并专注地指导着工厂事务。他生活中属于工厂的那部分时间是绝对的。但是，随着中午的第一声汽笛响，他来到门口，在汽笛响起之前，几匹栗色马就开始活动，按照早晨的路线返回。随着大门的关闭，丹普林当天便不会再想工厂的事情；剩下的时间属于庄园和家庭。

当马车靠近庄园大门时，他总是感到精神振奋，同他在早晨走近工厂时的心情一样。每周六天，每天两次，他享受着这种愉快的期待感。他喜欢每天上午的工作，喜欢把混乱的情况变得有序所带来的坚实的满足感，从诚实的产品中获得诚实的利润的自豪感。他同样享受下午的时光：吃着农夫的午餐，换上靴子和马裤，之后来到户外，有时步行，有时骑马，来核实他的庄园内一切顺利。

他的庄园约有两万英亩，大部分是森林，高大的原始橡树和胡桃树耸立在山谷中，山谷中流淌着冷冽的溪水。地势平坦的地方种植着小麦和玉米，更陡峭的空地是郁郁葱葱的牧场，喂养着肥牛和纯种马，它们在集市上为丹普林赢得了无数奖励。他喜欢在夏日午后的田野里遛他那匹大灰阉马，不走农场道路，而是走他的私人马路。他策马沿着弯曲的马路奔跑，穿过寂静的森林，一路向下来到河谷的肥沃田野，然后爬升到高山牧场，在日落前最后一小时返回他的房子。他会出现在家中牧场尽头的树林中，那里长长的斜坡从树林边缘一路下降到丹普林路。他总是在那里停下来，欣赏几分钟风景：在前景中，奶牛群温顺地列队走向晚上挤奶的牲口棚，远处是道路，再远处，树冠之外，他坚固、永久、美观的房子矗立在宽阔的草坪上。一天中最美好的时光还在后面。如果这匹阉马没发脾气，丹普林会故作夸张地摸摸它的脑袋，它便风驰电掣般地奔回马厩。通常情况下，艾米丽会在那里等着他。

艾米丽是他的阳光，光辉照亮了他的生命。他很清楚，自己这个挚爱的小孙女有时会让他显得有点可笑。他溺爱她，而且意识到他的溺爱是可笑的原因之一，但他并不在乎，这位稳重的实业家在大多数事情上都珍视他的尊严。他在这个快乐的孩子身上看到了她祖母的影子。他的爱妻早逝，她的离去留下的伤口一直没有愈合，直到艾米丽出生。

他把这种爱延续给了儿子山姆，从来没有因为儿子的出生杀死了母亲而悲伤到精神错乱，责怪这个男孩。尽管如此，他更多的是尽职尽责，而非慈父。但是，他不为山姆的胜利欢呼，也不责备山姆的失败，他们不吵架，也不拥抱。山姆并没有比工厂和财产更多地填补丹普林生活中的空虚。这三者都是好事，对他而言很重要，也很满意，但直到艾米丽出生后，它们才成了现在似乎终于完美无缺的生活的一部分。他终于能够像爱儿子一样爱上山姆，并且爱上山姆的妻子奥莉维亚，贵族山姆也从一座衰败的主街宅邸搬到了山庄里。

对山姆而言，他不仅爱他的父亲，而且崇拜父亲超过所有人。他认为自己非常幸运，做了朴实正派的山姆，拥有伟大的亨利做父亲和美丽的奥莉维亚做妻子。山姆知道自己能力的局限，知道父亲和妻子比自己的脑筋更快、更敏锐。在哈佛大学，他的父亲过了四年懒散和左右逢源的生活，以优等成绩毕业；而他却不得不为他绅士的计算机科学学位而尽心竭力，他也永远无法理解他妻子经常阅读的那些令人生畏的书籍。但是他知道，丹普林是一位耐心的老师。山姆在工厂和农场中逐渐变得有价值，当适当的时机到来时（丹普林认为，十年或十五年后），他就能胜任这两项工作了。山姆的方式与他父亲不同，但丹普林慢慢地意识到，山姆那和蔼可亲，甚至有些羞怯的命令和自己的一样有效，而且无疑更让人愉快。人们尊敬甚至有些害怕丹普林，他们却喜欢山姆。他们也开始尊重他，有几个因为各种原因让山姆失望的人，已经领教了他有时也很可怕。

他们的晚餐很早，这样艾米丽就可以和家人一起吃饭了。每天傍晚，当他们走进餐厅的时候，麦克维夫人都会带着沐浴后香气馥郁的艾米丽从另一扇门走出来。她小脸严肃，努力地摆出一副淑女模样，眼睛盯着丹普林。这是一个游戏。如果丹普林的表情没有变化，她就自己爬上她的椅子；但是，如果他眨眼，或是嘴角露出了笑容，她就会忍不住咯咯笑，然后跑到他身边，让他把她抱上椅子。她的确是一个美丽的孩子，五官端正，骨骼匀称，预示她必然会长成一个漂亮的女人。她容光焕发，蓝眼睛闪烁着光芒。欢乐总是在她此刻的情绪表面之下一触即发，所以即使当她被激怒或闷闷不乐时，也会让人认为她只是摆出一种姿态而已。毫无疑问，她生命中的所有人都会被她迷住，并原谅她几乎所有的过错。她是一个可爱的小孩，似乎不仅对于她那爱得发狂的祖父是如此，而且对丹普林领地中的所有人都是如此。在排屋中，老婆婆们已经在为她找一个好丈夫而担心了，而山中小木屋里出众的小提琴家常常会出现在门口，为小姐奏乐。这些人并非阿谀奉承，他们对她有一种真挚的感情。每个人都是如此。

他们吃的是本地的食物：烤牛肉、炸猪肉、炸野味，还有玉米面包和煮熟的蔬菜。但是，这些家常便饭都放在精致的瓷器中，用印有字母图案的银餐具食用，餐桌布是厚重的雪白色亚麻布。奥莉维亚的礼仪准则并没有因为搬到西部而放松。毕竟，丹普林一家是上流社会的人，不能过着家中没有女主人的年代里的粗糙生活。那么，既然她是女主人，让事情走上正轨就是她的责任。丹普林如此和蔼可亲，爱慕她的山姆像小狗一样渴望讨好，两人对于她对他们生活方式的改变表现出极大的热情。他们不习惯正式的晚宴服，但乐于在晚餐时换下户外服装，奥莉维亚办妥了这些事情。

男人们大吃大餐，很在乎自己的餐桌礼仪，以此为艾米丽树立榜样，并让奥莉维亚感到高兴。偶然的访客无疑会对此感到惊讶：丹普林的教育非常出色，他是个爱书之人，在实业家中很少见。奥莉维亚也是个读书人。她所接受的无非是认为适合那个时代的女性的教育——有教养的阅读、礼仪、一点音乐——但她很早就表现出了惊人的智慧，她目光短浅的运动员父亲和轻浮的拥有美貌的母亲对此惊诧不已，族人们发现她异乎寻常的智慧足以让人陶醉，她即将成为一名令人满意的淑女。她的父亲抓住这个机会，把她嫁给了富有的山姆·丹普林，虽然山姆或许不是最上层的人，但老人很喜欢这个小伙子：他枪法很准，大胆自信，衣着考究，不是书呆子。事实上，他对山姆感到特别同情，因为他预见到这个男孩可能会和他的才女度过一段艰难的时光。但事实证明，丹普林的图书馆满足了奥莉维亚在书籍方面的一切要求，她发现她的公公虚心好学，有时甚至有些诙谐机智。这远远弥补了她在周围的空气中嗅到的边陲小镇的气息。

家中有时会来客人。有从纽约和匹兹堡来谈论钢铁的人，也有从国会来谈论政治的人。晚饭后睡觉前，他们谈论着他们的生意或政治，山姆完全沉浸在谈话中，而丹普林则以一种超然的乐趣加入进来，奥莉维亚则无聊地坐着，机械地做出得体的反应。但也有其他访客，来自奥莉维亚的先前世界的人，他们来此是为了休息，在山林的空气中恢复能量。当家里有客人的时候，晚餐是悠闲的事务，任由奥莉维亚故意拖延；这是最好的谈话时间，吃饭是乡下首要——也几乎是唯一的娱乐活动。晚上可能会打牌，或者，奥莉维亚会用说得过去的技艺演奏肖邦或舒伯特的乐曲。有时，他们聚在钢琴旁唱歌；多数时候，他们会坐在草坪上，在夜晚的虫鸣声中滔滔不绝地谈到深夜。

山姆总是喜欢就寝时间。事实上，他发现自己几乎从早上起床的时候就开始期待就寝了。当谈到让他厌烦到麻木的绘画或沙龙舞的时候，他的一个娱乐就是想象晚上奥莉维亚在卧室里的样子。他喜欢想象：如果桌旁的众人突然发现与他们谈话的不是正在解释达尔文的冷静的女主人，而是只有他见过的、在卧室门关闭后才出现的奥莉维亚的话，众人的表情会是什么样子？起初，山姆和奥莉维亚都大为惊讶，后来，她的性高潮让他非常感激。但是，他们都很确定这有些不光彩，一致认为这应该是完全秘密的。在公众场合，他们对彼此的态度几乎是正式的，他们天真地相信他们的激情是完全隐藏的。

他们假装的冷淡让丹普林觉得好笑，但这是一种善良而满足的乐趣。他们是一对幸福的夫妻，他们的幸福是艾米丽世界的基石。任何让艾米丽感到高兴的事情，都会得到丹普林的无条件赞同。他的目的是要让她的生活没有悲伤，快乐永远伴随着她的每一天。为了这个目的，他管理着他的工厂、他的财产、他的人民的事务，这样艾米丽就永远不会知道索取，总是会有负责任的保护者让她一路畅通无阻，无论他发生什么，无论山姆和奥莉维亚发生什么。无论经济形势多么变幻莫测，一大笔钱始终会放在她的账户上；匹兹堡的银行家和纽约的律师都用誓言和利益承诺，要像保护珠宝一样保护她；东部沿海城市的上流圈子里的少妇已经期待着她们帮助她的那一天；整个戈斯特县，辛勤的男人和他们坚强的女人，都被近乎封建的忠诚束缚在丹普林身上——无论何种情况，无论采取何种手段，这个孩子的幸福都会得到保护。

丹普林做了他能做的一切，他毫不怀疑这已经足够了。总之，他认为自己的保驾护航非常周到。他没有理由不活下去，直到艾米丽成为祖母，他计划在这些年里温柔地守护她。但是这种对遥远未来的推测仅限于积极计划的时候而已。在他的心里，在他的日常思想中，她永远五岁，永远是漫长的金色下午的花丛中欢笑的金童。在某种程度上，这就是现实。

或者，无论如何这都是现实。这是一种被鲁布所感知到的现实，多年来，他坐在窗边的箱子上，疑惑地眺望着下面的山谷。他常常看着她玩耍，看她赤着脚轻轻跳过被阳光晒得温暖的草地。他弯腰驼背一动不动地坐在箱子上，奇怪而又突兀，被凛冽的寒风吹打着，而他似乎毫无感觉。他用无神的眼睛盯着这出几乎每天都在观看的童话剧，却并不记得自己以前看过。他对过去的看法从来没有模式和次序，场景都是随机出现和消失的，草坪上的孩子却几乎每天都为他出现在那里。他透过窗户看着她玩耍，如果他回过头去看身后，会看到那个漂亮的女士正在弹钢琴，一个留着胡子的苗条男人在为她翻乐谱，另一个男人则正从门口进入房间。

场景总是这样结束。突然间，鲁布看到了荒凉的现在和过去的一段不同的时间。没有人知道这对他是否重要。他宽阔苍白的脸上没有任何表情，呆滞的眼睛既不明亮，也不黯淡。但是，在他的大脑的某个混沌的角落被那个特殊的场景所吸引，它在鲁布的脑海中无休无止地重复着：阳光下的孩子和狗，钢琴边的男人和女人，另一个男人进来。那里还存在着某种监察员，每次都在同一时刻切断他的视线，即使是鲁布也无法看到这一幕的结局。

或许他已经看到了结局，抑或最后的画面切换有另一种解释。没有办法知道他的感觉，或者他根本就没有感觉。他脑子的想法和其他人的思维方式完全不同。他既不愚蠢也不疯狂，这些词语适用于描述大脑在处理现实和理性思考方面的效率，而鲁布的大脑中发生的事情与这些无关。那里有一种正常大脑没有的力量，而且鲁布可以看到其他人看不到的东西，但是他没有思考，也不会思考。

他生来就长着扭曲畸形的大脑，那些传递思维冲动的神经扭曲、错误，与基因蓝图所规定的复杂的、对称的网络没有任何相似之处。它们彼此盘绕在紧密的节点上，在本该单独延伸的地方分了叉，在本该形成结点的地方走进了死胡同，在本该没有任何联系的地方联结在一起。它们所传递的能量穿越了前所未有的独特路径，其结果并不是思维，而是一些新奇独特的东西。

如果换一个年代，鲁布可能会被曝光并被抛弃而死；如果换一个地方，他可能会被关在某个社会收容机构中而被遗忘。而在这座山城里，他一直活着，这对他来说是值得的，他几乎完全自由。人们固守着他们古老的习俗，从来不把残疾人送到社会收容机构。十七岁的卡萝莉·兰金回到家，忍受着她的杂种儿子，然后再次离开，这一次她永远地消失了。理所当然，她的母亲会把这孩子像苦工的孩子们一样抚养，任他在破败的房屋之间游荡，社会保障机构会接济她。鲁布和他的舅舅分享了外祖母的奶水，舅舅比鲁布大一岁。鲁布三岁的时候，他就比舅舅高出了一英寸。此时已经很明显，甚至对在某种程度上脱离了现实的外祖母而言，鲁布的脑子也的确有些不对劲。他钻进家具里，眼睛盯着看不见的人的一举一动，而且看到那些明明不存在的东西会感到害怕。毫无疑问，他患上了某种精神失常症。

外祖母并不认为这是重大的悲剧，她所知道的大多数家庭在每代人中至少出一个白痴。鲁布断断续续从她那里得到的物品不多不少，得到的殴打似乎少些。他继续以非自然的速度成长，几乎可以清楚地看到他的个子几英寸几英寸地蹿，脂肪一层层地叠加，贪婪地吃着由官方慈善机构提供的大量淀粉类食物。他七岁那年，外祖母去世了。

外祖母去世后的第二天，她的母亲，家族的女族长，出现在镇上。她与福利署的年轻女子开始了漫长的争论，后者提议把所有孩子都送进寄养家庭，只把鲁布送进精神病院。老太太精通福利署的各项规章制度和办事方式，她坚信她的亲属不会被陌生人抚养。最后她胜利了：政府将续租房子，定期检查会继续进行，包括鲁布在内的孩子们将会待在一起。但是她的计策已经超越了这些，作为同一个解决方案的一部分，她可以为她的另一群无能的孩子做准备。她的小儿子是一个穿着牛仔装的下等酒馆的常客，他三十出头，从未有过一份工作。政府给了他一份津贴，让他和妻子一起搬进房子，给孩子们一个家。他没有自己的孩子。他的妻子名叫德洛丽丝，是个瘦削的酒鬼，她并不喜欢他们。

随着时间的推移，她愈来愈不喜欢他们，而且开始不停地控诉。最小的孩子哭闹不停，而那些学龄期的孩子经常是福利署的女人的探访对象，福利署的女人听到学校教师关于孩子们衣着打扮的令人震惊的报告后，常常是相当激动。德洛丽丝被这些干涉她努力过上自己喜欢的生活的行为激怒了。她做了一个古老的白日梦：有足够的钱让冰箱里装满啤酒，还有一间免租金的昏暗房间，在那里，日子可以在酒精和摇滚音乐中醉生梦死地度过。她并没有要求更多，但体验过之后，她就不会满足于更少。当现实坚持要入侵她那朦胧的天堂时，她起初有些恼怒，随后变得怒火中烧。在她看来，这些孩子是她的敌人。她会像对待敌人一样对待他们，仿佛他们值得被这样对待。

于是，他们就这样长大了，长成了一群营养不良的犯罪少年，恶毒、行为难料。他们一个个长到了十几岁，离开了家，到镇上的其他地方去寻找窝点，或者逃跑并彻底消失。德洛丽丝最后只剩下鲁布。

而且，即使是鲁布也养成了一些习惯，这些习惯让他在大多数时间都待在德洛丽丝看不到的地方。他早年的时候情况不同，那时，他无法像其他人一样学会让自己不显眼或隐藏起来，也无法读懂她愤怒爆发的预兆。因此，他几乎总是会轻易被她抓到，他是一个现成的受害者，一个肥胖的哑巴，没精打采，无法逃避殴打，无法抗辩。夏天他会蹲在尘土飞扬的后院，冬天则蹲在厨房的一个角落，盯着他看到的一切。他十一二岁的时候，开始跟着那个年龄相仿的舅舅，他一直是舅舅忠实的影子，直到他的舅舅一两年后也逃跑了。那时候，男孩们都把鲁布当作笑料。

到了舅舅失踪的时候，鲁布似乎已经模糊地意识到，自己离开德洛丽丝时事情会变得更好一些，他没有感觉到殴打，也没有听到刺耳的责骂。从此，他养成了一个习惯，只有睡觉或在别处找不到食物时才回家。他变成了城镇和城郊的流浪者，一头步履蹒跚的巨大生物，手臂短得不成比例，舌头相比于嘴巴大得离谱儿。他神秘地兜着圈子，抓着一捆乱七八糟的破布，这些破布曾经是一只毛绒玩具狗。某个时刻，他漫步到了老丹普林的房子的窗口。从那以后，他便常常出现在那个地方。

德洛丽丝知道他在哪儿，她也不反对。她从未有意识地将鲁布离家同她自己的精神振奋联系起来，但是她的潜意识已经观察了很多年，并记录了一个事实——对鲁布的残忍行为很可能会带来痛苦的后果。有时，可怕的抑郁吞没了她，她陷入悲伤和恐怖的黑暗地狱。她把这归咎于酗酒，她认为这同样导致了一连串的事故，让绷带和夹板成了她服装的标配。鲁布成为她痛苦的原因是她不曾想到的。

当然，鲁布也不曾想到。鲁布没有想法，也没有记忆。他每时每刻都在生活，他生命中的每一个新时刻都发现自己处在一个非常接近新世界的地方。他学到的少数几样东西，在漫长的时间里被逐渐吸收，与他的本能融合在一起，难以分辨；他的行动动机从来都不是由因果推理产生的。事实上，他完全没有意识到他在利用自己的力量时所做的事情。纯属偶然，他的大脑回路中的凝块让他失去了记忆和推理能力，他使用它完全出于本能，没有事先的考虑。之后他不会记得自己做了什么，也不会意识到任何后果。比如，戈斯特县的狗的事情。

一天，一只饥饿的瘦狗，被饥饿和溃烂的爪子的疼痛所驱使，变得毫无理智的凶猛，突然一跃而起扑向鲁布的喉咙。鲁布的直觉给了他眼镜蛇般的迅捷，这远远胜过理性。那只狗似乎在半空中瘫倒了；一只凶猛的掠食者一跃而起，另一只胆怯和受伤的怪物撞上了地面。狗逃回树桩旁边的巢穴，恐惧地嚎叫着，一直待在那里，直到一个星期后死于饥饿和恐惧。

如果鲁布没能做出反应，他也不会受到伤害。这只狗的攻击实际上发生在一个半世纪以前的一天，而鲁布则袭击了一个幽灵，一个在鲁布的年代里没有实体的幻影。很有可能它根本没有攻击鲁布，但某只野兽或某个人确实在那里；它可能已经感觉到鲁布的无法理解的观察并盲目地攻击看不见的东西。不管怎样，他们是在不同的年代，鲁布和狗，他们对彼此而言没有任何物理上的现实。但是鲁布那可怕的闪电攻击并没有受到时间的影响。时间对鲁布和他的力量而言没有意义。狗遭到了重击。

这只狗是野生动物，是一种大型犬种的混血，拥有大部分的狼族血统。县里大部分农场里的羊都遭到它的猎杀，它还去找母狗繁殖，当风把热情的母狗的气味吹来时，它便冒险进入城镇里。当它被农民的子弹射倒时，它的野狗窝已经遍布整个地区，所有这些都是富有成效的交配。它的血液传递了下去，而且由于同系交配而变得丰富起来，它的后代几乎成了一个不同的品种：四肢瘦长，体形巨大，长着呆板的口鼻和光滑的黑色皮毛。它们恶毒地看守着县里的农场，在城镇的街道上巡逻，带着一种令人生畏的独特气味。

鲁布击中攻击者后，它们就消失了，或者说，它们没有消失，而是从未存在过。老祖先没能繁育后代就恐惧地死在了洞穴里，其他狗则一直生活在这里。现实已经被小规模地修改：那个种族的狗并不存在；当地的羊的血统不知不觉地不同了；流行语“像戈斯特县的狗一样坏”并没有在那里流传起来。大多数人记忆中的过去与真实的过去或多或少有一些不同；许多记忆中的印象都显示的是其他狗，或者根本没有狗。没什么别的。总的来讲，鲁布对过去的盲目干涉没有伤害任何人，事实上，世界并没有比本来的情况更糟糕。

但是当然，这不是他改变过去的唯一场合，而其他篡改也产生了难以想象的后果，这是非常可怕的，以至于一个人难以抑制自己对鲁布实施暴行。但那是自暴自弃，是比自杀更糟糕的事情。鲁布并不被干扰；他要做的事，必须任由他去做。

鲁布曾经拥有一只属于自己的狗。他十二三岁的时候，一个夏日的傍晚，一只瘦弱的流浪杂种狗透过篱笆上的洞窥视着他，看着他坐在院子的角落里，弯腰驼背地吃着锡盆里的猪肉和土豆。狗绝望地坐在那里，饥渴地盯着鲁布往嘴里塞食物时掉在地上的饭渣，直到再也无法抑制自己，向院子里发起了疯狂而绝望的袭击，它在鲁布脚下抢走了一点可怜的饭渣，恐惧地从小洞爬了回去。鲁布毫不在意。见此情景，这只狗便发起了第二次袭击，它又没有遭到惩罚。等到盆子空了的时候，地面上已经没有食物了，那只狗就坐在鲁布旁边，等待着下一块饭渣掉下来。

从此以后，他们一起吃饭。过了一段时间，狗开始跟随鲁布，无论他去哪里，当鲁布休息的时候狗就躺下抚摩鲁布。鲁布似乎根本没有意识到这只狗的存在，直到一天晚上，这只狗第一次试图跟随他进入房子，被德洛丽丝赶了出去，鲁布这才注意到这只狗。鲁布开始怒吼，吼声持久不停，让人厌恶。一个大一点的孩子一等德洛丽丝回到她的房间就接纳了这只狗。从此以后，他们白天晚上都再不分开，直到一天早上，从主街驶过的一辆运煤卡车从狗身上碾了过去，它不仅立刻毙命，还被碾压得毫无狗的样子。

鲁布目睹了这场事故，无论如何，他的眼睛在事故发生的那一刻转向了它。但他并没有表现出他意识到发生了什么，他并没有停下来，而是继续沿着街道前行。然而，那天晚上他没吃东西，这是他一生中从未有过的事情。第二天和第三天，他仍然没吃东西。其他孩子又惊又怕，把这事告诉了德洛丽丝，她两天之后又把这事告诉了福利署的女人。这时，鲁布的皮肉开始下垂，形成苍白的皱褶，他在城里游荡时，比平常更加步履蹒跚。

“我不知道。”福利署的女人说，“也许这次，他得去默多克了。”默多克是一家州立精神病院，我很了解。

“是那只狗被碾死导致的。”其中一个孩子说，“或许，如果再给他一只狗的话……”

“再给他一只狗，”福利署的女人说，“靠养狗救他。”她对德洛丽丝说，“你有什么想法吗？——没有，毫无疑问没有。我去找医生谈谈。恐怕他得去默多克了。”但当天晚些时候，她带着一只流行的毛绒玩具狗回来了。“不管怎样，我们试试吧。”她说，“谁知道会怎样。”

鲁布盯着这个玩具，就像盯着世界上的其他人一样空虚茫然。过了一会儿，福利署的女人说：“嗯，我一点也不惊讶。不过，这值得一试。”她转身离去。鲁布伸手拿过玩具。他的脸没有变，但他把狗举了起来，双手把它挤在胸前。那天晚上，他狼吞虎咽地像平常一样吃了一顿大餐。在他生命的下一个五年里，这只玩具狗便一直被拿在他手里。

他没有玩弄它，也没有表现出有任何感情的迹象，或者根本没意识到自己把它抓在了手里，但即使在睡觉的时候，他的手也没有完全放松。随着时间的推移，塑料填充物变硬，碎裂，从长毛绒的接缝处散落出来，最后，鲁布手中只剩下了一块肮脏的破布。但是，从表面上看，这块布对他而言和新玩具没什么两样。也许这块黏糊糊的破布条给他的生活带来了唯一的连续性，是他那变化无常的世界里唯一永恒的东西。或许他终究有某种模糊的情感，并且产生了类似喜欢这个破玩具的感觉。甚至有可能他从来没有把它看成是狗的替身，而只当它是一个柔弱善良的物体，因此不能放弃它。无论什么原因，对鲁布而言，这只玩具狗在世界上似乎都是独一无二的，是一件重要的东西。

一天，德洛丽丝夺走了他手里的玩具狗，拿去烧了；从此，她给自己开了头，也给一座城镇带来了不幸。她拿走鲁布的破布只是出于恶意而已，衷心地渴望让他痛苦，但她从来不知道没收玩具狗是否真的伤害了他。一如往常，她责骂他、殴打他的时候，根本不知道他是否听到了她的声音或感觉到了她的殴打。但是这一次，她的目的达到了。

对她而言，这是一个糟糕的早晨，她尚未醒来，神经就开始痉挛、刺痛，这让她陷入了沮丧和忧虑，口中发苦，四肢发颤。她很清楚原因，这是身体里缺少酒精的缘故。她清楚地记得，在睡觉之前，自己已经喝完了房子里的最后一滴酒；她纠结过是否要在伏特加酒瓶里留下一口提神酒，但最终还是一饮而尽。她之前有过这样的经历，而且她很明白该怎么办。一小时内，她必须要有一瓶酒，否则，颤抖和恶心会让她彻底崩溃。

汽车发动不起来。她坐在方向盘后面，咒骂着，这枯瘦的女人一口坏牙、头发平直、浑身发霉、衣冠不整，形如疯子。她咒骂着离开了汽车，满头大汗地回到屋子里打电话。出租车公司告诉她，镇上唯一的出租车要到下午才会出租。

她仍然紧紧攥着电话，六神无主地呆呆站在那里。她不知道怎样才能步行好几英里到卖酒的地方，但无论她多么拼命地努力去想，也想不出别的办法。她完全无法应付这个问题。在她的大脑得到习以为常的那些酒精之前，她几乎无法思考；而她的问题就是得到酒精，让大脑开始思考。挫败感紧紧裹挟了她，她愤怒了，来到了爆发的边缘，她感觉这种愤怒或许会让她的脑袋爆炸。

透过厨房门，她看见了鲁布，他呆呆地坐在角落里，茫然地盯着前方。“你这个混蛋！”德洛丽丝喊道，“你这该死的笨蛋，你这该死的笨蛋！整天坐着，拿着你那该死的破布，你这该死的笨蛋！你就不能做点事情吗？”

鲁布没有动，也没有眨眼。她冲进厨房，一拳打在他的脸颊上。他没有丝毫感觉到被殴打的样子。“你这该死的！”她喊道，“该死的，该死的！”鲁布坐在那里，只是茫然地看着。“你这个混蛋！”她已经气喘吁吁，“你这个大笨蛋。”她的目光落在破布上，“你这个大笨蛋，还有你那破布。”

她突然夺走了那团破布，拿在手里。她毫不犹豫地打开了炉子上的盖子，把破布扔了进去，里面的煤还闪着火光。“瞧，你这个大笨蛋！”她说，“这就是你那破布。”炉子里噼啪作响。

鲁布仍然没有反应。她发出一声无言的尖叫，一声纯粹的、无可奈何的怒吼，接着又打了他一顿，没有任何效果。她颤抖了一会儿，之后跑出房间和房子，站在路边啜泣。一辆汽车来了，她举起手，汽车停了下来，带上了她。

鲁布一动不动地在厨房里坐了一阵。接着他张开手，待了一会儿，又握紧了。他把这个动作重复了两三次。他站了起来，迈着沉重的步子，走出厨房门，穿过后院的垃圾，来到围栏的一处缺口，从那里穿过一片空地，来到丹普林路。就像先前的无数次一样，他踉踉跄跄地走在路上，转向通往老房子的废弃的矿渣小巷。他走到房子前，爬上褪色的石阶，走进去，坐在窗边。他的手慢慢地握紧，松开。

他身上发生了一些新事情，而且正在发生：他不可思议地处于一种情绪的控制之下。在他那灾难般的神经回路迷宫中的某处，有一种失去的感觉，一个不知道名字的东西永远消失了。他无法衡量这件事，无法思考这种奇怪的现象。他只能本能地做出反应：危险，攻击。他一跃而起，发动了攻击。

1905年8月的一个漫长的下午结束时，山姆·丹普林打开一扇门，走进奥莉维亚正在演奏肖邦钢琴曲的房间。一个来自费城的堂兄前来做客，他站在钢琴旁边，翻着乐谱，另外两名访客是山姆的另一个堂兄及其妻子，二人坐在长沙发上听着音乐。当山姆跨过门口时，平静和蔼的山姆·丹普林发疯了；鲁布奇怪武器的黑色弹药击中了他的大脑，瞬间引爆了一百万个微妙的连接，在穿过门口的那一刻，山姆·丹普林就不复存在了。代替他的是一个丑陋可怕的家伙，一个无情残忍的家伙，它突然间冲进房间，从墙上扯下挂在老丹普林将军画像下面的内战军刀。它旋转着手里的军刀，没有丝毫停顿就加速成狂暴的动作，毁灭和肢解的疯狂愤怒充满了房间。当屠杀终于结束的时候，它依然没有停下来，而是离开了那个满地都是血腥、恶臭和抽搐的肢体的房间，来到户外，一个孩子和一只狗在阳光下的草地上玩耍。

这家伙在草地上散落下了惨不忍睹的东西，接着咆哮着冲进牲口棚，只找到了一匹母马和她的小马驹，它的狂热丝毫不减地发泄到了它们身上。当马厩里不再有动静时，它停了一会儿。鸽舍内的鸽子正在拍打翅膀，它听到声音，爬上梯子，丝毫没有因为拿着军刀而放慢速度。贴着房顶猛冲的鸽子太高了，它够不到。鸽舍的尽头是另一架梯子，通向屋梁下的大门，干草从这里被拖进刈草场。它如同野猴一般敏捷地扑过来。一只受惊的鸽子慌慌张张地拍打着翅膀，迅速飞过了大门，这代替了山姆·丹普林的家伙猛地朝它一跃而起，挥刀就砍。鸽子优雅地升空，盘旋降落回屋顶上。那家伙跳到外面，向下坠落，坠落时还在空气中乱劈乱砍。它撞上了坚硬的地面，轻微反弹起一点，便一动不动了。房子里，尖叫才刚刚开始。

对亨利·丹普林而言，尖叫从未停止过。他度过了七年耳朵里不断地尖叫的余生。他听到的并不是家中的尖叫声，而是麦克维夫人的疯狂尖叫。那天傍晚，麦克维夫人正站在草坪上，面朝天空，此时丹普林骑着灰马走出树林。他从昏暗的阴凉处、寂静的树林里走出来，走进夕阳的光辉里，像往常一样勒住马。接着，他听到了哀号声，声音充满恐惧、死亡的气息，还有难以言喻的悲伤，不祥的哀号声穿透明亮清澈的空气，经久不息，玷污了这个傍晚。他让灰马狂奔，跑过草地，来到她不停尖叫的地方。他看到了她手里握着的东西。

这便是亨利·丹普林的一生的真正结束。他剩下的七年时间比死亡还要糟糕。他几乎立刻就能结束这一切，只是他无法接受自己不明不白地死去。当他看到麦克维夫人手中那双已经冷却的凸出的小蓝眼睛和黄色鬈发的时候，他感到，即使是一个复仇的疯子，像这样公然侮辱体面，如此可憎、恶劣的残忍行径，上帝也一定有他的理由。他成了豪宅中的疯狂隐士，这个问题萦绕在他的脑海中，一秒钟都不曾停止过。当然，他并没有找到答案，最后，他死的时候，耳朵里仍在尖叫。他独自待在那所大宅子里，霉烂和干腐正在摧毁房子的内部，杂草和树枝包围了墙壁。早在他去世之前，这座房子看上去已非常荒凉，像被废弃的一样，人们称之为“鬼屋”，而它的主人还住在围墙内。

他参加了葬礼。事实上，他从一开始就负责安排，从他撬开麦克维夫人的双手，摆脱它们可怕的负担的那一刻就开始了。他用强悍的声音向她大喊，止住了她的歇斯底里。她克制住自己的情绪，听从了他的指示，把他指定的人集合起来，又去请治安官。他亲自告诉那些人该做什么，看到房子内的一片狼藉，还有他摔得四肢骨折的儿子躺在牲口棚的斜道上的样子，他都没有表现出任何情绪。他四处奔走了三天，面无表情，需要开口的时候才用生硬冰冷的口气讲话，看不出悲伤和愤怒。人们小心翼翼地看着他：他随时都有可能顿悟，而且他可能会做出奇怪的事情——变得凶残暴力，或者完全失去理智，胡言乱语，流着口水。

事实上，这些奇怪的事情他一件也没做。葬礼结束后，他把厂长拉到一边。“把所有人的工钱结清。”他说，“你自己也一样。工厂关门。”

“什么？”厂长说，“结清……？关门……？为什么？”

“去做吧。”丹普林说。厂长照做了。城镇停了下来。大房子最先失去了它们的住户，因为经营这家工厂的人去了匹兹堡和加里。然后一些排屋空了，冒险者和有野心的人离开家乡，去了惠灵或扬斯敦；而另一些人，他们身体中古老的高原血液顽固地流淌着，满足了自己长久以来的冲动，回到了山中的小屋。大多数人留了下来，他们看着身边的城镇衰败。一个失去了领导和活力的消极懒散的社区，注定要长眠于此，然后消亡。

在第一次世界大战期间，城镇短暂地重燃生机。来自华盛顿的金钱和订单部分解决了这里的混乱，挽救了破产的丹普林。尽管陈旧的设备效率低下，但工厂还是投入运营了一年。停战之后，笨重的法律机器又重新开始运转。工厂再次关门，新的铁路侧线生了锈。冗长乏味的诉讼和反诉、留置和延期、留置权、扣押财产和强制令被恢复，尘封多年后重新来到法庭、治安官办公室和律师室。如果丹普林和他的家人一起去世，那就没有问题了。他的事务将会继续下去，甚至不会被现存的当权派中断。但他活了七年，没有办法为一个活人指定遗嘱执行人或管理人。他们本可以让他证明自己没有能力，但没人敢这么做。因此，没有人缴纳税款和租金，没有人表决股份或为股份提供代理，没有人看守或负责财产和账目。治安官的手下把通知钉在各家各户的门上，负责审核的办事员来来往往，各银行账户陷入停滞或被洗劫。许多小供应商破产，而一些银行家和律师则生意兴隆。

城镇一直在萎缩腐朽，等待着更好的时刻到来。亨利·丹普林变得蓬头垢面，肮脏憔悴，他蹑手蹑脚地穿梭在宅邸的黑暗鬼屋里，无休止地问他无法回答的问题。第七个夏季的一天，每周都到厨房门口给隐士留下食物的麦克维发现前一周放的食物还在台阶上。他打电话给治安官，治安官带着一名胖子破门而入，找到了丹普林的尸体。尖叫声终于终止了。

财产的合法管理立即开始，但为时已晚。除了联邦政府为了战时目的而快刀斩乱麻，这里从来看不到从混乱中获得秩序，让工厂再次成为企业的希望。秃鹫和甲虫会把遗骸清理干净，让这座城镇自生自灭。

城镇唯有停滞不前而已。大萧条来临时，如果不是因为政府开始出钱，事情或许就不声不响地过去了，没有人会注意。起初，他们很骄傲，不愿接受救济。后来，他们羞愧地接受了。没过多久，他们也就不再感到羞耻，反而认为这是他们应得的。救济支票成了这个城镇的生活方式，即使最懒惰、最没有价值的人也能保证生计。当时代终于有所改善的时候，更加聪明能干的年轻人离开了，他们去别处寻找未来。这时，“救济”变成了“福利”，没有人工作，除了少数几个半死不活的商人，他们的顾客用政府支票付钱。这个小镇不会死，它像寄生虫一样苟活着。

公民们不知道其他生活。鲁布出生在这里，他的母亲也是如此，他的外祖母在年轻时来到了这里。这些人不知道自己想要什么，他们从来没有见过繁荣。他们不知道野心和劳动，也不知道劳累和饥饿。他们的财产廉价、俗气、肮脏，他们的饮食缺乏营养、高糖高热，他们的音乐是父辈的民谣的商业化改造。他们酗酒，肆意乱伦，有时互相斗殴。他们唯一的梦想就是在电视节目中获奖。这些就是亨利·丹普林的人，坚定的登山者们的后裔。多年来，每一代人都比前一代更畸形。鲁布就是他们的最终结果。

这样，一个圆环完成了。因为鲁布就是这个样子，所以他摧毁了山姆·丹普林的思想，并诅咒了这座城镇。因为这座城镇被诅咒，所以鲁布就是这个样子。

这个圆环没有任何入口：鲁布创造了诞生鲁布的事件。由于这不可能，所以有必要考虑这些事情根本没有发生的可能性。或许有一天，鲁布坐在窗口的时候，他的监察员并没有进行操作，鲁布可能会看到那一幕的结束；现在，由于失去玩具狗早已不再是新的创伤，甚至可能不再是一个伤疤，鲁布可能仍然会让山姆从门口进来，像往常一样进入房间。如果出现这种情况，这些就都不会发生。如果山姆安然无恙地跨越门槛，过去的事情就再次发生了改变，或仍像往常一样。理智的山姆·丹普林进入房间意味着那天晚上的恐怖事件从未发生过，在接下来的几年里，山姆、艾米丽和奥莉维亚还活着，而亨利·丹普林则是一个满足而快乐的人。这意味着，如果鲁布没有发动攻击，他将永远不会存在。

也许之后有人会发现，窗子旁边并没有一个苍白的白痴蜷缩在箱子上，而是一个老妇人坐在谢拉顿风格的椅子上，她那依然快乐的、蓝色的眼睛注视着窗外的草坪长坡。旧钢琴仍然在房间里，上面摆满了她的子子孙孙的照片。她的曾祖父的将军肖像挂在墙上，下面挂着他的军刀，军刀自从布尔朗战役[1]以后就没再用过。房间里的木制品闪耀着抛光后的深色光泽，金属明光烁亮，玻璃闪闪发光。这是一个古老的、快乐的房间，它充满了阳光，摆满了精心照料的上乘物品，陈设布置非常适合这位贵族女士。

她正在等人，几乎可以肯定是她的孙子。毫无疑问，他会开着法拉利倏地停在房子前面，车轮底下喷出一股白色的沙砾。一名男仆会赶紧过去帮他拿行李，而穿着法兰绒男裤和粗花呢夹克的健壮年轻的他已经走上台阶。他在东部打了一个月马球，现在又回到了家，在这里，他是这座城镇和大房子的继承人。当法拉利在繁华的主街上疾驰而过的时候，镇上的人微笑着挥手，车子穿过繁忙的工厂和闪闪发亮的排屋，驶过广场周围的时髦店铺和自鸣得意的店主们，爬上丹普林路，盘旋上山，来到庄园巨大的门前。

祖母为这一时刻准备了香槟，放在一个印有字母的银桶里冷却着。她向幸福的返乡者举杯，幸福的返乡者也举杯回应。我们在那间雅致的房间里摆出了一幅美丽的画面，我们彼此微笑着：她苗条、挺拔、自豪，带着她岁月的优雅；而我则是镀金青年，英俊、文雅、富有，玩了一段时间后便开始了我的责任。这就是我。我不是那个叫汤姆·帕金斯的人，他是我的城镇的腐朽幻影中的一家肮脏酒吧里的疯子。这才是真实的世界，我现在所在的是拥有香槟和法拉利的世界，而不是帕金斯那家伙生活的那种令人毛骨悚然的恐怖世界。

真实世界是如此接近。如果有一次，只有一次，鲁布允许山姆进入房间，鲁布就不会存在，并且这座城镇的历史也会沿着真正的主干道前进，我所属的地方将会是安全的，那恶劣的场景永不会发生。我想我不会意识到这个转变——事实上，不会有转变：所有这些根本就不会存在，而且也不会有最微弱的记忆，甚至不会梦到这个可怕的地方。我会在祖母的客厅里啜饮香槟，一切都会一如既往。

这就是我所相信的，我站在这里，站在冰冷的杂草丛中看着窗户里的鲁布，等待着自己再次变得真实的那一瞬。这就要发生了。我相信这一定会发生，确信无疑。因为我有确凿的证据证明鲁布可以消除他对过去的干涉。

证据就是戈斯特县的狗。它们就在这里，庄严地巡视着城镇和周围的街道，警惕、注视、威吓，它们是城镇风景线的一部分，就像城镇上空的山脊一样。它们一直都在这里。这就是关键，这就是证据。自从美墨战争[2]以来，这些狗就一直在镇上。请想一想。很明显，如果有一天，当老狗祖先被击杀的那个场景重现的时候，鲁布也在相同的地方，此刻就是同一段历史自行解开的时刻。然而这一次，当狗发起攻击时，鲁布的茫然的目光转向了别处。因此他对狗的袭击没有本能的反应，狗得以继续繁衍它的后代。宇宙中没有比这些狗的存在更确定的事实了。其中的一只狗正看着我。

如果鲁布能做到这一点，他就可以纠正他的另一个更大的、悲惨至极的干涉。当他这样做的时候，他和可怜的汤姆·帕金斯就永远不会出现了。世界将回到它真正的轨道上，那个世界满是爱、舒适和安全。

它会的。

【注释】

[1] 美国南北战争期间的一场著名战役。

[2] 美国与墨西哥在1846年至1848年爆发的一场战争。

对抗拉斐特飞行小队

吉恩·沃尔夫/著

万洁/译

吉恩·沃尔夫是一位备受赞誉的美国科幻与奇幻作家。他最广为人知同时也最广受好评的作品是包含多卷的小说《新日之书》。他创作有三十多部长篇小说和许多短篇小说。2007年，他的名字被纳入科幻名人堂。《对抗拉斐特飞行小队》首次出版收录在1972年哈兰·埃里森主编的小说选集《危险影像重临》中。

我完美复刻了一架福克三翼战斗机，只有易燃涂料和原版上的不同。这架复刻飞机长五米七十七厘米，翼展长七米十九厘米，和原版一模一样。飞机的发动机也选用了正宗的奥博鲁塞尔 UR II。我有一个车床，一个铣床，发动机的大多数零件都是我自己造的，但是部分零件我不得不外包给位于克利夫兰的一家公司来制作。不过，大多数电器零件都是肯塔基州的路易斯维尔生产的。

一开始，我希望能搞到原版的引擎。于是，我往德国写了好多封信，但最后发现计划不可行，因为存留于世的原版引擎少之又少。据我所知，个人藏家手上基本没有这种引擎。奥贝鲁尔塞尔工厂已经不存在了。不过，我可以通过和一些德国的爱好者合作，确保自己的计划继续实施。我把我需要的零件亲手画下来，和我亲自从德文翻译过来的资料一起寄到克利夫兰。福克差不多准备好试飞的时候，有家报纸的人来给它拍照。截至当时，我估算着我在组装福克上花了三千多个小时，飞机骨架和整个结构我都是自己做的，还雕刻出了螺旋桨。

在整个工程中，我把每一样东西都尽可能做得逼真，甚至在驾驶员座舱前安了两挺七点九二毫米大口径“史宾道”机枪，当然了，都是没上膛的。不过，它们和福克总控射击断续器都与引擎相连接。

曾经和我通信的一个男人向我提出了关于涂料的问题。他住在俄勒冈州，驾驶过纽波特侦察机。你可能知道，真正的涂料极其易燃。他问我用没用那种涂料，我说没有，他就开始批评我。

正如我之前所说，我太爱福克战斗机了，不想看它烧掉。如果安东尼·福克和赖因霍尔德·普拉茨有防火涂料，那他们肯定用了。但是这样的说辞无法说服俄勒冈州的那哥们儿，他开始在信中恶言恶语，于是我不再给他回信了。我依然相信自己的做法是正确的。就算我重新来过，一定也会做出同样的选择。

我专门为移动福克造了一辆拖车。我用我的轿车抵价换了一辆卡车，用来拉拖车，放零件与多余的装置。不过大多数时候我都把它停在离我租的飞机棚不远的一小块田地里，尽可能少开它上路。我这样做是因为卡车负载太重，我要开它只能开得特别慢，还只能在少数的几条路上开。我开着它经过时，人们总是停下脚步看过来。有时候，我能听见门廊上的人喊屋里的人出来看。我想，应该是福克的三翼让他们产生了特别的兴趣。尽管情况罕见，但有些时候会有一个老兵见到福克，这类人一般总是抽着烟斗或者拄着拐杖。也不知道他们嘴里嘟囔些什么，想必是什么蠢话吧，但我能清楚地看到他们的眼中突然有了光彩，这让我分外开心。

大多数时候，我就让福克停在田野上的飞机棚中。我的卡车门上画了一个黑色十字架，不过那对你来说没有任何意义。我想，就算你在我看到气球那天看到我出门了，这个十字架也依然没有什么意义。

初春的一天，空气非常清新，给人一种不可言说的感觉。那是那年我首次上天的三天前，我结束了一天的工作，往家走，当时的天气状况十分糟糕，天空黑压压的，周遭一片朦胧。这真像是在冬天飞行，真的。现在是星期六，一切都变了。我还记得，当时我正站在田野里和机械师说话，我的围巾随风飘了起来。

风很不错，正好穿过田野迎面向我吹过来，钻到福克的机翼下面，像抬风筝一样将它托起，带着我们飞出去一百英尺。我驾驶飞机缓缓转弯，仔仔细细看了看下面的田野——绿色的新草芽已经冒头了，再然后，我调整了一下飞行眼镜。

不知你有没有这种经历，从敞开的驾驶舱看抖动的翼支柱和晃动的遥远地面？没什么比那更带劲的了。我向后拉了一下操纵杆，加大马力，飞机往上升啊，升啊，直到我低头能看到所有鸟儿的背。我也不清楚下面哪个是我住的房子的小小屋顶或者我做工的工厂。我忘记了往下看，只顾着往上看、往外看，尤其记得回头看是因为光芒刺眼又看不到的太阳。英国皇家陆军航空队的 S.E.5a战斗机就喜欢在这样的背景下，像蜻蜓一样悬在天空中。

我眺望远方，望见了它，几乎就在地平线上，那是一个橘红色的点。当然了，当时我并不知道那是什么；但是我向手下的战斗机中队的其他成员挥挥手，掉转方向朝它飞了过去。面对挑战，我的福克战斗机变得兴奋。它随风移动，这意味着它会离我愈来愈远，不过它这样的行动恰巧能产生方便福克追击的尾风，于是我们向它冲过去，一直上升。

它并不像我一开始以为的那样是橘红色的，而是有无数种深浅不一的颜色，其中主要的是红黄白三色。我将操控杆拉到最后，以极大的仰角爬升，几乎到了失速状态。一开始，我因此没看见它下面的吊篮。然后我开始水平飞行，与它保持一定距离，在外绕着它转圈，这才发现它是一个气球。过了一会儿，我还看见它采用了非常老式的设计，是用柳条编的筐子，里面还有乘客。这时我对它种类丰富的颜色更感兴趣了。我沿着螺旋线路逐渐靠近它，想看得更清楚些，看看它上面的复活节蛋蓝色，还有各种红色、白色和黄色。

直到我看见那女孩，才明白这是怎么回事。她是热气球上的乘客之一，长得非常漂亮，穿着带裙衬的连衣裙，一头栗色长鬈发垂在光溜溜的肩膀上。她冲我挥挥手，我明白了。这个气球是里士满的太太小姐们为同盟国军队缝的，布料来自她们的丝绸裙子。我记得之前在报纸上读到过相关报道。吊篮里的女孩向我抛了一个飞吻，我也向她挥挥手，想向她传达一个意思——我和我手下的飞行员都不会做任何伤害她的事。我们一开始还以为她乘坐的热气球是法国或者意大利的观察气球，但是现在她不用担心德皇威廉二世空军部的枪弹了。

我围着她飞了一会儿，她也在吊篮中跟着我的飞机缓缓转动身子。我们用手势和微笑交流。最后，油箱中的汽油告急，我比画着告诉她自己必须得走了。她从吊篮边缘下方藏着的一个箱子里取出一个瓶子，那是一个用软木塞塞住的棕色瓶子，形状古怪。于是，我飞得离她更近了一些，紧密地绕着吊篮兜圈，直到我能看清瓶子上皱巴巴的黄色商标。那是一种非常早期的软饮，是原装的。我看着她打开瓶塞，喝了一些，象征性地往我的方向递了递。

这时我不得不走了。距离地面还有半公里，飞机恰巧用尽了最后一滴汽油，我成功地死杆着陆。当然了，着陆后我马上加了油，驾驶福克再次冲上天空。但是这次我没能找到她的气球。

尽管只要天气允许，我几乎每天都飞，但我再也没能找到它。天上空空荡荡的，除了几架喷气机，什么都没有。说实话，有时候我会想，如果当初制造福克战斗机的时候我用的是易燃涂料，事情会不会有不同的发展。她是如此真实。有时候，傍晚时分，我觉得自己看见了她，她就在遥远的云端，我驾驶福克全速飞过宁静的穹顶，包裹着我的机身瑟瑟发抖。可是，那只是太阳。

摇曳时刻

凯莉·沃恩/著

ninesnow /译

凯莉·沃恩是一名美国作家。她所创作的关于一个叫作“小咪”的狼人的系列小说曾荣登《纽约时报》畅销榜。她还撰写过青年系列小说《龙与钢铁之声》（该系列因其突出的女权主义相关内容，获得美国图书馆协会发起的阿梅利亚布卢姆书单项目2012年的提名，该项目面向的是青年群体），以及小说《引起纠纷的金苹果》和《黄金时代之后》。她还是百变王牌的贡献者之一，百变王牌是由乔治·R.R.马丁编辑的“共享世界超级英雄”系列书籍。她的短篇小说发表在众多杂志和选集中。她出生于空军基地，童年时期颇多辗转，最终定居于科罗拉多州的博尔德。本篇最初发表于吉姆·班恩创立的《宇宙》2007年7月卷。

他突然从盆栽灌木后现身。他挽起麦德琳的手，挤开一脸茫然的前任舞伴，带她转身走向大厅。大厅里一对对舞者聚集在一起，准备跳下一个舞步。

“奈德，竟然在这儿遇到你。”麦德琳娴熟地调整位置，避免奈德踩到自己宽大堆叠的裙摆。

“竟然？这么说你很愿意看到我？”他说，笑容中嘲讽的意味让人难以忍受。

“说成开心更准确。你总能逗我开心。”

“那是多久以前的事了？两三百年前？是不是那次在佛罗伦萨跳沃尔塔[1]？”

“是的，阁下。不过主观上就是两个星期之前。”

“啊，是啊。”他靠近她不让别人听到他们的谈话，“我一直想问你，最近几次出行的时候有没有发现什么不寻常的地方？”

“不寻常？”

“比如，你认为门明明就在那里却打不开，或者有人跟踪你，诸如此类的？”

“只有你，奈德。”

他干巴巴地笑了两声。

乐队的弦乐部开始演奏莫扎特的曲子。她行了一个屈膝礼——身高下降到足以诱惑对方，又不至于把低胸领口中的内容暴露出来。只给一点提示，而不泄露关键。垂下眼帘，扮出瞬间的端庄。微笑，引诱。奈德向她鞠躬，表现得和她一样熟练。一个穿白丝绸长袜，一个穿天鹅绒马裤，一条腿向后撤步，一条腿随之笔直地伸出跟上。他的手精准地转动，眼神的交流从未中断。

他们举起手臂——双手之间并没有真正的接触——开始跳舞。精致的舞步带出优雅的转身，从容的节奏让她有空打量这个男人。他穿着墨绿色天鹅绒上衣，衣服上镶有白色和金色的花边，袖口和领子上装饰着波浪型的蕾丝。他戴着年轻男性常用的短假发，假发上完美地扑满白粉。

“我知道你为什么在这里。”当他们之间的距离近到足够交谈时，他开口说。

“你想要百杜朗夫人的钻石胸针。”

“看来你也是。”

“我赌我会比你先拿到它。”

“赌就赌。”

“赢的人——”

她手腕一抖打开折扇，小心翼翼地看看四周：“就拿走钻石胸针。”

舞步轮转，她离开奈德来到另一位舞伴面前——一个老男人，他的假发滑到一边盖住了一只耳朵。她行了一个屈膝礼，同时看向百杜朗夫人。百杜朗夫人正在享用一盘夹心糖，一只长得像老鼠似的小狗陪在她身边。

几小节舞曲过后，一股能量注入麦德琳的身体，深入骨髓，这些能量足以让她去往任何时空：1590年的伦敦，1950年的纽约。舞蹈中蕴藏着力量。

一曲舞毕。麦德琳扇着扇子抱怨太热了，没有继续跳下一支。随着窸窸窣窣的绸缎摩擦声，她漫步走到百杜朗夫人身边的一张空椅子旁边。

“这里有人坐吗？”

“没人，没人。”百杜朗夫人说。那颗钻石就戴在她胸前，足有核桃大小，在桃粉色缎面的映衬下闪闪发光。

“真是个美好的夜晚。”

“可不是。”

在接下来的十五分钟里，麦德琳和百杜朗夫人闲聊，不动声色地讨得她的欢心。这位夫人是个孀妇，家财万贯但已不复青春。厚厚的敷粉盖住了她脸上的皱纹。她的财产已经被指定了继承人，只能传给她的子嗣而不是第二任丈夫，所以没有哪个追求者会对她献殷勤。她极其渴望得到关注。

所以，当麦德琳在她身旁停下和她聊天儿时，她非常高兴；而当奈德出现在百杜朗夫人面前并向她致意时，她简直欣喜若狂。

“我确信为您的小可爱找到了可口的食物。”奈德边说边蹲在百杜朗夫人面前，喂那只狗吃了一小块糕点。

“哎呀，真是太体贴了！真是个会体贴人的绅士啊，对不对，福璐璐小宝贝？说‘谢谢’。”她举起它的爪子向奈德摇了摇，“您可真是个热心人呢！”

麦德琳瞪着奈德，奈德向她眨眨眼。

男仆端着盛有甜点的银盘经过这里。当他俯身请麦德琳挑选时，她把整个盘子都拿了过去。“来点杏仁糖吗，百杜朗夫人？”麦德琳把盘子端到百杜朗夫人面前。

“不用了，谢谢你，亲爱的。这东西太黏牙了。”

“喝杯雪莉酒怎么样，百杜朗夫人？”奈德递过来一个水晶杯，天知道他是从哪里弄来的。

“谢谢，你真是太好了。”百杜朗夫人接过杯子喝了一口。

“很抱歉，麦德琳小姐。我这里好像没有多余的酒了。”

“没关系的，阁下。对我来说，雪莉酒实在是太甜了，不合我的口味，真的。”

“是吗？”

“嗯。”她扇起扇子。

他们就这么坐了一会儿，随后乐队又开始演奏欢快的和弦。百杜朗夫人用戴着手套的手向舞池方向示意。

“像你们这样的年轻人就应该去跳舞。你们两个太般配了。”

“可否赏光？”奈德说。

麦德琳的扇子扇得更快了：“我真的不想跳了。”

“别这么说，你们两个明显很熟悉嘛。看你们两个跳舞我会很开心的。”

麦德琳盯着奈德的眼睛。她沉默地凝视着，一时间找不出拒绝的理由。她今天晚上没有必要再跳舞，尤其不想和他一起跳。

奈德站起来，伸出手，微笑着打断对方苦恼的视线：“我已经准备好了。您呢？”

他明显已经打好了算盘。如果他把她从百杜朗夫人身边拉走——她可不会就此让步。

两个人之间有张小桌，那盘杏仁糖放在桌边。她正要站起来，从椅子扶手上抬起手向下轻轻抖了一下扇子——盘子被打翻了，做成雏菊和玫瑰形状的杏仁糖四散纷飞。麦德琳尖声叫喊，百杜朗夫人倒吸一口气，小狗汪汪狂叫。奈德向后退了一步。

一群男仆赶了过来。麦德琳转身想要避开他们，这时那只狗从百杜朗夫人的大腿上跳起来——它的脖子在这一瞬仿佛伸出一英尺那么长——咬住了麦德琳的手腕。她的白手套上立刻涌出红色的圆斑。

“嗷！”这声尖叫不是装出来的。

“福璐璐！”百杜朗夫人把狗抓回来抱进怀里，“你真是太调皮了，福璐璐小宝贝。亲爱的，你没事吧？”

麦德琳揉了揉手腕。血迹没有再扩大，只是擦破一点皮，几乎感觉不到痛。“我……我……”这次，如果她能抓住机会……

“我……哦，我觉得头好晕。”她用一只手掐住自己的脖子一心想把脸憋红，“哦！”

麦德琳倒在百杜朗夫人身上。幸运的是，她正好把福璐璐压在衬裙下面。男仆们乱成一团，围观的人不住地惊呼，就连奈德也没闲着，他一边低声说着什么一边用冰凉的手掌拍打她的脸颊。

百杜朗夫人哭喊道这个可怜的姑娘要死在她身上了。麦德琳撑在好心夫人的身上寻找接近胸针的机会，她可以神不知鬼不觉地摘下它——

胸针已经不翼而飞。

当两位殷勤的绅士扶着麦德琳走向窗边的躺椅时，她不用伪装受到惊吓，全身就已经绵软无力。奈德消失了。嗅盐戳到她鼻子底下，薰衣草花水洒在身上。有人给她的手腕——上面还戴着手套——缠上绷带，一个医生模样的人——上帝啊，那人手里拿的是剃须刀吗？——向她走来。

她推开忠诚的护花使者们，拆掉绷带：“请给我留出空间！我已经清醒了。没错，真的，没事了。劳驾，阁下！”

就像什么事都没发生过，麦德琳站起来，拉直束胸衣外的上装，抚平裙子，“啪”一声打开折扇。

“非常感谢各位的关心，不过我真的已经没事了。再见。”

她大步离开人群，去寻找奈德。

他正在大厅的入口处等着她，脸上挂着狐狸一样狡猾的笑容。还没等她走近，他就摊开合在一起的手掌，核桃大小的钻石在墨绿色天鹅绒外套的映衬下熠熠生辉。

奈德一转身，藏到一盆蕨树后面。他就是在这里突然出现的。

他彻底消失了。

“该死的！”在她跺脚时，裙子沙沙作响。

把围观者的关切问候和百杜朗夫人的哭喊统统甩在身后，麦德琳径直走过大厅，走出玻璃门，穿过大厅后面的庭院，来到一座难看至极、四肢挂满玫瑰的巴洛克式丘比特雕塑前。她停下脚步，深吸一口气，让自己平静下来。焦虑没有任何意义。这件事就此结束。在其他时间和地点一样可以报复他。穿越时空之门需要平静的心情。

在花园中这个隐蔽的角落里有好几扇门。其中一扇通往1600年的布拉格的一条小巷。她歪着头，只能看到肮脏的鹅卵石街面，以及某个建筑物文艺复兴样式的正面砖墙。另一扇通往1931年的基韦斯特[2]的一个码头下的空间。还有一扇通向家里。

她为这一刻起舞；这一刻因为她的舞姿而存在。

麦德琳站在雕像后面，转动头部，熟练地眯起眼睛：世界开始转变。只有一点点。一道裂痕在空中画出一条线，她伸出手去触碰它。确认了它的存在之后，麦德琳向旁边迈步穿过门廊，回到她的房间。

她的房间：一座仓库后面的密闭空间，没有门窗。房间里存放着她从千年的历史中盗取的赃物——都是她能拿得动的赃物：

奥地利水晶、中国瓷器、阿兹台克黄金，还有一个步入式衣柜，里面装满了跨越千年的各种服饰。

她扔掉扇子，拔出固定假发用的针，松开裙带，解开束胸衣上的挂钩。终于能畅快地呼吸了，她在房间里走来走去对奈德生闷气。

她下次真应该去个有海滩的地方，也许是1980年的夏威夷。绝对要去不用穿束胸衣的地方，比如——

体育馆的舞台上方悬挂着美国劳军联合组织的横幅，横幅下面的乐队正在演奏格伦·米勒的曲子。这里至少有两三百名士兵，有人在喝潘趣酒，有些人聚在墙边，还有的和几百个本地姑娘在跳舞。这些姑娘身穿亮丽的衣裙，脸上挂着灿烂的笑容。麦德琳很快就被穿绿军装的大兵拉住，卷入了欢乐的人群。

在所有的历史时期里，在所有的舞蹈当中，当下是她最喜欢的。这一代人热情奔放、恣意张扬，他们见证了世界的变迁。不需要一板一眼的屈膝礼，也没有角度精准的鞠躬。

她的大兵把她举起来，她在空中踢来踢去；他放下她，带着她摇摆，左边，右边，最后让她稳稳地站住结束了这曲林迪舞，好让她喘口气。红色短裙围在膝边，被汗水打湿的头发贴在前额上。

她的舞伴是个很漂亮的孩子，十九或二十岁左右，脸刮得很干净，眼睛明亮有神。他会被围困在时光中，和他的命运一起凝结——很有可能在法国的某个战壕里，像一只待宰的羔羊。就像她在1789年的法国跳小步舞，盯着某个贵族青年的脖子想：你这个可怜的蠢货。

她可以警告他，但什么都不会改变。

那个孩子带她摇摆，松开手让她旋转。世界在朦胧中一闪而过，她竟然神奇地没有撞到任何人。

直到有人抓住她的手，她停止旋转，发现自己被人拉入怀中。手臂交叠，身体相依，是奈德。他依然穿着绿色衣服，表情一如既往的傲慢，他真应该在自己的制服上缝一个上尉军衔。他紧紧地搂住她，手按在她后背，带着她跳了两步让她就位，重新融入人群。麦德琳无法挣脱。

“和我跳支舞，宝贝。我明天就要出航了，也许下周就会死。”

“不可能，奈德。你在跟踪我？”

“怎么可能呢？我都不知道你生活在哪个时代。说说看，你来这儿干什么，看上了装战争债券的钱箱子？”

“也可能只是喜欢这支曲子。”

随着他们跟上节奏跳起舞，她在他的掌控中放松下来。毕竟跳舞只是跳舞，而且如果不考虑其他因素，他还真是一个出色的舞者。

“关于百杜朗夫人那次我还没感谢你呢，转移注意力的方式真是巧妙。我们应该组队。我们都要借助舞蹈才能达成心愿——天生一对。”

“我喜欢单干。”

“考虑一下嘛。”

“不用。我以前和别人合作过一次。他步入时空的方式是打架。他喜欢在战场上打劫。在我们合作的那段时间里，每次舞蹈都在打架斗殴中结束。”

“他出了什么事？”

“1916年的索姆河战役，他在那里停留得太久。”

“我以前认识一个女人，她开门的方式是咬掉老鼠脑袋。”

“你在说笑话吧！她怎么可能发现那种方法？”

“光是想想就让人不寒而栗。”

歌曲结束，接下来是一首慢歌，一百对舞伴相拥在一起。

“你是怎么找到我的？”麦德琳问。

“我知道你喜欢去哪里。”

她皱着眉从他的肩头看过去，一对年轻人紧紧地搂在一起原地摇摆。

“和我说说，奈德，没发现时空能力之前你是干什么的？你一直都是小偷吗？”

“是啊，从一开始我就是个拦路抢劫的恶棍。你呢？”

“我曾经是个好女孩。”

“是什么改变了你？”

“当我在时空中穿梭时，警察抓不到我。”

“你没回答我的问题。如果你是个好女孩，为什么要用时空能力打劫寡妇而不是去做好事？别告诉我你从没试过要改变什么。找一扇通往福特剧院的大门，夺下约翰·威尔克斯·布斯的枪。[3]”

“什么都不会改变，你知道的。”

“但是历史不会注意到一个老太太的钻石胸针不见了。那么——你都用偷来的钱做了什么？支援战争？捐给红十字会或者天主教会？还是说在不为人知的地方有个贫穷的家庭，而你在扮演他们的仙女教母？”

麦德琳想离开，但是音乐节拍和舞步让她停不下来。

歌声变得狂热。她努力挣脱，想和别人一样旋转、蹦跳，但奈德紧握她的手，迫使她和他脸贴脸。

“你不会做那些事。”她说。

“你怎么知道？”

他说得没错，当然。他说自己是个恶棍，这只是他的一面之词。

“你想说什么？”

他把嘴唇凑到她耳边轻声说：“你从来都不是个好女孩，麦德琳。”

她扇了他一巴掌，在他的面颊上打出清脆的响声。他愣住了，看得出不是伪装——他停下舞步摸着脸呆呆地站在那里。几个旁观者大笑起来。麦德琳转身推开人群，避开别人的脚和手肘，走出舞池。

她一直走到前门才回头。奈德没有跟过来。她在人群中没有看到他的身影。

她在更衣室通过门前往1880年的马德里，她在那里藏着一条长裙，还跳过弗拉明戈舞。然后她又去了1902年的哈瓦那的一家小酒馆，并从那里回到自己的房间。他不可能沿着这条路线尾随她。

真是令人难以置信，这个世界有数千年的历史和无数的地点任他们选择，他们却一而再再而三地相遇。

奈德穿着一身黑。他不得不这么穿，真的，因为他们身处晚礼服兴起的时期，所有的男士都穿黑色套装：笔直的黑色长裤、燕尾服、马甲、白色领巾。麦德琳很喜欢这种潮流，因为女人们穿着飘逸的五颜六色的丝绸衣裙，佩戴着闪闪发光的珠宝，在单一色调的映衬下显得更加光彩耀人。

这个时期的礼裙不需要像三个世纪以来的那样繁复。她穿着束胸，但她的裙摆不会宽大到连门都过不去。衣料在她背后形成褶皱，垂顺地包裹住她的身体，勾勒出苗条的身形。拥有高挑身材的她在人群中优雅地游走，像一尊希腊雕像。

他还没看到她。这一次，麦德琳占上风。她藏在一根新古典主义的柱子后面观望。奈德的一举一动都显得他好像专为此舞而生。也许的确是这样。他迈出的每一步都信心十足，他和舞伴就像一个整体，转身，迈步，再转身，不在意行进的方向，却从没漏掉一个舞步。一百多对舞者在拥挤的舞池中翩翩起舞且井然有序，她总是为此着迷。

奈德在微笑，他的视线一直停留在舞伴身上。有那么一瞬，麦德琳希望正在和他跳舞的那个人是自己。流逝的时间让她冷静下来。

她已经得到了这次的目标：几件初期的蒂芙尼珠宝。一两支舞之后，她就可以打开门离开这里。在这么大的舞厅里她只要在跳舞时转个身就能消失不见，奈德绝不会注意到她曾经来过。

但是麦德琳一直等他随着舞步来到自己身边。她移动身体进入他的视线，引起他的注意，向他微笑。他在拼花地板上绊了一下。

他挺住身体没让自己摔倒，也没失去太多天生的风度：“麦德琳！我之前没看到你。”

“我知道。”

他丢下舞伴——转身径直走向麦德琳。那个女人在他身后用一副受到冒犯的表情死死地盯着他的背影，但是奈德根本没看见。

“好久不见，是不是？”

“才过了一个月，实际上。”

“呃——你来这儿干什么？”

“这可是秘密，还是你教会我的。你呢？”

他看向四周，审视整个舞池，乐队在舞台上演奏，一对对男女同时旋转，宛如溪流中的旋涡。每一对都是独立的个体，但所有人的行动整齐划一，如同一个整体，就像经过编排一样。

“施特劳斯。”奈德说，“愿意和我跳支舞吗，麦德琳小姐？”

他伸出手，她搭上去。他们融入舞动的人群。

“你原谅我上次说的那些话了吗？”

“没有，”麦德琳笑着说，“我一直在找机会回报你。”

迈步，二，三；旋转，二，三——

“你相信命运吗？”奈德问。

“命运？想想曾经见过的某些事情，我不能不信。为什么这么问？”

“命运真是个奇妙的东西。你看，我们本来绝不会相遇。我应该在你出生之前就已经死了——也可能反过来，因为我还不知道你的出生日期。可此时此地，我们在这里。”

“因为命运？我还以为你在跟踪我。”

“是啊，没错。”

麦德琳仰起头。水晶吊灯在头顶闪闪放光，旋转，旋转。奈德一直看着她。

“想过我为什么要跟踪你吗？”他说。

“为了夺走我辛勤劳动的成果。我调查踩点，而你就跟着我摘果子，干得漂亮。但我希望你能停手。”

“我做不到，麦德琳。”

“为什么？难道这么悠久的历史还不够你找到自己的狩猎场，非要和我抢吗？”

“因为这不是我跟踪你的原因，至少不再是了。”奈德停顿了一下，“我爱上你了。”他的脸上没有笑容，他不是在开玩笑。

他的脚还在尽职尽责地完成舞步。音乐推着他们继续舞动，这样就好，因为她的大脑一片空白。“不可能。”麦德琳喃喃地说。

“可以给我一个机会吗？让我证明给你看。”

这是个花招儿，是愚弄她的新方式，太残忍了。可她从没见过他这么严肃的样子。他紧皱眉头，前额生出皱纹。

她停止跳舞，他不得不停下来，但没松开手。他们就这么停在舞池中央，在他们周围行进的舞步都被搅乱了。

“不行。我不能爱上你，奈德。我们是同类。”

伴随着温柔的音乐，他长久地、仔细地看着她。他的表情显得疲倦而忧伤。

“小心，麦德琳。别被偷袭。”他行了一个吻手礼，嘴唇轻柔地触碰她弯曲的手指，随后松开手，挤开一对对舞者，走出舞池。

他留下她一个人站在舞池中央，迷惑不解。她抚摩着他吻过的那只手。

“奈德！”她喊道，声音淹没在乐曲中，“奈德！”

他没有回头。

乐曲终止。

她离开舞池，提起裙摆四下寻找，搜寻每个房间和每盆蕨树。没有他的身影。

如果奈德能跟踪她，其他人同样也可以。

她的房间像被洗劫过一样。梳妆台上的镜子被打得粉碎，椅子已经散了架，一个柜子倒在地上。被毁坏的物品上撒满了各种化妆粉。衣橱被粗暴地打开，所有的衣服都被撕烂，像彩带一样散乱地挂在家具上。

她的房间没有多余的门窗能引起别人想要闯入的念头。要进入只有一个办法——通过一个旁门，而且你还恰好知道怎么找到它。所以这是怎么——

有人从她背后紧紧地抱住了她。另一个身影从她身后出现，手里拿着一个既像老虎钳又像毛刷的怪东西，他用它指着她，这个姿势让人毫不怀疑它是一种武器。第三个人进入她的视线。

麦德琳想挣脱第一个人的束缚，但他比她至少高出一英尺，而且他迅速地绑住她的手臂和手，让她无法动弹。他们都穿着军装，并用护目镜和金属呼吸面罩遮住面孔。

第三个人开口说话，男性的声音透过面具传出来，带着金属般的回音：“根据时间交通管理局第四十四条之A九法令，在此对你执行监禁并进行如下指控——”

“你说什么？”麦德琳气喘吁吁地问。禁锢她的人扳住她的肩膀把她向后拉。她现在的任何挣扎都只是出自本能。“时间交通管理局？我从没听说过这种东西！”

“这么说你从没去过22世纪。”

“没有。”到自己的未来去是一件很困难的事情——没有先例可循，不知道会遇到什么。过去已经够糟糕的了，麦德琳可不想再让她的未来反过来困扰自己。

“在此对你执行监禁并进行如下指控：未经授权跨越已知时间线，在已知时间线上进行重大盗窃，在已知时间线上进行历史诈骗——”

“简直是在开玩笑——”

他举起一个装置，看上去像电动剃须刀，一端装有发光的小棍，一端装有闪光灯。他按下按钮，在空中画出一条线。这条线闪烁着悬在那里。他按下另一个按钮，光线扩展成一个平面，一扇门出现在面前，通过它可以看到一副昏暗的景象：灰砖墙和钢桌子。

他开启一扇门，迈步而入，而要做到这一点只需按个按钮。

就在麦德琳目瞪口呆的时候，那两个手下抬起她把她搬进了那扇门里。

他们走进一间病房，把她安置在轮床上。出现了更多的身影，穿手术服、戴布口罩的医生冷淡地注视着她。他们熟练地把她面朝下放好，用束带固定住手和脚。麦德琳想要挣扎，立刻就有六只手把她按进薄垫子里。她身上的冰蓝色裙子被拉到膝盖处，皱成一团。

“我不是应该有个律师吗，或者打个电话？别的权利呢？”她都不知道自己在哪儿，位于哪段时间。她能打给谁呢？

一个医生询问这伙暴徒的头儿：“她的时空转移方式？”

“跳舞。”

“我正好知道处理方法。护士，准备局部麻醉。”

麦德琳使劲扯动束带：“你们在干什么？你们想把我怎么样？”

“别担心，我们能进行复原操作，如果你被无罪释放的话。”

她已经数不清房间里有多少人。有一伙暴徒，穿白衣服的那群人一定是护士或护工。还有几个人看着像医生。有人解开了她的鞋带，她的丝袜被撕开。

她的每只脚上都被扎了一针，麻醉剂沿着腿向上流动。麦德琳在尖叫，这是她唯一能做的事。一只手把她的脸按进垫子里。她的腿自膝盖以下失去了知觉。她设法转过脸，就在这艰难短暂的一瞥中，她看到他们切开她的足跟上方，把手术刀伸进伤口，切断了阿喀琉斯的跟腱。没有疼痛，但她感觉到小腿中的筋“啪”一声断开了。

她尖叫着，叫到肺部疼痛，最后昏了过去。

她在一个白色的小房间内醒来，身下的折叠床是房间中唯一的家具。有一扇门，没有把手。她没被绑着，但是两只脚的脚踝上缠着整齐的绷带，她无法移动自己的双腿。

她小心翼翼地坐起来，松开上衣，解开束胸上的前几个挂钩。她深深地吸了一口气，弓起背。她的肋骨和胸部因为穿着束胸衣睡觉而出现瘀青。更别提她之前还被粗暴地对待过。

麦德琳不愿去想她的双腿。

她侧身躺下蜷缩成一团，抱住双膝哭起来。

她睡着了，手臂环在头上。屋内的灯，透过天花板洒下灰色的荧光，一直亮着。咕咕叫的肚子提醒着她时间在流逝。门打开过一次，一名男护工端来一盘食物，放在了床边的地板上。她没吃。还有一次，一名女护工带来轮椅式的坐便器，想帮她上厕所。麦德琳尖叫着对着那个女人又打又挠，直到她离开才停下来。

她扯开优雅堆叠的发型——现在已经乱成一团——把发卡扔过房间。

当门再次被打开的时候，她打算不管来的是谁，都把剩下的几根发卡扔过去。但来人不是护工、医生，或暴徒。

来人是奈德，他依然穿着燕尾服，打着领巾。

他关上门，只留下极小的一条缝，听着外面的动静等了一会儿。麦德琳用手紧紧地捂住嘴，生怕自己会喊出声。

奈德带着明显的满意表情来到床边，跪下来抱住她。

“你看上去糟透了。”他温柔地说，紧紧地搂住她。

麦德琳在他的肩头哭泣：“他们切断了我的跟腱，奈德。他们切断了我的腿。”

他发出毫无意义却又安抚人心的声音，偶尔说上一句：“他们都是混蛋，麦德琳。”

她紧紧地抓住他的外套，又突然推开了他。“他们也把你抓起来了？他们对你做了什么？”她仔细地察看他，抚摩他的脸——看上去没事，“你怎么到这里来的？”

他翘起一边的嘴角：“我曾经是那些混蛋的同伙。”

她躲到一边，尽量靠近墙壁。奈德，不论她在哪里在什么时代，他总是能不可思议地找到她。他没有动，没阻止她，也没抓住她。她有点希望他这么做。

“曾经是，”她说，“现在不是了？”

“不是了。最开始这只是一个研究项目，研究像我——像我们这样的人——都能做什么，以及这些对时空的本质又意味着什么。后来这份工作出现了利益冲突。他们开发出能够开门并进入其中的人工方法。他们不再需要我们，而且他们讨厌竞争。他们建立了时间交通管理局来垄断整个市场。”

“那你呢——就这么走了？是你带他们找到我的？”

“哦，麦德琳。我来这里是为了寻求救赎。我之前跟踪过你，我无法阻止自己。我知道他们在找你。我紧随其后找到了你的住处。我希望——我本应该告诉你。我应该用更好的方法警示你。”

“为什么没那么做？”她说，声音细小又绝望。

“我认为你不会相信我。你从来都不信任我。对不起。”

不，她想，回忆起最后那支华尔兹，回想起当时的音乐和他悲伤的面孔，还有他离去的方式，是我对不起你。

“你一直在跟踪我。我们不是偶然遇见的。”

“哦，不是这样。这是个偶然。命运。我不认识你，也没特意寻找你。但当我遇到你时，我就意识到管理局迟早会找上你。我不想让他们找到你。”

“他们还是找到了。”

“我再一次对此表示抱歉。现在，我们离开这里吧。”

他要抱她起来，一只手臂托住她的腿，另一只手臂绕过她的肩膀。她躲向一边，紧紧贴着墙壁，试图拉开距离。

“请相信我。”奈德说。

她为什么要相信他的话？她对他一无所知。除了他是一名不可思议的舞者。而她需要跳舞。

她用手臂勾住他的脖子让他抱起自己。

“来吧。”他用双臂搂住她，抱她起来。她紧紧地抓住他。“能开下门吗？”

她拉开门。他向外张望。走廊上没人。他轻轻地走向大厅。

奈德僵住了。说话的回声在前方响起并向他们渐渐逼近。他默默地转身朝反方向走。如果他能跑，他可以在那些说话的人发现他之前转过下一个拐角。但是他抱着她，只能小心翼翼地行走。

脚步声在他身后响起。她越过他的肩膀看到几个男护工围着一名医生一起走进这条走廊。

“喂！停下！”医生指着他们跑了起来。

“这些该死的门都是从外面锁上的，”奈德喃喃地说，“这边，打开这扇门。”

她只是看着。这扇门没有把手，也看不到合页或插销。奈德懊恼地叹口气，用手肘撞了一下墙上的红色面板。伴随着微弱的液压声，门“砰”一声向内打开。

他推门走进房间。这里应该是间储藏室，约十平方英尺，里面摆满了架子和箱子，只有可以转身的空间。他把她放到地上，接着把塑料桶都推向门口。他很快就在门口堆满了障碍物，至少能阻止追踪者们立刻破门而入。他不停地向障碍物上堆放东西，那伙人就在外面叫喊着砸门。

麦德琳在地上蜷缩着，双腿不自然地伸着：“你不能一个人跳两个人的舞，而且我太大了，你不可能带着我穿过时空之门。”

“我能。”

“你不该来找我。现在你也被抓住了。”

“但我和你在一起，”奈德转身面对她，麦德琳从没看到过这么明亮真诚的笑容，“一切都因此而不同。”他又转回身朝障碍物上扔箱子。

她屏住呼吸想着应该怎么做才能再看到那个笑容。

“帮我站起来。”她向上伸出手臂，尽量用手指勾住置物架的支柱。她一边低声说着一边移动重心，试着把双脚挪到身体下方。

“麦德琳，上帝啊，你要干什么？”

“站起来。帮我一下。”

奈德走到她身边，让她把手臂搭在自己肩上。他的手臂搂住她的腰，扶着她慢慢地站起来。她伸直双腿，双脚原地不动。

麦德琳就这么站着，咬紧牙关，小腿剧烈地疼痛。

“你觉得这里有门吗？”她紧张地说。

“门无处不在。可你不能——”

“我们必须要做。”

“可是——”

“我能做到。搭把手。”

他叹口气，调整手上的力度以便更稳地支撑住她：“好吧。跳支什么舞？”

麦德琳深吸一口气，稳住心神想着歌曲的旋律。她连用脚尖打拍子都做不到。她开始哼唱。她听着自己的声音，觉着唱跑调了，而且歌声中满是绝望。

“拉威尔的《悼念公主而作的孔雀舞》。”奈德说，“来吧，亲爱的，还没结束呢。一，二——”

她屏住呼吸移动右腿。腿动了，右脚拖在地上，她不敢把重量放在脚上，所以整个人都倚在奈德身上。然后是左脚。她呜咽了一声。奈德就在她身后，和她一起迈步。

孔雀舞是她能想到的最简单的舞步。其中最基本的舞步只比缓慢步行快一点点——非常适合瘸腿舞者。它也是最为优雅庄重的舞蹈之一。这次不是。她不相信自己的双腿。她向前拖动双脚，希望它们能各就各位。奈德没有在她踉跄移动时和她一起跳舞，他要保证她身体直立。

在绝望中移动身体。即便在这种情况下，力量仍然存在。

麦德琳努力保持哼唱，但她每迈出一步歌声就会痛苦地颤抖一下。他们一起哼唱，他的声音稳定了她的声音，就像他的身体支撑着她的身体。

下一步需要转身。她尝试了一下，舞蹈毕竟就是舞蹈。把左脚向旁边移动一点，迈出——

她的双腿没撑住。她哭出声，哭到一半又戛然而止。奈德搂住她的腰，让她靠在置物架上。这样她可以坐在上面，有点依靠。

他牵着她的手围着她转了半圈，没有漏掉一拍。他轻握她的手，微微向上抬起，另一只手放在背后。完美的礼仪。

“不戴上拉夫领感觉就不是那么回事。”奈德用浮夸的贵族口吻说。

麦德琳忍住眼泪打了个嗝，咯咯地笑起来：“可我更愿意看到你的脖子，很帅气的脖子。”

“好吧，那就去跳迪斯科的时代吧。”

砸门声响亮，持续不断，就像他们在用攻城锤一样，听上去有点像打拍子。障碍物开始倒塌。

“我们就此结束。”他深深地鞠了一躬。

她想行一个屈膝礼——动作最轻微的那种——不过奈德抓住她把她扶了起来。

“我觉得是时候了。”

她眯起眼睛向一边看去。

由空间和时间组成的图案，那是宇宙的结构，它的线条伸向四面八方，割裂空气。有时，有的人会拥有某种能力，能够看到并使用这些线。

“在那儿，”奈德说，“那一条。两个衣着不整的爱德华时代的人看上去不会太显眼。你看见了吗？”

“看见了。”她松了一口气。一条闪光的线横在他们面前，只要他们向旁边迈出一小步——

她伸手打开门，这样他们就可以一起走进去。

2028年的东京，麦德琳在水平最高的一家未注册的诊所里做了恢复手术，并用百杜朗夫人的钻石支付了医疗费。她出门走进一条小巷，奈德正在那里等着她。她笑着蹦跳着来到他身边，围着他跳了几步即兴波尔卡。

“看见你痊愈真是太好了。”奈德说。她再一次看到了那个笑容。

“聚碳酸脂纤维组织替换。我现在拥有世界上最强壮的跟腱。”

他们走上街道——在人群中搜寻，时刻保持警惕。

“你想去哪儿？”他问。

“不知道。很难挑选，我们现在可是逃犯。那些家伙有可能在任何角落。”

“但我们有很多地方可以躲藏。我们只需要不断移动。”

他们沿着一条混乱的街道走了一阵，这里不像舞池，喧闹声也不像音乐。管理局的人知道他们通过跳舞才能在时空中穿行。如果他们真想藏起来，在这种和跳舞完全不相关的地方才最合适。

但他们不能那么做，对不对？

最后，奈德说：“我们可以去看罗马大火，还有小提琴。”

“我想去1939年的格兰岛俱乐部。”

“格伦·米勒曾在那里演出，是吧？”

“没错。”

“我们应该能找到通往那里的门。”

“既然需要不停地移动，我们总有一天会和那里相遇。”

他挽起她的手，把她拉近，另一只手搭上她的后背。无视周围不成调的人群，他和她翩翩起舞。

“你来领舞，亲爱的。”

【注释】

[1] 起源于文艺复兴时期的一种舞蹈。

[2] 美国佛罗里达州西南，墨西哥湾中的一个岛上城市。

[3] 此处描述的是美国第十六任总统亚伯拉罕·林肯1865年遭遇的暗杀事件。

2

乔治·罗威尔·斯通汉姆一直被称为艾利山的发现者之一。艾利山岛，当然被探索过很多次，海豹、海鸥、候鸟、本地的猎人、哈得孙[7]、尚普兰[8]还有苏格兰——爱尔兰的渔民都探索过此地。但是直到内战后，它才被正确的人发现——富有且有声望的波士顿人。

绅士们，例如寻找画作灵感的画家布鲁克斯·卡尔，或者试图忘却安蒂特姆记忆的毕业于哈佛的博物学家乔治·罗威尔·斯通汉姆，坐着汽船来到海岸边，待在为销售员和船长建的小酒店里。他们一路向北，直到遇见艾利山。

一开始，他们住在百特总供应地和为潘诺括村提供食宿的地方。他们绘画、探索，把捉到的虫子放进样本瓶里。他们向朋友们——波士顿的有钱人——讲述此地。布鲁克斯·卡尔有一年夏天在村里租了一处房子并把他年轻的家人都带到了此地。

斯通汉姆教授则是发现者中第一个在岛上建房子的人。1875年，他购买了（在艰苦的讨价还价之后）艾利山海边的一大片土地，并且在一片巨大的白松树林间建造了一间小屋，鸟瞰镜湖。

在接下来的数十年中，其他人也开始了建设，一开始只是简单的小木屋和工作室，然后就是小房子。在最初的那些日子里，男人和男孩们在海岛的最北面裸游。女人们，戴着夏日的宽沿帽，穿着曳地长裙，在百特坐下来享受香茶和司康饼。天气好的时候，百特会向人们提供阴凉的露台。坐在露台上，他们八卦索顿斯托尔家的儿子娶了皮尔斯家的女儿，然后移居去了法国，还有乔治·斯通汉姆的女儿海伦和纽约的某个金融家。

这片夏日的度假胜地没多久就吸引了真正的富豪的注意力。他们从纽约、费城蜂拥而至，获取了大量的土地。他们建造的房产仍然叫作房舍和工作室，其实却是占地巨大的豪宅。到19世纪90年代，那些可以在全世界任意选择度假地的人在8月都会选择来到艾利山度假。

森林里和山间的斜坡上到处都开辟了小道。1892年，洛克菲勒和西蒙·嘉德铺设了一条正规的道路——奥林匹亚大道，共二十五英里，环绕这座小岛。

远足的人们深入山脉，深入岛屿深处寂静的峡谷，总会在某一刻走到镜湖边。镜湖表面风平浪静，内里却深不可测。

镜湖岸边唯一依稀可见的人工建筑就是矗立于一座孤零零的花岗岩悬崖上的“斯通汉姆小筑”。

茱莉亚·嘉德·麦考利并不知道她的曾祖父为何一定要在那里建造房屋，但是她知道这一定不是一时兴起或者凑巧而已。老照片里，曾祖父是一个高高的男士，留着巫师一样的胡子，凝视着远处的皮克特冲锋战役[9]。

也许，这个决定就像斯通汉姆教授自己在他的权威著作《美国东部黄蜂研究》中所描述的那样：“在一个静谧夏日的午后，泥蜂建造了她的窝。常年积累的本能帮助她在建造时做出了决定。”

然而，或许还有更多。看一眼，叹息一声。茱莉亚明确知道，一旦走进树丛，乔治·斯通汉姆会发现，此处是连接古代神殿的十二个出口之一。那里的牧师，或者说国王，是一个年老的士兵。卢修斯是古罗马的百人队队长，崇拜阿波罗。公元前1世纪，在克拉苏[10]侵略帕提亚帝国时，他被逮捕并成了奴隶。在神的帮助下，他得以逃脱。神随后带领着他去了神殿中的一个入口。那时当政的牧师是狄俄尼索斯[11]的虔诚追随者。卢修斯发现了这个人并将他杀害。卢修斯戴上了银色面具，代替他成了国王。

建造完小屋后不久，乔治·罗威尔·斯通汉姆在山脚为他的家人建造了一处房舍。但是，他花非常多的时间待在树丛边。在妻子去世后，他甚至住在了那里。在大雪封山时，几年的冬天他都在那里——据他所说——研究昆虫冬眠。

在较温暖的季节里，女士们在百特舒适的起居室里，会提及教授的孤单。

在新建的拉夫丽尔社团单身汉中心，喝白兰地时，人们会谈论可能降临在英雄身上的“战争的迷雾”。

他们说的部分是真的，但是只有斯通汉姆的女儿海伦知道，在大门紧闭大雪封屋的小筑里，有两位年老的士兵在用拉丁语谈话消磨时间。他们坐在大理石的长椅上，俯瞰种植于公元2世纪意大利平静湖面旁的柏树丛。卢修斯会望向窗外，看着夏日的阴霾，每当有人形出现，就会想教授知不知道，这个人形是否会引他走向死亡。

5月的一个清晨，有人发现乔治·罗威尔·斯通汉姆坐在他的小屋里，面容平静祥和。三十五年前在荒野之战[12]中还是年轻士兵的他手臂受枪伤，而那一小片残留的弹片变松后击中了斯通汉姆的心脏。斯通汉姆教授的女儿也是他唯一的孩子继承了艾利山的资产。在百特大酒店夏日奢华的舞厅里，在周四跳沙龙舞时，人们的话题一直围绕着这个女儿：“有着老斯通汉姆的眼界和西蒙·嘉德的百万资产。”

因为海伦是第一个嫁给纽约财阀的波士顿姑娘，而且是如此巨额的资产和此等纽约男士！嘉德对19世纪所有的垄断行业都有涉及：钢铁、铁路和航运。他的出身大家并不清楚，但是有几个人隐晦地暗示他并不是盎格鲁-萨克逊出身。在拉夫丽尔社团大家委婉地称其出身为“东部”。

在艾利山大兴建设的年代，没有人比嘉德夫妇建造的规模更大、建成的效果更豪华。老斯通汉姆的房产被扩展，一直延伸到海边。新的“小屋”嘉德大宅几乎是一网打尽地中海风格，有多利斯的巨型柱子、大理石的台阶，以及在太阳升起时熠熠生辉的百扇窗户。

即使有这样一座房子，海伦仍然没有忽略在山上的“斯通汉姆小筑”。数年下来，小筑已经有些荒芜。小筑建筑在斜坡和柏树丛上，因此很难计算它的面积和测量形状。本世纪初，在她的儿子乔治出生后，海伦在度假季节开始很早之前就搬进了小筑，并且从此住了下来。她对中国的东西很感兴趣，却不是那些扬帆远航的祖先热衷于购买的花瓶和扇子，而是陶壶、木屐和弓箭。她也学习了汉语，当然不是标准的普通话，而是某种喉音很重的乡下方言。

她和丈夫的关系也是人们讨论的话题。人们很少见到他们俩一起出现。1906年，疯癫的百万富翁哈里·肖在纽约麦迪逊广场花园枪杀了轻薄的建筑师斯坦福·怀特[13]。那一年参加单身汉中心赛艇大赛的男士总是开玩笑说西蒙·嘉德就坐在两张桌子以外的地方：“如果是另外一个被戴绿帽子的人有枪，斯坦福·怀特现在可能正给我们建新的帆船俱乐部呢。”

1912年，在百特大酒店举行的为渔民筹款的慈善晚会上，嘉德夫妇一起进场。这一事件太罕见了，甚至比前总统西奥多·罗斯福成立进步党宣布竞选总统还更为人关注。

众所周知，西蒙·嘉德1916年在一艘德国潜艇撞沉法国“马赛号”游轮的事件中离奇死去。关于他的最终下场以及他究竟执行何种任务的猜测甚嚣尘上。当他的相关事宜——财政和其他方面——理清后，他的遗孀据说成了全国最富有的女性之一。

海伦·斯通汉姆·嘉德是一个真正的新英格兰的孩子。她的注意力总是在金钱方面。除了中式装饰品，马是她的另一个兴趣所在。她养马也赛马，而且赛马总是赢。她大部分时间都待在艾利山的住宅之中。关于她隐居的故事传言有很多。然而，她的孙女茱莉亚知道，真相可能会让那些最喜欢八卦她故事的人震惊，因为在世纪之交时，卢修斯被换掉了。老国王眼睛中剑，倒在了神殿的石头门槛上。他的头盔、他的剑以及乔治·斯通汉姆送他的柯尔特[14]海军左轮手枪像玩具一样四散在地。

一个新的国王，或者更准确地说一个女王，从尘土中捡起了这张银质面具并且戴上。她就是来自中国北方的可敏[15]，她是森林树木女神的侍女，也是一个很有能力的女猎人。从她祖母留下的为数不多的轶事中，茱莉亚推断海伦·嘉德和女祭司在接下来的二十年里，形成了一个联盟。岛上甚至全世界没有任何人知道，她们组成了——在那些日子里叫——波士顿婚姻[16]。

在那些海伦被可敏占有的年岁里，汽车会来到艾利山。它们忠实的支持者就是乔治·（闪电般的）嘉德，西蒙和海伦的独子。“一个真是好看的美国壮男。”一位访客如是评论道。不管是在男孩还是男人时，闪电嘉德从来都热爱飙车。他的那辆定制全铜的自动机车锃光瓦亮，是奥林匹亚大道上的祸害之一。“开得那叫一个惊心动魄。”单身汉中心的人这样说。“真让他母亲失望。”人们在百特大酒店感叹。事实上，他母亲似乎没有任何困扰。这也许是因为，她很早之前就安排了儿子和卡斯蒂斯姐妹中最聪明的西茜·卡斯蒂斯的婚姻。而她孙女茱莉亚的出生保证了有人继承，这也是她唯一在乎的。

4

数年以后在“旧小屋”的一个晚上，茱莉亚看向窗外的黑夜。她看到了日光下的艾利山。小筑和树丛已经不见了。它们曾经矗立的土地也被敲开被腐蚀。她告诉艾德夫人第二天早上自己要去探访“斯通汉姆小筑”。入睡后，茱莉亚记起了小筑曾经的样子。孩童时，她在单身汉中心学会了游泳，也听过了艾利山一直在旋转的故事。被驯服的男士穿着游泳短裤，解放的女士穿着一件式的泳衣，在一起游泳，谈论有用的柯立芝[18]先生还有富兰克林·德拉诺·罗斯福[19]。

她十五岁时，父亲死于一次意外。人们都表示了真诚的哀悼。但是，茱莉亚站在一处打开的大门外，听到有人说“真讽刺啊，闪电般的嘉德居然丧命于超速的出租车下”。

“但是，在斯托克俱乐部[20]门前，旁边还有一位年轻的女士，被称为‘女招待’。说不定他就想着这种死法呢。”她听到他们都笑了。

到那时，在百特大酒店，鸡尾酒时光已经代替了下午茶，穿着白色网球服的男士们交叉双腿坐着，女士们则两脚平放在地上。人们已经不仅仅是在小声地讨论丑闻了。茱莉亚知道她母亲在父亲去世不到两个月再婚一定会被人们大肆讨论，自此她母亲决定待在欧洲，而她也很少再见到母亲。

茱莉亚的祖母参加了她儿子的葬礼，一滴眼泪也没流。一些人称这种态度为坚忍，另一些人则认为她是冷血无情。百特大酒店或者单身汉中心的人一点也不知道海伦·嘉德的一生最爱可敏，在俩人一起度过的二十年中，这些事件都会到来的暗示她早已收到。

父亲去世，母亲改嫁后，茱莉亚拜访了国王。在银质面具之后，阿尔西说：“诸神找到了你，你会带着他们的保佑祝福开心地结婚。诸神会保护你的孩子。”

尽管她很喜欢阿尔西，茱莉亚仍然认为这些都是算命的东西。她开始和普通年轻人一样，认为国王和十二出口神殿只是童年的玩具之一。

那年秋天，她如祖母所愿去了拉德克利夫。在那里，五光十色的生活让年轻富有的茱莉亚把诸神抛到了脑后。甚至，在她年长后，在普雷多街的一个阳光灿烂的日子，诸神也没有出现在她的脑海中。

茱莉亚和她的朋友格蕾丝·希普顿正赶去上网球课。在路边，一个年轻的男士正在帮他瓦萨学院[21]的女同学坐上一辆MG Midget[22]的座位。他抬头看了一眼然后笑了，这就是后来很出名的那个笑容。再一眼，很惊讶。这是他第一次看后来自己会娶的那个女人。

在这一刻之前，茱莉亚经历过小女孩敏感的心思，还有正经的调情。然后，她的眼神和那个穿着骆驼毛夹克的年轻男子的眼神交会。茱莉亚没有注意到正看着他们的那个男孩，所以她没有看到他调皮的笑容或者感受到箭，但是很快，她的心就已经四分五裂了。

当茱莉亚问格蕾丝这个年轻的男子是谁时，她的语调让这位希普顿的女继承人看了看她：“那是罗伯特·麦考利，那个蕾丝窗帘恶棍，纽约州长的儿子。”

茱莉亚·嘉德和年轻的罗伯特·麦考利的心被彼此深深锁住。那个下午，她的脑子全都被他占据。之后她收到了一封电报，上面说：“抱歉唐突，但是没有你我没法儿生存。”

“直到这一切发生，我从来没有相信过一见钟情。”第二天下午，当他们俩独自在一起拥抱着彼此时，她这样告诉他。

罗伯特几天后就求婚了。“邻居们会烧毁你房前草坪的三叶草的。”当茱莉亚同意求婚时，他这么说。

她笑了，知道他说的可能是真的，但是她不在乎。礼貌的社会研究海伦·斯通汉姆脸上的表情，希望能找到她必然感受到的愤怒和愤慨。她财产的继承人居然要嫁给一个爱尔兰人！一个天主教徒！一个民主党！但是当茱莉亚在嘉德大宅的书房走近祖母，公布这个消息时，海伦什么反应都没有。她的眼睛仍然像法国边上辽阔的大西洋一样深蓝，当然，也一样深不可测。

“你们会是一对非常般配的夫妻，”她说道，“你们会非常幸福。”

“你早就知道了。”

“间接知道。你慢慢会懂的。婚礼必须是小型且私人的，让婚礼面向公众不会有什么好处。”

“我见过共和党人最好的政治直觉之一，”纽约州的州长听到这一消息后如此评论，“要在弥撒中被人看见，”他这么告诉他的儿子，“要在天主教堂中养大孩子。有嘉德家族的金钱支持，再没必要四处签混凝土的合同了。”

“将会有一场战争，而他会当战机飞行员。”海伦在见过罗伯特以后这样告诉茱莉亚。在她孙女问她如何得知之前，她不耐烦地说：“除了傻子，谁都知道要打仗了，而开运动汽车的年轻人总是要当飞行员。”

一切如她所说。珍珠港事件发生一个月之后，罗伯特就在彭萨科拉的海军战机训练基地了。这对夫妻的主题曲是“无法磨灭的回忆”[23]。

当罗伯特·麦考利从旧金山乘坐“星座号”航空母舰出发时，他们的儿子蒂姆还不到三岁，女儿刚刚出生。茱莉亚看着他远行，发现自己是送别大军中往回走的一员，妇女们在送别了丈夫、儿子或者男朋友后开始返回。

在拥挤的火车上，海员睡在行李架上，她和一个菲律宾裔的护士一起为她们在南太平洋海上的丈夫哭泣。她和一个不到四十岁的妇女聊天儿，那个妇女抱着四个儿子。

茱莉亚感觉空落落的，有点怅然若失。她重读了《变形记》和《奥德赛》，想了很多关于阿尔西和“寂静之屋”的东西。她上一次去艾利山已经是两年前了，一整个冬天，她都感觉自己仿佛被指引着要回去。早春的时候，她把孩子交给保姆和祖母照顾，坐火车从纽约到了波士顿，从波士顿到了班戈。她是早晨到的，艾德夫人在车站迎接了她。他们开车经过了很多房屋，只要有人在军队服役，家家都有胜利花园[24]并且在窗户上贴“V”[25]字。在大陆的尽头文洛声桥新建了一个哨兵站。在战争期间，陆军信号兵接管了单身汉中心。

百特大酒店的酒吧是一个军官俱乐部。在奥林匹亚大道上，一些最大的房子在战争期间被征用。工作人员的车、帆布顶的卡车停在环形车道上。

雪刚刚融化。嘉德大宅空空地矗立着，露台隐蔽的角落还有一片片的雪。雕像们看起来似乎仍然很后悔没有穿衣服。茱莉亚找到了一双合脚的胶鞋，立刻向着“斯通汉姆小筑”出发。夏季时，艾利山非常安全，到处都是自行车道和登山组织。在冬天，干燥的河床流淌着冰冷的水，鸟儿点缀着灰蒙蒙的天空，湖一般大小的水坑出现，斜坡光秃秃地立在那里。

当茱莉亚接近小筑时，她看到了那个陌生人。但是这是她的土地，所以她没有犹疑。那个陌生人脸色蜡黄，胡须剃得很干净，他在等她。她走进门廊时，注意到了他。茱莉亚知道，最近的某个时候，他谋杀了阿尔西。

“约翰·斯莫利下士，英国女王陛下精锐步兵团，”他说，“乐于为您服务，我的小姐。”当他们进入“寂静之屋”时，茱莉亚四处望去，发现沙漠神殿有残骸，沙上有碎了的容器。

死去的动物躺在绿洲周围，她猜测水可能有毒。谋杀犯戴上了银质面具，开始说话。他的声音响起，茱莉亚打了一个寒战。

“遵循诸神的意愿，我到了这里。因为山里的一场恶心的战斗，每个人都要死了，军官倒下了，一个中士走了，我躺在地上朝上看。

“我一动不动地躺着，但是我可以听到尖叫声，想着他们要来了，我可能要一辈子在热煤上舞蹈，于是我开始了从未有过的祈祷。

“‘他’出现了，我想是耶和华，通红的双眼，脑后有烟。‘他’就说话了，似乎他本人就是战神。我注意到他戴着头盔，手持一把带火的剑。‘他’告诉我他会保护我，什么事都不会发生。

“尽管‘他’话语动听，但是没人看到我起身时，拿起了我的埃菲尔德式步枪。他在黑夜中带着我前行，在我耳边说话，讲述神殿和住在其中的牧师。

“总是这样，一个逃跑的奴隶杀死老牧师，占领了这里。我被吓住了，不是杀人这件事，而是英国人永远不可能是奴隶。

“战神告诉我很快女王的部队就会招募新兵，需要的是新想法和新血液。在黎明前他把我领到了一个小山的神殿，留我一人在那里。

“神殿就在小姐您背后的那个出口。有一个树丛，里面的树都被风刮断，有一圈石头，还有一个很深的池子。当我走过石头圈，走到池子旁边时，风声没有了，周围死一般的沉寂。

“一条小道引向池子，小道上有几块石头，还有一节小树枝躺在上面。我知道不能惊扰这一切，所以，我走到地上，给我的埃菲尔德式步枪上油，静静地等待。我等了一两天，但是我很有耐心。饿了就吃我的口粮，渴了喝池子里的水。

“他到来时是黄昏时分，他知道有什么东西。他是一个难对付的老家伙，但是……”

他逐渐停下来，拿掉了面具：“你认识他，我听说你还是个小姑娘的时候就认识他。”

茱莉亚眼睛灼热：“他有妻子和孩子。”

“我已经保证他们的安全了。他从神殿的祭品中拿出了一部分留给他们，我保证他们会得到这些，收起了我自己那点在意和纠纷。我们知道自己不是这份工作的第一个也不会是最后一个。这么说吧，我们是靠着借来的时间活着。”

他指着那些被摧毁的神殿：“诸神也愈来愈明智，知道事情不会总按他们想的来。”下士告诉了她自己正在建的防御工事和陷阱。就好像租户在告诉房东自己做的改善一样，茱莉亚这么想着。她知道这就是将来他们俩相处的方式了，她会一直怀念高贵的阿尔西。

就在她离开前，斯莫利问道：“小姐，我在想，方便时能否见到您的儿子？”茱莉亚什么也没说。她去看了祖母，祖母已经八十岁了，但脊背仍然笔直，且按着道家理论生活在一个闲置的漂亮屋子里。她的随从是一个来自普韦布洛的妇女，矮小、安静，但是目光敏锐。

“蒂姆是我们参与过程中最重要的部分。”老妇人说道，她坐在一个满是马驹饲养表和照片的桌子边，“你和我都是先驱。”

“他只是个孩子。”

“你被带到神殿时，也是。想想你有多爱阿尔西，他肯定想你这么做。你会有你的奖励的，和我一样。”

“奖励是？”

“在你生命中的此刻，如果我告诉你，你会鄙视它们的。但是，时机合适了，它们就会显得不够用了。”

茱莉亚知道她会按照国王要求的做。但是那个夏天，罗伯特驻扎在了夏威夷，所以她和丈夫一起去了，没有回艾利山。第二年的8月，她生了塞西莉亚。再后来一年，罗伯特因为战机着陆航空母舰时撞到甲板而受了伤，住进了加利福尼亚的一间海军医院。他的肩膀碎了，但是复原得很好，一个三厘米的切口从左耳一直延伸到下巴，让他笑起来有一点点不对劲。

即使躺在床上，他也给人很强的距离感。脾气像刀，而且非常鲁莽，似乎他也感知到了死亡、命运和诸神的意愿。战争结束时，罗伯特获得了一枚海军十字勋章，用他标志性的微笑和伤疤换来的，正如他自己所说：“在他们还记得时，可以获得五万张选票。”在他自己父亲的反对下，年轻的麦考利从曼哈顿西岸开始竞选国会。现任者，也是老麦考利的同盟之一，深陷一宗贪污丑闻中。

罗伯特赢得了初选和选举。他可爱的妻子和三个孩子是他竞选的标志。茱莉亚曾经短暂去过小筑几次。在其中一次拜访中，下士告诉她：“我知道一个孩子会造就我的毁灭，但这个孩子会是一个小女孩。”另外一次拜访中，他说：“如果你能让我和你的儿子说话，诸神会认为你帮了很大的忙。”然后，就是第二年夏天一个明媚的早晨，茱莉亚把两个小女儿留在了嘉德大宅巨大的婴儿室里，带了蒂姆去“斯通汉姆小筑”。就好像是仪式的一部分一样，她让艾德夫人打包了午饭。

她还在篮子里塞了一包下士喜欢的Luckies烟，开始朝山上出发。她七岁的儿子，和他很少见的父亲极相似，四处跑，拿着玩具枪朝假想的敌人开枪。

晒黑消瘦的下士正坐在后门廊，一边吸烟一边擦拭他的枪。蒂姆睁大眼睛看着他。

“你是一个突击队员吗？”在介绍并知道他们的客人是英国人后，他这样问道。

“他们是海军，”斯莫利说，“我是女王，或者现在是国王的士兵。”茱莉亚盯着下面的镜湖。除了斯莫利在讲话时，她可以想象阿尔西还在那里；在可敏死后，她祖母一定经历过比她更深刻的情感。

“你杀过人吗？”

“杀人从来不是一件好事，小伙子。有时候是必要的，但绝不是好事。”斯莫利说，“你觉得我们问问你母亲我能否带你四处逛逛怎么样？”

后来，在他们回旧小屋的路上，蒂姆对下士肃然起敬：“在一个丛林里，他向我展示了他设的陷阱。他告诉我我会成为一名伟大的领袖！”

当茱莉亚的祖母在旁边时，她要求蒂姆保持沉默。他同意了，也遵守了自己的诺言。事实上，蒂姆很少提及小筑和神殿。茱莉亚猜想是不是斯莫利提醒过他不要说。后来，她惊讶地发现她的儿子很轻易地接受了成为诸神之选。

流行也经过了艾利山。那年夏天，单身汉中心年老的富翁们拖着调子谈论杜威[26]将会击败杜鲁门[27]，以及洛克菲勒家族如何将他们的房产捐给美国国家公园管理局。

“既然那个爱尔兰人能登岛了，还有什么呢。”

“甚至都不从后门走。”

那年夏天，海伦·斯通汉姆·嘉德待在了新墨西哥，但是嘉德大宅访客激增。“全国各地声名显赫的民主党人都来到这里感受这座大宅。”正如国会议员麦考利向他妻子嘟囔的一样。共和党领袖在嘉德大宅用橡木和皮革装饰的书房里抽雪茄；容光焕发的青年草原民粹主义者和固执己见的卡罗琳娜州的民主党成员在一处饮酒，话题围绕着金钱、影响力、下年的全国大选以及约瑟夫·肯尼迪在马萨诸塞州的儿子。

在这些人之上，年轻的麦考利和他可爱的妻子站在粉色大理石楼梯的拐弯处。茱莉亚开始对这个游戏感兴趣，这些让她想起她祖母的饲养表和赛马。

第二年夏天，海伦·斯通汉姆·嘉德回到了她的住处。百特大酒店的午后让人昏昏入睡，到处都是遗孀。

“像皇室一样被埋葬。”

“在山上的小筑。”

“似乎是回到那里去死。”

“她孙女和孙女婿会继承一切。”

恐惧弥漫了整个空间。

一个温暖的8月午后，吹着轻轻的海风，在“斯通汉姆小筑”的后门廊，茱莉亚坐在祖母的对面。“只有富人才能保存过去的记忆，”海伦告诉她，“对那些没有受过教育的人来说，巨大的财富可能会被误认为是魔法。”

在她们下面，稍早些时候，一组人在镜湖边野餐。尽管有野餐的人经过，但是现在，岸边很荒凉，水面平静无波。没有国王的影子。海伦的眼神仍然很敏锐，说话仍然很清楚。“死的安详，”她说，“是诸神的礼物之一。”

茱莉亚希望她能想起来多问祖母一些关于他们的生活如何被神殿改变的问题。

她意识到自己那么小就被带去见它，是因为海伦无法忍受和那个杀害了她最亲密的人的人相处。

两个人静静坐了很长时间。老妇人说道：“我最亲爱的孩子，我觉得你可能会对这些感兴趣。”她指向桌子上的一个皮革文件夹。

茱莉亚打开文件夹，看到了几张照片。她盯着照片看，震惊于绿荫满布的剑桥街上，年轻的夫妻在第一眼看到彼此时张大了嘴。她不能一下子吸收所有的细节：送货人从货车上跳下来，年老的绅士外出散步，男孩在似乎是父母的人身后慢慢挪动，他穿着凉鞋，个子不高又显得很异类，只有他看到了那个高个儿、有深色头发的年轻男士和一个高个儿的金发年轻女士互相对望。

“你早就知道……”茱莉亚一边抬头一边说。她不敢呼吸。她的祖母仍然微笑着，眼睛大睁着，在她旁边站立着一个人，戴着银色面具，很高很优雅。不是斯莫利下士。他戴着头盔，穿着凉鞋。他戴着的那个银色东西让茱莉亚想起了赫尔墨斯和墨丘利[28]。

茱莉亚喘了口气。她的祖母轻轻地倒下。海伦·斯通汉姆·嘉德的双眼空洞无神。她的生命结束了。那个人也不在了。

瓶中信

纳洛·霍普金森/著

叶燃/译

纳洛·霍普金森，牙买加科幻作家，早年旅居加拿大，现今生活在美国。她的小说处女作《戴着戒指的棕色皮肤姑娘》获得了大量赞赏性评论，并入围菲利普·K·迪克奖。除了撰写小说，她还编纂了各种各样的故事集，包括《皮肤民族》和《长梦无痕》等。本篇故事于2004年在《未来之路》（由纽约惠特尼博物馆和阿森纳纸业出版社联合出版）上首次发表。

“干吗呢，卡姆拉？”我垂目凝视着那个手指肉嘟嘟的孩子，她刚刚把自己棕色的脚趾伸进海滩上的沙子里。我试图让自己看起来情绪放松、态度宠溺。她不过是个孩子，差不多四岁，尽管她有颗超大号的脑袋，看起来异常成人化。那颗脑袋在她脖子上摇摆转动的时候，她的肌肉也在为操控这些动作而奋战拼搏。收养中心曾告知巴蓓特和苏尼尔，检查结果表明，他们的新女儿在其他方面都非常健康。

卡姆拉眯着眼睛回望着我，严肃认真地思索了我的问题，她伸出攥着的手掌，掌心向上，如同折纸谜盒一样层层摊开。“我正在找贝壳。”她说道。她捧着的那枚贝壳里，有一只小小的寄居蟹依附在上面并探出身来。它那纤薄的身躯在她紧攥的拳头里像个纸球一样被捏得粉碎。这只螃蟹毫无疑问地死透了。

我已经作为“生活中不要孩子”的成年人努力生活了好几十年。我不讨厌他们，虽然我知道每一个没有孩子的人都应该这么说，以免被那些正义的种群饲养员用唾沫星子淹死。不过我真的不讨厌小孩。我只是无法理解他们。他们看起来就像是另一个物种。我会帮助一个迷路的孩子找到父母，或是给一个奋力想从某台饮水机里弄点水喝的小家伙搭把手——就像我为小猫小狗献爱心一样——但我从来没有为人父母的强烈愿望。我的家就是我的工作室，是个又挤又乱的地方。里面堆着缠绕在一起的电缆、几台临时配备的联网计算机，还有成摞成摞的书，堆叠得相当“牢靠”，像是在玩纸牌屋。再加上几个塞满旧剪报的素材柜、死掉的动物留下的骸骨、我在街上捡的生锈的金属等诸如此类的东西。我不会丢掉任何物品，即使这玩意儿看起来没有丝毫可取之处。世事难料，也许这玩意儿迟早能派上用场，成为某个装置配件的一部分。在这样的混沌混乱中，有某种归巢般的舒适感。

轻轻地，我从卡姆拉手中拿走死在贝壳里的寄居蟹，她似乎并不介意我抢走她的玩具。“这个不对，”她用口齿不清的童音对我说，“想多找点。”

她又开始四顾张望，翻沙子。这是小孩子会吓跑我的另一个理由。他们尚未领悟横亘在生灵与死物之间那道微妙而又至关重要的界限。对他们而言这别无二致。他们要花些时间才能明白，由生者现世走向死者黄泉，这段旅途只有一个方向。

我抖着手把那只死螃蟹扔掉。“不行，卡姆拉，”我说道，“现在到了去吃午饭的时候了。”

我伸手去拉她那棕色的小拳头。她从我手中挣脱开，拳头紧紧护在胸前，皱着眉头仰望着我，带着一副天王老子和四岁小孩才有特权行使的傲慢劲。她摇了摇自己的大脑袋：“不，还不想吃午饭。必须要找贝壳。”

有人说玩耍是孩子的天职。卡姆拉开始在沙滩上急促穿梭，专心致志地投入到她的任务当中。但我要交差的对象是卡姆拉的母亲，而不是卡姆拉本人。我曾跟巴蓓特承诺过，要在她准备午餐的时候帮她带一小时孩子。巴蓓特和苏尼尔看上去满脸倦容、神情绝望且蔫头耷脑的。这种状态至今已持续了好一阵，正是从他们收养卡姆拉以后开始的。

我还要继续给卡姆拉当二十分钟左右的临时保姆。我掰着指头一分钟一分钟地熬时间。我追在她身后，她已经跑到离我几百码开外的地方，正在那儿拼命地往她那亮绿色的泳衣前面塞贝壳。当我追上她的时候，她还是不肯过来。

我答应照看她的时间还剩下十五分钟。最后，我不得不拎起她。她在我怀中像条滑不唧溜的鱼儿一样翻腾挣扎，她那乌黑的头发随着摇来晃去的脑袋在脸上纵横拍打：“不！不！”

我把她拖回别墅，交给巴蓓特。卡姆拉一路都在尖声呼号着她的不幸，引得周边邻居纷纷从他们那古典雅致的乡间避暑别墅中侧目观望。我把卡姆拉丢到她母亲的怀里。巴蓓特搂着孩子，沮丧的表情中带着几分关切。她轻抚卡姆拉的后脑勺，卡姆拉的脸上几乎要被头发拍打出印子来。

午餐包括店里买回来的现成玉米面松饼，佐以切成手指大小的红肠面包，还有亮橙色的胡萝卜条。松饼的甜香令人垂涎欲滴，激动的情绪被忘到九霄云外，卡姆拉开始狼吞虎咽她那份餐点。她一边吃东西，一边哼着心满意足、不成调子的小曲，葡萄汁在她自己的泳装前襟上洒得到处都是。她的目光越过杯子上方望向我，那是一种宁静而沧桑的凝视，令我彻彻底底陷入不安。

巴蓓特往她自己和我的那份葡萄汁里加了伏特加和许多冰块。“还记得那群特立独行的家伙[1]吗？”她问道，“在第一年的迎新周里，我们有多讨厌他们？”

“什么是迎新周？”卡姆拉问道。

“就是进入大学后的第一个星期，亲爱的。大学是大人们上的学校。”

“是啊，我当然知道什么是大学。”这孩子叫嚷道。有时候，卡姆拉会用稀奇古怪的完整句子进行表达。“不过迎新的‘新’到底指什么？”

“那是大学一年级新生的简称，”我告诉她，“这些人都是第一次来上大学。”

“哦。”她又转了回去，试图用一根削成矛尖形状的胡萝卜戳穿她的红肠面包块。我隔着她的头顶冲巴蓓特含糊一笑，小口抿着那杯糟透了的饮料，狼吞虎咽地吃下我的胡萝卜条和香肠。

等盘子一空，我就赶紧找了个借口溜走了。巴蓓特在餐桌上冲我挥手告别的时候，神情看起来很不好受。苏尼尔只有周末才有空来他们的乡间避暑别墅。他在这儿的时候，巴蓓特跟我吐槽，他把绝大部分的周末假期都拿来睡觉了。工作耗尽了他所有的精力，以至于他没有气力陪她多聊聊天儿，或是陪卡姆拉在沙滩上玩一玩。

在我出门的途中，我停下脚步回望了一眼。卡姆拉正坐在巴蓓特膝头，巴蓓特那脏兮兮的黄T恤上印着一只卡姆拉手掌大小的紫色手印。卡姆拉大口地灌着葡萄汁，咕咚咕咚，在我离开的时候并没有抬头。

当我到了一定年纪，身边的同龄朋友纷纷开始跟春天里的蛤蟆似的一窝一窝往外蹦小不点的时候——管他蛤蟆是什么时候产崽儿的——我这种心不甘情不愿不想随大流的态度就显得比较麻烦了。一次我和苏拉在外头约会，她是个姿态优雅、颈项修长的女人，长着一条如簧巧舌。我和她提到了自己不打算要孩子的事。她的眉头皱了起来。我之前见过她为什么事皱眉头吗？

“真的吗？”她说道，“你不关心遗产继承的问题吗？”

“你是指我的姓氏？”

她不自在地笑了笑：“你明白我什么意思。”

“我真的不明白。我家里又没皇位，也不会变成阔佬。我不打算在身后留下多少财产给别人继承。我又不是要建立一个帝国。”

她的表情扭曲了一下，仿佛有人把一只耗子丢进了她的黄油搅拌锅里：“那，你这辈子打算怎么办呢？”

“好吧，”我轻笑起来，试图就此开个玩笑，“等我明明白白确定自己百无一用是废柴、于人于己都无用之后，我估摸着自己会回到家里，把枪顶在脑袋上。”

现在她的神情像是闻到了什么堕落腐烂的味道。“哦，别犯神经了。”她厉声打断。

“哈，不要孩子就是犯神经？”

“不，你如此轻贱自己的生命，甚至想要自我了断，这就是在犯神经。”

“哦，得了吧，苏拉！”

我的嗓音提了起来，盖过了餐厅里低沉私语的聊天儿声。离我们最近的那桌夫妇朝这边瞥了过来。我叹了口气，继续说道：“我的生命价值连城。我只是碰巧觉得，它并不仅仅是由我的遗传物质构成的，不是吗？”

“或许吧。”不过她放开了原本牵着我的那只手，摆弄着自己膝头的餐巾。在接下来的晚餐中，她似乎心烦意乱。她不怎么与我的眼睛对视，尽管我们聊得相当愉快。我和她讲苏族[2]这一脉分支中活跃分子的故事，讲他们曾如何向一所大学表达抗议，因为那所大学的考古学系刨开了他们的一片祖坟。按照母系血统追溯，我也算得上是苏族一脉中的妙龄少年。当时考古系主任拒绝就此事进行复议，于是这帮家伙就在一个月黑风高的夜里摸进他曾祖母长眠的那片墓园。他们刨出了老太太的遗骸，把所有骨头整整齐齐排好，每一根都贴上小标签。他们确实为此吃了牢饭，不过那所大学也向族群长老会归还了他们祖先的遗骸。

苏拉对这个故事仅有的回应是：“你不觉得活着的人才更重要吗？”那晚的床事棒极了。苏拉紧紧骑在我身上，将我纳入一片湿润。不过她不愿意留下来过夜，当她离开后，我蜷缩在那片濡湿的斑渍中，用自己的体温来温暖那块地方。在那之后，我们又见过两三次，不过那种生命的精华已经消逝一空。

巴蓓特和苏尼尔开始谈论搬离圣约翰的事宜。卡姆拉即将在学校里升入新年级。她的父母希望她能在一所新学校里结交些新朋友。好吧，什么朋友都行，真的。孩子们总想戏弄卡姆拉，还辱骂她。

巴蓓特比苏尼尔先一步找到了工作。她接到了一份由艾米丽·卡尔学院提供的数字设计教学工作，地点在温哥华。那里的建筑业正蓬勃发展，所以苏尼尔随后也轻而易举地找到了工作。听说了他们要搬家的消息后，卡姆拉换着花样大闹了一场又一场，因为她不愿离开这片海洋。苏尼尔指出温哥华那里也有海，不过卡姆拉依然跺着脚闹：“我想要的是这儿，是这片海。你们不明白吗？”可是苏尼尔和巴蓓特已然做出了决定，卡姆拉不过是一个小孩子。全家人大包小包地打点好行李，巴蓓特后来跟我吐槽说，那是她干过的最累人的活计。

在电话里，巴蓓特告诉我：“到那儿一个星期之后，我们带着卡姆拉去了沉船海滩。海豹们会游到离岸边非常近的地方，你知道吗？你可以看见他们躲在海浪之中偷偷瞧你。我们以为卡姆拉会喜欢这些。”

“那她喜欢吗？”我问道，心不在焉地听着电话。我正琢磨着自己和塞西莉亚即将到来的那场约会。我俩如今已经相处了好几个月。她身材丰满、皮肤棕褐，我要用两只手才能握住她的一只乳房。我俩半夜食色性也的时候，她腹部的温热在我指掌间丝丝传递，那感觉如同在冰冷的夜里捧了一碗热汤。

“你知道卡姆拉做了什么吗？”巴蓓特问道，把我从精虫上脑的白日梦中拉了回来。我听到吸气声和扑哧声，有人正在大口抽烟。巴蓓特在搬家的过程中又开始抽烟了。“她在沙滩上戳来戳去转悠了一阵，说我们又蠢又坏，她再也不打算和我们说话了。余下的半天里她一直闷闷不乐，当晚也不肯吃晚餐。如今她还是在闹别扭，这都几个月过去了。”

这是跟孩子有关的另一件事：他们一心一意。他们攥着一个想法，就像斗牛犬蹲守一个兔子洞。在你意识到之前，你的全部生命就已经在围着他们喜欢的和不喜欢的东西团团打转了。他们本应是你在未来的保障：你知道，他们会把你的姓氏传承下去，除此之外，还能指望点啥？我妈撵在我屁股后头，催着我传宗接代，不过我正在鼓捣的事就关乎着自己的百代传承，所以万分感激，敬谢不敏。那是一尊我可以指点关注并存档记录的艺术之躯。通过展览收费、授课教学和巡回演讲等活动的综合性收入，我终于可以稍稍体面地养活自己了。我想叫塞西莉亚搬进来和我一起住，但每当我要付诸行动的时候，脑海中都会回响起苏拉的话：不要孩子？好吧，那你这辈子打算怎么办呢？我不知道塞西莉亚想不想要孩子，我也不敢开口问她。

“格雷格，”巴蓓特的声音从电话那头传过来，“你还在吗？”

“还在。抱歉，跑了个神儿。”

“我很担心卡姆拉。”

“因为她在为搬家的事情闹脾气？我确信她会回心转意的。她正在学校里结交朋友，不是吗？”

“不见得。前不久，班上那个喜欢欺凌弱小的家伙还叫她鱼漂宝宝，嘲讽她脑袋动起来的样子。”

我把笑意憋了回去。这并不好笑。可怜的孩子。“你们怎么处理了？”我问。

“我们让学校联系了他的父母。但卡姆拉不仅仅是没有朋友的问题，她对布兰德利湾的痴迷正把我们的生活拖向地狱。而且她不会长大。”

“你的意思是她，比如，在情绪方面还不成熟？”抑或是智力方面？我寻思着。

“不，是在生理方面。我们算了算她大概八岁了，但她的身量并不比一个五岁的孩子大多少。”

“你们带她去看医生了吗？”

“看了。他们正在进行一些检查。”

塞西莉亚在几分钟之内就能将一部计算机网络大致组装起来。我们彼此之间沟通交流的时候一直都在用极客们的黑话。在公共场合，我俩周围的人总是会陷入沉默，因为他们听不懂我俩究竟在说些什么。

“他们说卡姆拉好得很，”巴蓓特告诉我，“我们只需在她的饮食中多增加些蛋白质。”

塞西莉亚和我准备一起去给她买块新主板，接下来我们打算带着铺盖和枕头去铁路广场外的废旧火车，跟兔子似的蜷身睡在那里，直到我们俩都被吓到尖声惊叫为止。也许她会在衣服里头穿上白色长袜。棕色的肉体在长袜顶端与内衣下摆之间裸露着，那风景总是令我蚀骨销魂。

巴蓓特说道：“就是这种给孩子们的蛋白质饮料，让她的尿液变成了亮黄色。”

又一件为人父母才会做的事？跟任何人讨论自家孩子的排泄物都变得稀松平常，只要那人愿意安安静静地坐上五分钟。我俩在艺术院校里一起上学的时候，巴蓓特口中谈论的曾是千兆字节、柯南伯格[3]和后人文主义精神。

我能听到别的电话打进来时线路中出现的提示音，可能是塞西莉亚的电话。我草草安慰了巴蓓特几句，就匆匆挂断了她的电话。

卡姆拉从未摆脱对沙滩和贝壳的痴迷。在她九岁的时候，她所收集的名为《东部海滨软体动物》《海洋贝类：大自然的奇迹》之类的参考书已经够开一座图书馆了。她依然长得很慢，到了十岁的时候，人们还是会误以为她才六岁。苏尼尔和巴蓓特只好一遍又一遍地送她去做检查。

“她已经有一整副成年人的恒齿了，”我们坐在位于丘吉尔广场的一家咖啡店里时，巴蓓特对我说道，“而且所有的颅骨骨缝均已融合。”

“那听起来挺危险的。”我说道。

“不，一旦我们停止生长，每个人都会出现这种情况。她的头部已经发育完全了，尽管她身体的其他部位尚未长成。我觉得这事值得重视起来。你要来点薯条吗？”

巴蓓特回家探亲了。她已经戒掉了香烟，而且有了六个月的身孕。要是再过两个月的话，航空公司就会拒绝向她提供旅行服务，直到她把孩子生下来为止。“卡姆拉那些症状，”巴蓓特说道，“全都符合DGS的病状表现。”

文献中将这种病称作DGS，即“发育迟缓综合症”。这种病的学名叫作“迪亚兹综合症”，是以第一位确诊此病的医生名字命名的。有数以千计的孩子和卡姆拉的情况一个样。这是一种全新的紊乱性疾病。研究者们尚未明确其发病原因，也不知道有此症状的患儿身体是否能够发育到完全成年的状态。然而，他们的脑部发育远远超过身体发育，所有DGS筛查结果呈阳性的孩子都聪明得吓人。

“卡姆拉看起来很健康，”巴蓓特告诉我，“不论如何，在生理上是健康的。我担心的是她的情绪状态。”

我开口道：“我想来些甜点，你想要点什么吗？”

“好的，来点焦糖蛋白酥吧。我想让它做得甜一些，甜到齁掉牙。”

塞西莉亚今天正在给某个单位提供技术援助，周末特惠价。我妈正在照看我们的儿子拉斯，小家伙两岁半了。他在后花园里发现了一处蚁丘，昨天我们注意到他从蚁丘中捞起蚂蚁就往自己嘴里放。蚂蚁在他舌尖抓挠的那种瘙痒感逗得他咯咯发笑，在蚂蚁四散逃窜的时候，他就一口咬下去，嘎嘣脆。他嘴里塞满了蚁丘上的泥巴，甚至也并未注意到自己已经被蚂蚁叮咬了。直到我和塞西莉亚盘问了他，他才痛得号啕起来，哭了足足半小时，谁也哄不好。我把他称作是我家举止诡异的小怪物。对我和塞西莉亚而言，他的到来有些出乎意料。她原本也不想要孩子，态度比我还坚决，不过当我们发现她怀孕了的时候，我们俩都变得……好奇起来，我猜。好奇这种独特的生活大冒险会是什么样的；好奇如果有可能的话，我们这个棕色皮肤的小不点会如何改变这个迫切需要变革的世界。我们为彼此壮胆，把他生了下来，而后我们就变成了今天的这个样子。婴儿不会改变其他任何人的世界，只不过我们的世界立马就被改变了。我俩都已完全体会到了睡眠被剥夺的真实含义。那天早上他便秘得厉害，拉屎的时候一用力就痛到哭叫不已，我惊慌失措地叫来了巴蓓特。这足以证明拉撒真的重要，尤其当你需要为一个弱小无助、屁本事没有的小生命负责的时候。当我把覆盆子吹到他肚腹上的时候，拉斯只能毫无办法地咯咯乱笑。在他脖子上有块地方，就在他耳朵下面的位置，闻起来有股甜香，即使他别的地方都臭烘烘的时候也是这样。他是一个完美的样本，各项指标都十分均衡。我问巴蓓特，她孩子身上有没有什么新问题令她感到困扰，如果没有发育迟缓的毛病的话。

“她和我还有苏尼尔都相处得很好，你知道吗？我觉得我可以跟她谈论任何事情。不过她对同龄的孩子很失望。她想把所有复杂精巧的游戏都玩一遍，但有些同龄的孩子玩不明白。于是她就生气了。前几天，她从一个朋友那里跺着脚跑回家，径直跑回了自己的房间。我去看她的时候，她正坐在那儿照镜子，泪水顺着她的脸颊一直往下淌。‘我特讨厌当个小孩子，’她对我说，‘其他小孩都很笨，我的手眼协调能力也糟透了。’”

“她说她的手眼协调能力糟透了？那听上去也太……”

“是的，我知道。太成熟了，不像一个十岁小孩说出来的话。可能寄人篱下的生活令她不得不快速成长起来。”

“你有没有查清楚在你们领养她之前，她是从哪儿来的？”

巴蓓特摇摇头。她已经把自己的焦糖奶油蛋白酥全都吃完了，还把我的胡萝卜蛋糕分走了一半。

碰巧，我在东部边缘做一个活动开幕式的时候，巴蓓特和苏尼尔就在城里。我把那场活动命名为“发掘”。正是拉斯在蚁丘上的恶作剧给了我灵感。我用卡车拉了差不多半吨泥土，它们都是当地一个考古发掘现场留下的。我希望能直接从墨西哥弄来这些，但我无法出具从事相关活动的资质许可。我在泥土中埋进各种各样的当代历史文物，研究人员满怀热情地探寻着当地原住民的标志性历史，却把这些东西丢到了一边：一只胶皮靴，它曾属于一位来自恰帕斯[4]的玛雅萨帕塔主义者[5]；一个大塑料壶，曾用于盛放漂白剂，不过已经被改装成一个给小孩子装水用的水桶；一块手工编织的毯子残片，上面沾着棕色的污点。参加展览的人会拿到基本的挖掘工具，每当他们从土里刨出来点什么东西，都会在顶部监控装置上触发与这件人工制品有关的一段故事内容。苏尼尔来到了开幕活动现场，巴蓓特则决定待在亲戚家里打个盹儿。她怀着六个月的身孕，总是昏昏欲睡。

我在美术馆里主持全局，塞西莉亚在我上方的后台通道里四处奔波，对所有设备接口做最后一遍检测，这时苏尼尔走了进来。他带来了卡姆拉。她不再让我心怀警惕，她终究只是个孩子。我看着她长大，从她身上汲取经验，从而了解了拉斯的成长岁月会是什么样子。在某种程度上，她就是拉斯的前车之鉴。

卡姆拉急匆匆跑在她爸爸前面，一直跑到我跟前。她的脑袋颤悠悠地晃动着，仿佛那段脖子是明胶做成的。她伸出手来。“嘿，格雷格，”她开口道，“好久不见。”在她身后，苏尼尔对我报以腼腆的微笑。

我俯下身子，和看起来只有六岁大的小家伙握了握手。

“呃，嘿。”我说道。好吧，我稍稍撒了点谎。我其实还是不太懂得该如何跟小孩子搭话。

“这看起来好酷，”她告诉我，眼睛环顾着四周，“我们该怎么做？”她蹲下来，开始用手淘筛泥土。

“卡姆拉，你不可以碰这种艺术。”苏尼尔说道。

我表示：“事实上，没关系的。我正希望大家能这么做。”

卡姆拉感激地瞥了我一眼。我给了她一把小铲子，带她在展会上转了一圈。她挖出一件又一件人工制品，在电子显示器上观看与之对应的故事内容，问了我许多问题。我不亦乐乎地跟她谈论我的设计，以至于忘了她才多大年纪。她似乎真的很感兴趣。其他人来这儿大多是因为和我有交情，或是觉得很酷，因为能跟别人吹嘘说你上周参加了一场艺术开幕活动。美术馆的主人不得不亲自来把我拖走，以便让《艺术（无远）/弗届》的人对我进行采访。我对卡姆拉咧嘴一笑，留她在那儿继续开心地刨土。

当我和采访者谈话的时候，卡姆拉冲我跑过来，苏尼尔追在她身后，喊着：“卡姆拉，别捣乱！”

她没有理睬，长得像朵大头蘑菇似的身躯全速撞进我的怀中，用整个身体给了我一个拥抱。“原来是你！”她说，“原来是你！”她把什么东西攥在一只脏得结出土痂的拳头里。《艺术（无远）/弗届》的那伙计见着卡姆拉的时候都惊呆了。不过他控制住了自己，重新挂上一副笑脸，示意他的女摄影师拍张照。

“我很抱歉，”苏尼尔说，“她脑袋里一有什么想法就……”

“是的，我知道。你找到了什么，小家伙？”我问卡姆拉。她摊开手掌给我看。那是一枚贝壳。我摇摇头。“真的假的？我不记得在里面放过这种东西。有些人工制品是‘空白’的，不会触发任何故事内容。我挖到它的地方在几个世纪以前曾是一片汪洋。”

“太完美了！”说着，卡姆拉紧紧地抱着我。

完美得跟她自个儿似的。可恶。

“我一直在到处找这个！”她告诉我。

“什么？这个很稀有还是怎么着？”我问她。

她在我怀里往后仰，以便能更好地看着我。“你不知道，”她说，“我要把它保护得好好的。它再也不会脱离我的视线了。”

“卡姆拉，”苏尼尔训斥道，“这是格雷格展览内容的一部分。这东西得放在这儿，得放在他这里。”

卡姆拉脸上的沮丧之情简直令铁石心肠的人都要为之落泪。很显然，她甚至从未想过我有可能不让她拿走这枚贝壳。她的眼中开始泛起泪花。

“别哭，”我告诉她，“这只是一枚古老的贝壳。当然，你可以拿走它。”

“你不该纵容她，”苏尼尔说，“你会宠坏她的。”

我把卡姆拉勾在髋部，成年人的这块骨骼似乎是特别定制出来的，就是为了能把小孩的屁股放在上面：“让我们把它称作是报酬吧，因为她对我的展览提了一些相当巧妙的问题。”

苏尼尔叹了口气。卡姆拉简直兴高采烈，她太开心了。我的心也因她的笑容而温暖起来。

几小时以后，电话铃声在我家响起。我花了片刻时间定了定神，床边的闹钟显示当前时间是凌晨三点五分。“喂？”我对着电话咕哝道。我早就知道不应该在开幕活动上喝下第五瓶威士忌。我的嘴巴舔起来就像是塞伦盖蒂平原，到处纵横着狮子的爪印。

“格雷格，”那人悄声道，“是格雷格吗？”

大概一秒钟之后我才辨认出这个声音：“卡姆拉？怎么回事？你妈妈还好吗？”

“他们很好。大家都睡着了。”

“你也应该睡了的。为啥你要在这个点给我打电话？”我问道，忘了自己是在跟一个孩子说话。卡姆拉的一些表达方式很容易让人忘记这一点。

“我已经在网上被曝光了。听着，你能来接我吗？这个故事就要穿帮了。推特和油管上已经到处都是了，几小时以后就会登上本地的早间新闻。该死的迈尔斯。我们告诉过他们这人总是管不住自己的嘴。”

“什么？告诉谁？卡姆拉，发生了什么？”

塞西莉亚在我身边醒了过来。她打开了床头灯。谁啊？她用口型问。我用嘴唇无声比画道：卡姆拉。

“说来话长。”卡姆拉说道，“拜托，你能来接我吗？你需要知道这个故事，我也要把它告诉一位成年人，这个人不能是我的监护人。”

不管发生了什么事，她听上去确实心烦意乱：“好吧，我马上过去。”

卡姆拉把地址报给我，而后我挂断电话，告诉塞西莉亚发生了什么事。

“你只需要让巴蓓特和苏尼尔知道她正为某些事感到困扰就行了，”塞西莉亚说，“也许这就是DGS病症的另一种表现。”

“等卡姆拉告诉我发生了什么事之后，我会和他们谈谈的，”我说道，“我向她保证过要先听她倾诉。”

“你确定这么做是明智的？她是个小孩，格雷格。也许她就是做了个噩梦而已。”

给我们的孩子喂奶导致塞西莉亚的胸部向胸腔低垂，她的臀部从尼龙质地的睡衣中挺翘出来。她的眼中还充满睡意，发丝也凌乱不堪。她是如此美丽，我现在立刻就想按倒她。不过眼下还有个惊魂未定的孩子等着跟我倾诉。我和塞西莉亚吻别，并保证一旦了解到什么情况立马就给她打电话。

我把车子停下来的时候，卡姆拉正在屋外等着我。夜间的空气有点冷，她那茕茕孑立、瑟瑟发抖的单薄身影就靠在前门上。她想从副驾驶这边上车，不过我示意她转到我这边来。“我们要先给你爸妈留个字条，”我告诉她，我已经准备好了一套应对方案，“我们就在车里坐下聊聊。”

“我们可以留个字条，”她回复道，“但我们必须离开这儿，离开足够长的时间，这样你才能听完整个故事。我现在不能把苏尼尔和巴蓓特派去当援兵。”

我从来没有听过她对父母直呼其名，巴蓓特和苏尼尔不会容许这种事情发生的。她的面容衬在那颗怪模怪样跟成年人似的大脑袋上，看起来冷静而决绝。我发现自己默许了她的要求。我把字条从前门底下塞了进去，上面给巴蓓特和苏尼尔留了消息，说卡姆拉和我在一起，一切安好。我把自己的手机号码留给了他们，尽管我确信巴蓓特已经有我的号码了。

卡姆拉上了车，轻轻地关上门。我们驱车驶离。我一直在打量她，不过有那么几分钟，她什么也没有说。当我正要问她什么事情如此要紧，以至于她要搞这么一出花样的时候，她开口道：“你的那套装置里蕴藏着某种古老的活力，格雷格，真是令人陶醉。我的本体——我是说，我有个同伴特别关心身份认同的政治萌芽是如何被20世纪和21世纪的艺术家们表达出来的，以及这种表达如何成了当今物种歧视主义的鼻祖。”

“你读过你妈妈的理论著作吗？”

“没有，”她答道，这句话中饱含着苦涩，“我只是个怪胎。你的孩子快三岁了，对吧？”

“是啊。”

“一眨眼的工夫，十年光阴就会过去，他的身体会进入青春期。他会开始勃起，产生性欲。”

“我眼下还不想考虑这些，”我说道，“我还在为他是不是真的拉臭臭了而手忙脚乱。卡姆拉，这就是你想告诉我的事情吗？我不明白你究竟想表达什么。”

“十年后，我的身体仍会是这副七岁孩子的样子。”

“你没法儿知道十年后会怎样，还没有哪个罹患DGS的孩子年龄超过二十岁。”

“我知道。我是他们当中年纪最大的，比他们年长几个星期。”

还有一件事情她不可能知道。

“不过我们都已经过了正常孩子的青春期的成长阶段。”

我瞪大眼睛望着她，差点儿闯了红灯。我奋力踩住刹车，车身抖动着停了下来：“什么？这都什么乱七八糟的玩意儿？你现在才十岁，就算跟同龄人相比显得早熟，没错，但也才十岁而已。”

“开进去。”她指着附近一家杂货店的停车场，“再过三小时这里就不营业了。”

我把车开进去停好，让引擎继续运转，这样我们可以稍稍在车里取暖。“如果警察路过看到我们，”我说道，“我可能就跳进黄河也洗不清了。他们会以为我是什么堕落的印第安变态狂，对年幼的小女孩心怀不轨。”

我不该用这种方式跟一个十岁的孩子聊天儿。卡姆拉总会令我忽略了这些。都怪那颗夸张的脑袋，还有那些夸张的言论。

“罹患DGS的人确实会受到虐待，”她告诉我，“这方面倒是和真正意义上的孩子同病相怜。”

“你也是个真正意义上的孩子！”

她瞪了我一眼，而后露出悲伤的神情。她说：“苏尼尔和巴蓓特不得不很快就搬家。对我来说，保持这种伪装太难了。我已经尽量设法在学校里和邻居装腔拿调，再这么住下去的话会让我觉得很不舒服。”

我的眼睛充分适应了车里的黑暗，因而能够看到她的眼泪默默从双颊淌下。我想把她拥进怀中，给她安慰，但我担心如果警察碰巧过来看到这一幕的话该怎么办。况且，我心里泛起一阵毛骨悚然的感觉，因为我意识到：曾经和你相谈甚欢的那个人竟然像疯帽子[6]一样癫狂。“我要带你回家。”我低声道，开始转动钥匙给发动机点火。

“拜托！”她用手按住我的手腕，“格雷格，求求你听我说完。我会长话短说。我只是不知道如何才能说服你。”

我把手从车钥匙上拿开。“你只需要告诉我，”我说道，“不管情况究竟如何，你的父母都是爱你的。你能处理好的。”

她向后倚靠在副驾驶那侧的车门上，蜷起膝盖抱在胸前，缩成可怜兮兮的一团小球：“好吧。那在你开口打断我之前，让我先把一切都交代明白，好吗？”

“好吧。”

“他们从我们的本体上提取细胞培育出我们，我们与本体的数量关系是十比一。他们用一种病毒注射技术在我们的DNA链上加了一条超长的单链尾巴。你们正是需要增长这种染色体末端端粒来延缓衰老进程。”

这种科学术语能从一个孩子口中流利地蹦出来，这本应是件挺滑稽的事。我起了一身的鸡皮疙瘩。不过她的表现不像是在复述死记硬背下来的东西。

“每批产出的十个胚细胞中平均能有四个成活下来。他们把这些胚细胞植入供体的子宫中，其中三分之二的胚细胞能成功着床。他们大多能够足月分娩，当然也有不得不做剖腹产的情况。我们的巨型颅骨给我们的生母增加了太多风险。我们通常也要长到四岁以后才有能力把自己的脑袋抬起来，并且这需要大量物理治疗的辅助配合。他们确实对我们很好：给了我们最好的教育，还让我们从一开始就充分了解情况、了解他们想从我们这里得到些什么。”

“这是？”我低声道，害怕听到答案。

“等等。你说过会先听我说完再插话的。”她继续讲她的故事，“我们中的任何人都可以退出，只要我们想这么做。我们的社会可能会让你感到很另类，不过我们有自己的道德规范。我们当中任何一个不想继续这段旅程的人都可以选择接受外科手术，将一些身体上的变化纠正过来。手术会让骨骼和肌肉延展拉长，并且他们会正常地进入青春期，之后像普通人一样变老。他们永远没法儿达到正常成年人的身高，而且在容貌上总会显得有些奇怪，但情况也可能并不会那么糟糕。

“不过我们中有些人对这个主意兴奋不已，好一个疯狂的、美妙的想法，所以我们决定将它实施到底。他们一直等待着，直到我们十三岁才让我们确认了自己的选择。在许多文明中，十三岁都曾被视为成年，可以开始像个成年人那样独当一面地做决定。”

“你才十岁，卡姆拉。”

“我二十三了，尽管我的身体要再过五十年才会开始分泌成年人的性激素，要到百岁出头才能达到完全发育的水平。我可以盼望着——”

“你这是狂想症。”我低声道。

“我来自你的未来世界。”她说。老天爷！这孩子山寨电影看多了吧。“他们想把我们送到这里，作为成年人穿越回去，不过你猜得到传送的花费得多少吗？保险呢？在我那个世界里也很难拿到艺术津贴。所以，美术馆不得不缩减我们的返程预算。”

“美术馆？”

“国家美术馆。嘘，让我说。他们的替代方案就是派些身材瘦小的无名小卒。派遣我们这些本体的克隆体，并将他们的个性人格叠加于我们本身的人格之上。他们把不是孩子的孩子送了回来。”

我发动汽车。我现在要立马就带她回家。她需要帮助：接受治疗，或是别的什么。天边已经渐渐泛起了鱼肚白。这次她没有试图阻止我。

她闷闷不乐地继续道：“不可思议的是，尽管这副身体对成年人的性爱不感兴趣，但我记得那是什么感觉，记得自己很享受这种事。那些是我从本体那里植入进来的记忆。”

当前车速正游走在超速边缘，因为我想将卡姆拉赶紧送回到她父母身边。我让自己稍稍放慢一些。

“我们这些在极保守或极贫穷的地方生活的人正处于困难时期。我们通过邮件、电话和他们保持联系，我们自己也有封闭的线上社交群组，不过我们之中并非人人都懂计算机技术。比如我们一直不知道凯米身边都发生了什么事。我们当中有些人从未被领养，不得不流浪街头自食其力。因为年纪总也不够大，所以得不到成年人应该享有的自由权益。很多人都不知所踪。这个该死的项目最好值得我们付出这么多。”

我决定让她继续说下去：“什么项目，卡姆拉？”

“假装不具备成年人的头脑简直太难了！你知道当我们这头脑都已拿到博士学位，却要交五年级水准的家庭作业，那种感觉是什么样的吗？我们设想过自己身上的人格会崩溃一个，不过我们希望这一刻能来得迟一些，推迟到我们的年纪能满足你们这个世界的法定成年标准。”

我们驶过一个报箱，透过报箱的塑料窗口，我看见了报纸上的标题：圆脑袋男孩声称“我来自未来”。哈。又是一家见多识广的新闻机构。

哦，天哪！他们都给人这种错觉，所有这些罹患DGS的孩子。有那么半秒钟，我跟疯了似的想知道苏尼尔和巴蓓特会不会把卡姆拉送回收养中心。我心怀愧疚地感激着，拉斯，至少就我所知，是个正常人。

“人类，我们正变得愈来愈接近后人类形态，”卡姆拉说道，她也正盯着报纸标题，“世界变化得如此之快。每过五到八年，社会就会出现一轮全面的技术革新，让人很难跟上时代变化，将各个世代紧密地联系在一起。等你们家拉斯十来岁的时候，你可能根本不会理解他所处的世界。”

她无意中触及了孩子们令我恐惧的那个点。这就是塞西莉亚和我试图为我家儿子营造的美丽新世界？为了后之视今犹今之视昔？我不知道该如何在这样的世界里生活。

卡姆拉说道：“艺术让我们懂得如何做出改变，这使得艺术对我们而言非常宝贵。”

“谢天谢地，”我跟她开玩笑道，“也许我会喜欢上你的世界。”

她在自己的座位上坐直，扣好安全带。在她刚上车的时候我就该让她这么做。如今我已为人父母，经常会有这种心都悬到嗓子眼儿的时刻。“在我的世界里，”她说，“你干的事都是要被淘汰的。”她带着点窃笑，“视频监控！我都没有见过实物，只看过迷你光束投影出的古代科技模型。我们这些DGS改造人过去都曾在这里做过人类学家，也担任过馆长。”

“等等，你当过什么？”

“我是一名馆长，格雷格。我想告诉你的是：我们的国家美术馆正举办一场大规模的回顾展，收集了来自世界各地的数万件艺术作品和历史遗存。他们派我们穿越过来找回一些被损坏的物件。修复的开销太大，倒不如将大活人给传送回去。不过他们的经费并不充裕，没钱把我们再传送回那个时代，所以，我们要按照我们的方式成长，我们当中所有幸存下来的人都要通过这种方式回归。”

路上来往的车辆多了起来，刹车的尖啸声多了起来，汽车的喇叭声也多了起来。“我最后到家的时候应该正好赶上早高峰，”她说道，“你的世界可不怎么招人喜欢。”

“是啊，确实。”我们已经快到她父母那儿了。我从驾驶位这边锁死了她那侧的车门，当然，她注意到了这些，但只瞥了一眼发出响动的地方，整个人看起来像是正被送上绝路。

“直到昨天为止我都还蒙在鼓里，”她告诉我说，“不过我穿越过来就是为了你，为了那个装置。”

并且，眼下这个聪明过头的冷酷小孩在我生活的世界里找到了我。尽管我知道这些都是在画大饼，卡姆拉跟疯帽子一样疯，但我的心脏还是雀跃不已。“我的装置将来会出现在回顾展中？”我问道。虽然这些话是从我自己的嘴里说出来的，但我还是感到惭愧不已，惭愧这声音中饱含着的热切之情，惭愧这个小姑娘怎么就能像个童言无忌的孩子那样，用她自己的方式探入我灵魂深处，找出我在意的那个话题，让我心甘情愿地响应她。

她倒抽了几口气，把手捂在嘴上：“哦，格雷格！我很抱歉，我指的不是你，是那个贝壳！”

我的心碎了一地，这短暂的、梦幻般的希望破灭了：“那个贝壳？”

“是的。在我所生活的文明中，物种歧视主义已经成为一个典型性概念，用以帮助我们理解成为人类这种动物究竟意味着什么。不是每一种文化或者亚文化中都有此渊源，但我们文明中的艺术世界确实受其影响。”她再次拿出老师的腔调，听起来的确像是一位冷酷的馆长，“人类不是唯一会进行艺术创作的物种。”

很好，熟悉的老本行。“好吧，或许是这样。园丁鸟们筑造精巧的巢穴吸引异性，鲸鱼们会为彼此唱歌。不过我们是唯一赋予艺术意义的存在：我们用艺术评论日常的现实生活。”

借着眼角的余光，我看到她摇了摇那颗超大号脑袋：“不。我们并不总能理解艺术所传达的信息，也不可能完全明白艺术所评论的现实。谁知道一条海参会对自己所处的那片特定海域有什么想法？”

一条海参？我们刚刚拐进她父母住的那条街。我很快就可以撒手不管了。可怜的巴蓓特。

“每一枚贝壳都与众不同。”她说道。

我脑袋一抽，立刻为其配上了“每个精子都很神圣”的调子。

她继续道：“每一枚贝壳都是一部生命的记录，凝聚着造物者的骨血，铭刻着造物者的意志，尽管我们没有办法确切理解造物者的真意。”有时候，多言数穷，不如守中。当局者迷，旁观者清。

“所以，你折腾了这么一大圈就是为了拿个……贝壳回去？”我能看到贝壳的形状从她羊毛衫的前襟口袋上鼓了出来。

“很难向你解释明白，因为你不具备相关背景知识，而我也没工夫慢慢教你。我所从事的研究方向是贝壳构型。我的意思是，那是万代兰的专业特长。她就是那位馆长，我植入的就是她的记忆。跟同类相比，造出这枚贝壳的那个软体动物是个天才。这枚贝壳上有着绝无仅有的螺旋形构造，所表达的那套概念在其他同类艺术家中堪称前所未有。在它之后，其他所有贝壳都可以借鉴或照搬这种对世界的表达方式。那些都是派生艺术，但这一枚是原创作品。在我们的世界里，它下落不明。”

疯了。疯了。“你如何知道它还存在于世呢，照你这么说的话？里面住的蜗牛啊鼻涕虫之类的给你拍了照片之类的玩意儿吗？”我已经堕落到了咄咄逼人的地步，还在为卡姆拉没有选择我、没有选择我的作品而耿耿于怀。我的遗产没能流传到未来。

她对我扯出一抹揶揄的笑，似乎明白我的心思。

我把车停在房子外面，开始按喇叭。她压过鸣笛的噪声，大喊道：“那些生物虽然没有拍照，不过你拍了啊。”

呃！用的还是我的宝贝摄像机。我给美术馆地上那堆土里埋进去的每一件人工制品都录过像。这事我并没有告诉她。

她点点头：“不是所有录像带都保存下来了，所以我们并不知道是谁录制的，也不知道这枚贝壳来自哪里。不过我们对这些录像的来路有几分眉目。”

屋子里亮起了灯。卡姆拉往那边瞧了瞧，叹了口气：“我没有完全说服你，是吗？”

“是的。”我遗憾地说。不过该死的，我心中仍在矛盾地企盼着这一切都是真的。

“他们可能会采取管制措施，对我，对我们所有人。”

屋子前门打开了。苏尼尔正朝着汽车的方向往屋外跑，怀着孕的巴蓓特远远跟在后面。

“你必须得帮帮我，格雷格。拜托！我们终将比所有来抓我们的人活得更长久。我们总能逃出去的，但在此期间……”

她从口袋里掏出那枚贝壳，放在她小小的手掌上递给我：“能不能替我保管好它？”

她打开车门。“这是你通往未来的门票。”说着，她下车迎向她的父母。

我撒谎了。我真的对小孩讨厌到不行。

【注释】

[1] 原文是紫牛们（Purple Cows），引自美国作家盖利特·伯吉斯的一首广为流传的无意义短诗《紫牛》，原指黑白相间的奶牛群中冒出的“紫牛”，后来成为与众不同的代名词。

[2] 印第安人的一族，自称“达科他族”。

[3] 大卫·柯南伯格，加拿大籍知名导演，代表作品《夺命凶灵》《欲望号快车》等。

[4] 墨西哥地名。

[5] 一群墨西哥革命运动者。

[6] 《爱丽丝漫游仙境》中的人物。

2

国际的、国家级的、地方级的所有加起来，世界有线电话网络总长大约7,672,450,000英里，而且，电话线与电话线之间相互联结，要是不联结，电话网络也根本无法运作。我们讲的是电缆、铜，或者某种电子导电的材料；光纤对我们来说没什么好处，因为光子无论是被切片，还是被切丁，它都是以光速运动。中性电子——一个挺自我矛盾的叫法，但比意大利人提议的“反电子”强多了，因为一个反电子一定是一个质子？——总之——这些有如鬼神的粒子运动十分迅速，几乎瞬间完成位移，但它们只有在某种能同时传导它们如影随形的反粒子——逆相电子——的材料中，以上才能实现。借助沿着电话线规划的路径，一颗中性电子能瞬间通过七十亿英里长的电缆。电话线成为通往过去的大门；当它们到达时（要是你明白我说的意思），它们是从过去来的。这是因为，要通过人们精心规划的电话线，光需要花费大约十一小时。这也就意味着，电缆的另一端在十一小时之外，所以，逆相电子的瞬间传输实际上在时间维度上往回穿了十一小时。任何其他的发生方式都是违反因果定律的。我肯定你能跟上我的思维。

技术人员沿着数百万英里的电话电缆小心规划路线，绕过无数尖角，在海底飞速来回穿梭，然后每经过五十码，冲过由另一支杆子撑起来的中间线段凹下如笑脸的路线，对着更大城市的电子意面旋转、环绕。规划的路线要经过所有这些节点，而且沿线上都投入了粒子。

光大约能旅行5,865,696,000,000英里。

通过让信号在此循环内循环九百次左右，中性粒子每年有效开通一条通往过去的电话线。问题是，频繁通过同一电缆会降低信号的完整性。试验这一新奇迹的科学家们能通过它获得十一小时开外的传真信号、网络连接信号。将之延长至一日之内，也就是将原来的循环进行两遍，网络信号就变得时强时弱、不稳定，并龟速得让人痛苦——实际上，慢到根本谈不上划算了（如果把运行时空电话系统的重大开支考虑进去的话）。传真信号比较好，但只有少量的视觉信息是通过收发传真传递的。任何超过一天的，因为带宽太小也太脆弱，便没法儿接入网络信号。但是，就算循环两千次，虽然可能带点噪声，但信号还是能具备相当的完整性。循环再多次，那噪声和静电干扰就会吞掉有意义的信息交换了。

最初，研究者们建立了一个连接过去的积分网络，事实上，他们为中性电子连接建立了驻波单向通道。理论支撑可以说是得益于虫洞物理学，但网络十分有限，因为它还缺乏必需的物理基础设施建设。他们给过去的科学家打电话：有时候给自己打电话，有时候是别的科学家。他们向他们解释情况，教给他们建立中性粒子发生器的必要知识，把他们连接回通信线路里。而一旦网络建立，过去的人就被联系上了，显然，过去的人就能再用该通信网络与未来许多年的人对话，与原来科学家使用的电话终端对话了。

很快，串音干扰就充满了时空电话网络。未来的人一小时一小时地穿过时间，将包裹“过去对话”的缆线一小时一小时地拉长。过去的科学家就像一个个小站，他们接收信息，再将信息接力往更前或更后传递。这样，缆线便延展了十六年之长。但，再没更长。在2004年这个封闭的年岁，那一代的科学家，因为某种原因，拒绝被电话里那些声称自己是未来人的低语声蛊惑，拒绝在建立什么荒谬的中性电子发生器上费钱，拒绝相信这一现象背后的物理学。没有了这一代科学家的帮助，时空电话便突然停滞了。于是，某个日期以前的人对这一科技毫无所知，对他们来说，这一切还尚未发生。

在未来的时空，研究人员尝试了，失败了，再尝试，又失败了，始终无法建成一条规模巨大的电缆——几百万英里叠加几百万英里的长度。他们向小行星发送宇宙探测器，意欲通过太空到别的行星上采矿，在太空改良、铺设大型电缆，这样地球上的人就能连上电话线，并利用它给更遥远的过去打电话。给封闭岁月2004年之前的人打电话。可惜，整个项目花费高昂，还不能为提高大众生活质量带来任何益处。一个人在2010年下赌注，然后给一个明天的电脑主页打电话以求指导，但结果是，在这种情况下，赌博种类萎缩至仅剩长周期赌博。人们可以在今天发现明天的新闻，但明天的新闻几乎总仅仅是今天新闻的外推。

随着网络的发展，人们开始给身在过去的朋友、家人打电话，提醒爱的人近在眼前的死亡或者告诉他们要买哪支股票，可是过去以一种奇怪、物理持续性的方式固定不变。你在读这个句子的时候，并没有固定不变。我并没有这么说！但，还有就是，当你读这个句子时，你处在现在，处在过去与未来之间。这才是你永远所处的位置。写下它的我，则处在过去。这就是真相。而即使你给我打电话，这样我桌面那个蓝黑色塑料佛祖形状的机器会响起来，你能与我通话，但这也不会产生什么影响，几乎没有任何影响，几乎每一个案例都是如此。你没法儿真正接通到我，几乎不可能。我很抱歉告诉你这个，但这是真相，你还是知道比较好。信息的确能往回流，但很缓慢、很绵腻。当正向流动时，它却能流动得更加迅猛。因此，虽然人们打电话给他们爱的人，提醒他们即将到来的死亡、告诉他们哪支股票能买，但爱的人还是死掉，而也没发现谁因为早前自己的投资更明智而一夜暴富。这些都没有。当然，它仍旧有可能发生。理论中并没有说这永远不可能发生。

所以，2019年转到2020年，2020年转到2021年，人们可以与2004年到2038年间任意时间点的人通话，但没人能架设起超长电缆，以使技术人员获得2004年以前的清晰的中性粒子信号，连上过去及未来的网络。这样似乎没什么意义。

3

一只电话响铃了。

电话的外形酷似一个锥形长条面包，由血棕色塑料浇铸而成，前面有一个像扣环的宽大钢圈，钢圈圆周打了许多小空洞。电话听筒，骨头形状，在机座里及时颤抖着响应铃声。铃音是机械的铃音，内置在那东西的空洞机体里，所以，铃声一响，整个设备就微微颤抖。听筒与电话机由一根棕色的电线连接，厂商刚生产出来时，电线卷曲的样子与DNA链条一模一样，但现在，这根电线纠结缠绕在一起，有的地方伸展如直线，有的地方又揉成一团。

电话放在厨房内靠墙的一个架子上。或许，你会称呼这个厨房为迷你厨房。西边靠墙的一块区域，有一个小洗涤槽，洗涤槽旁边架子上是一个矮小的冰箱，冰箱顶上则放着一个烧水壶，再旁边是一个双耳炉盘。南面靠墙处，齐腰位置是一个架子，上面摆着各色储物罐，有咖啡罐、茶叶罐，还有糖罐，还摆着三个有柄大杯，大杯旁边是电话机。东边墙上有一扇门，北边墙上贴着电影《角斗士》的宣传海报。有人打印了一个叫弗农·圣卢西亚的人的头像，将它粘在了海报中一个明星的脸上，这一举动的幽默源于肌肉健壮、相貌俊美的电影明星与本质弱不禁风、暴躁易怒的圣卢西亚之间的讽刺对比，而后者监管着三个在此工作的研究室技术人员。

现在，整栋建筑里只有一个技术员。时间刚过晚上七点，别的人都回家了，剩下的这唯一的技术员叫罗杰。他走进小厨房。

电话刺耳的“丁零零”声停下来了。

“分机号3-5-1-1？”

听筒里传来遥远的有节奏的重击声，它盖过一个似雨声的白噪声，再往后，好像在很远的地方，有一个非常细小的人类的嗓音，抑扬顿挫的声音，吹口哨的声音。但，没有言语。

“喂？”罗杰说，“喂？”

电话里的咝咝声犹如海浪般涨起又落下，细碎的爆裂声越发频繁地冒出来。背景里的“呜呜啊啊呜呜”有可能是电话那头的人在讲话……没法儿接通到更早的时间……

“喂？那个，”罗杰说，“信号不好。”

一阵碾压及冲水的噪声，突然信号又清晰了：“……十分紧迫，我们得到消息……”但，随后伴着一声欢快的、似号角吹奏而出的喵声，线路信号消失在了静电干扰里。

“喂？信号非常坏。”

除了噪声，什么都没有。

罗杰把听筒放回机座上，慢吞吞地走回办公桌前，他摁亮灯，犹豫着要不要回家。今晚，家里没他什么事，他的女朋友——一个叫斯黛拉的女人——正在外面和她的四个朋友一起享受“闺蜜之夜”。这四个朋友分别是苏珊、苏珊、米兰达以及贝尔。他不想一个人回到空荡荡的公寓，待在办公室一直工作到睡前也不是什么吸引人的事。他觉得脑子有点闷，有点晕乎，没办法集中注意力处理手头的工作。

他晃悠着回到厨房，烧上热水壶。他观察着三个带耳大杯中靠近电话的那一个，没事找事地，他把手指伸进杯沿内侧。在他身后，壶嘴就像一个小型烟囱，涌出汩汩水汽。

罗杰改变了主意。他告诉自己，已经喝太多咖啡了。大部分时候，每天六或七大杯，还都是浓咖啡。

他走回工作台，关了万向灯。

电话又响了。

当他拖着步子回到厨房准备接电话时，他发现自己正在想，这电话铃声到底有多烦人，如此没完没了，就像一个机械宝宝在哭泣，让人根本无法忽视。他讨厌这样。

“分机号3-5-1-1？”

这次声音变得清晰些了，虽然静电干扰还是那么刺耳，让人分神。“求你别挂电话！这很关键……一定要听我们必须传达给你的消息。”“噼啪”一声——好像木板断裂的声音——将句子断成了两半。

“抱歉，”罗杰说道，他的内心是恼火的，而不是被什么吸引了的好奇，“你要找谁？”

“机构……”咝咝声与咔嗒声淹没了整个句子的剩余部分。

“让我来告诉你，你这是怎么回事，”罗杰气急败坏地说，“你不小心拨了两次1，你想连到3-5-1-7，但你的手指不小心按了两次1，然后就把你接到这边了。这边没人，除了我，我也马上要回家了。打3-5-1-7，它会把你接到值夜班的秘书的。”

“不！不！”那个人声音里的恐惧明显到足够突围静电干扰带来的咝咝声和哗啦咔嗒声，“求你别挂电话。我们已经努力把电话打到尽可能早的时候了，而且，这边的边界，一秒钟一秒钟地，一直在后退。再过一小会儿，就会太晚了。你明白吗？”

“不，”罗杰愠怒地说，“我不明白。”

“我没法儿再强调了，你的未来岌岌可危。我们所有人的未来都岌岌可危。在我们前面的人，刚刚遇到了灾难，他们给我们打了电话，然后我们给你打了电话。对你而言，这听起来可能很奇怪。要想改变事态……必须在你那边动手，必须在你的时空，必须由你动手。”

“我完全不知道你在说什么，”罗杰说，“这是什么恶作剧吗？你是赛博吗？”他想，这明明就是赛博会搞的那种恶作剧。

“求你了，不是的。你听我说，你不必相信我，你相不相信我没什么所谓，你要做的事情很简单，简单到几乎不用占用你一丁点儿时间。你所要做的就只是……”

但罗杰再次挂掉了电话。他站在那儿，盯着烧水壶看了一会儿，任思绪自由飘荡。他想到了赛博，一个他从来就没喜欢过的男人。经过一系列七拐八拐、无法轻松表达描述出来的联想，他想到了那次在法国度假，想到了另一个朋友，想到了斯黛拉，最后想到了斯黛拉的一个朋友——苏珊。上一周，他和苏珊接吻了，但很快在有更进一步的接触前两人就分开了。大家都吓坏了。那是在一个朋友的派对上，在黑暗中，在远离了众人的公园尽头。星空下，有两个抽烟的人，周围是好像从很远的地方传来的人群喧闹声以及沉闷的派对音乐。接吻，分开。一条没有选择的路。可是，谁知道呢？不能告诉斯黛拉。他肯定苏珊也是这么想的。最好压根儿就别提这事，而且绝对不能告诉斯黛拉。

他穿上外套，正准备锁上研究室时，电话又响了。

红信日

克莉丝汀·凯瑟琳·露什/著

胡绍晏/译

克莉丝汀·凯瑟琳·露什是一位美国作家，她的神秘小说、爱情小说、科幻小说、奇幻小说都获过奖。她用不同的笔名创作了很多部小说，这些小说登上了世界各地的畅销书榜，并已在十四个国家用十三种不同语言出版。她所获的奖项包括埃勒里·奎因读者选择奖和约翰·W·坎贝尔奖。她是科幻小说领域历史上唯一因编辑工作和小说创作而获得雨果奖的人。《红信日》最初发表于2010年的《模拟科幻小说与事实杂志》。

毕业彩排正在进行中——这是学生在校的最后一个星期一下午。奥巴马·巴拉克高中的毕业生齐聚体育馆内，领取折叠在包装袋里的长袍（很久以前便已预订）、四方帽，以及蓝白相间的流苏。那流苏最吸引人——大家都在琢磨应该安到帽子的哪一边，戴在哪一侧。

不出一星期，他们即将迎来新的未来，一切充满希望。

然而希望并非毫无限制，因为今天也是红信日。

我站在讲台上靠近阶梯处，距离出口不远。我今天穿上了最好的职业休闲裙和一件失宠的上衣。多年前我就已经发现，应该穿不喜欢的衣服。一天下来，许多孩子都将趴在我身上哭泣，外衣会沾满了口水、化妆水和须后水。

我的心怦怦直跳。我体形纤瘦，但他们说我是个令人望而生畏的女人。教练就应该令人望而生畏。尽管我仍在篮球队执教，却不再教体育课，因为管理层认为我更适合当辅导员。二十多年前，我在奥巴马高中度过了第一个红信日后，他们便做出了如此判断。

我是这所学校中唯一真正了解红信日有多可怕的成年人。我认为红信日的存在本身就很残酷，但由于是在学校里，其程度有所缓和。

红信日本该是个假日，让孩子们在家里与父母一起等待信的到达。

当然也有可能等不到。

问题是，我们无法事先做准备。不可以提前读信，这是隐私法的限制。

而关于时间旅行也有严格的规定。一名使节在彩排开始前一刻到达，将信封塞入活页夹内，之后他就消失了——仅此一次。使节携带的是来自未来的实体信件。全都是传统的纸信，一百五十年前人们写的那种，现在已经很少见了。只有使用特殊纸张的手写实体信才能被送过来。如此这般，签名才可以核对，纸张才有保证，信封也经过验证。

显然，即使在未来，也没人愿意犯错。

活页夹上写着名字，以免信件送错对象。信中的内容必须故意写得含混不清。

拿到信的孩子我不用管。那是其他人的事，有些专职废话瞎扯的家伙——至少在我看来是如此——也在场。他们收取一点点费用，核查信件与签名，试图解读那些刻意含糊其词的语句，猜测书写者的社会经济地位、健康状况，以及情绪。

就这方面来说，我认为红信日是个骗局。但学校予以支持，因为有辅导员（也就是我）去应付没收到信的孩子。

我们无法预测谁收不到信，直到某个孩子停下脚步，打开活页夹，震惊万分地抬起头。

里面要么是一个红信封，要么什么都没有。

我们甚至没时间查看每个活页夹。

我曾就读于俄亥俄州谢克岭的仁爱会玛丽修女高中，三十二年前，在那所学校的礼拜堂里，我经历了自己的红信日。玛丽修女高中是一所小型的男女混合天主教学校，如今虽已关闭，但曾经名噪一时。根据民意调查，它是俄亥俄州最好的私校——唯因其保守的政治立场，以及不惜以强行灌输的方式对学生予以训导，才略有争议。

我从未留意到这种灌输。我的篮球技艺非常出色，已经获得拉斯维加斯大学、加州大学洛杉矶分校和俄亥俄州立大学（七叶树队的主场！）三所学校的全额奖学金机会。一名职业球探保证说，只要我高中毕业直接参加职业联赛，一定能进入第五轮选秀赛，但我想要念书。

“书可以以后再念，”他对我说，“赚了钱，出了名，随便哪个好学校都会让你进。”

但我很聪明。我研究过那些一离开高中就去大十联盟的球员。他们往往会受伤，丢掉合同与金钱，再也无法打球。通常，他们只能打一些乱七八糟的杂工，以支付大学教育的费用——假如真要去念大学的话。大多数情况下，他们甚至连大学都上不了。

而那些幸存者的收入大部分都给了经理人、代理商，以及其他随从人员。我心里很清楚，自己阅历尚浅。我知道自己是个无知的孩子，只不过具备出色的球艺而已。我知道自己很幼稚，很容易轻信他人，教育程度也不够。我也知道，三十五岁之后的生命还很长，到那时，哪怕是最有天赋的女运动员也会走下坡路。

关于未来，我想得很多，常常思考三十五岁之后的生活。我知道，三十五岁过后的第十五年，未来的我会写来一封信。我相信，未来的自己会告诉我如何选择，如何决断。

在我看来，归根到底，就是选大学还是选职业联赛。

我觉得不会——不可能——有其他选择。

你瞧，只要你乐意——只要你有这个意愿——就能给过去的自己写一封信。它将在你高中毕业的前夕被送达。十几岁的学生（理论上）已经算是成年人，但仍处于学校的保护之下。

关于撰写信件的建议是，它应该起到激励作用，或者警告从前的自己，避开某个特定的人、特定的事件、特定的选择。

只能写一项。

统计结果显示，大多数人都不会发警告。他们喜欢生活中的既成事实。通常，那些动手写信的人都不会有太多改变。

只有犯下悲剧性错误的人——一夜酗酒引发不幸的意外，一个错误的决定让好友丢掉性命，一次令人心悸的偷欢导致一生心痛——才会在信中明确指出。

这种信会导致平行宇宙的出现。生命将沿着完全不同的分岔前进。写信的成年人希望从前的自己接受建议。若是从前的自己果真采纳了建议，就不会变成写信的人。假如这孩子够聪明的话，便会避免那酗酒的一晚，成长为另一个人。这个新的成年人会写一封不同的信给从前的自己，或警告另一种可能性，或以平淡而模糊的行文描述光明的未来。

对此，人们展开各式各样的科学研究，讨论各种可能的后果，从而产生了诸多法律与规定。

所有这一切都指向许多年前，在玛丽修女高中的礼拜堂里，我所经历的震撼一刻。

那时候，我们的毕业典礼跟奥巴马·巴拉克高中不同。虽然我不记得我们是何时举行典礼的，但肯定是在那一周的晚些时候。

在玛丽修女高中，我们的红信日于祈祷中度过。学生在校的每一天都由弥撒开始。然而红信日那天，毕业生们必须留下举行特殊仪式，以祈求上帝的原谅，并接受训导，因为法律要求玛丽修女高中所做的事有违天道。

玛丽修女高中对红信日充满厌恶。事实上，作为天主教会的附属机构，玛丽修女高中根本就对时间旅行持反对态度。在黑暗时代（即我出生之前数十年），天主教会宣称时间旅行是一种异端，违背了神的意志。

你知道争论的焦点：虔诚的信徒说，上帝若是希望我们穿越时间，便会赋予我们此种能力。科学家们则说，上帝若是希望我们穿越时间，便会赋予我们理解时间旅行的能力——哦！你瞧！他正是这么做的。

即使到如今，争论仍可由此展开。

然而对那些有钱有势、出身名门的人来说，时间旅行已成为生活中的现实。我猜他们不像我们那样害怕搞出平行宇宙。也许富人并不在乎——正如20世纪美国著名作家（尽管读的人不多）弗·司各特·菲茨杰拉德的名言：他们与你我不同。

而其余人——与你我无异者——在不到一个世纪之前就意识到，时间旅行是一件充满危险的事，不过既然我们身在美国，便无法剥夺其他人投入时间旅行的机会。

最后，让所有人参与时间旅行的呼声愈来愈强烈。自由派希望政府予以资助，而保守派则认为只有那些有能力支付费用的人才能获得准许。

接着出现了事故——它并没有从历史书中被抹去，但学校里也不会讲（至少我读过的学校是如此），于是联邦政府推出了妥协方案。

每个人都将获得一次免费时间旅行的机会——并不是说你能回去看耶稣受难或者盖茨堡战役——但人们可以回到自己的过去。

然而这极有可能引起大规模的变更，因此时间旅行必须严加控制。无论何种法规都无法阻止有人在1776年7月的自由大厅里告诉开国元勋们，他们的举动将带来什么样的影响。

因此，妥协方案变得愈来愈严格（潜台词是，像时间旅行这种强大的能力不能随便授予普通大众），最后演变成了规矩繁多的红信日。你可以在不离开现有生活的前提下，与从前的自己接触。你可以影响过去，给自己树立信心，或者修正某个错误。

这对天主教会来说，仍然有悖天理，持此种意见的包括南方浸信会、自由教会、困守现世联合会（我最喜欢这一家了，因为他们似乎完全不明白自己的名字有多反讽），等等。法律通过后的许多年中，诸如玛丽修女高中之类的机构试图不予遵从。他们发起抗议与投诉，同时也成为投诉对象。

最后，尘埃落定，他们仍需遵守法律。

只不过他们不必表示欢迎。

于是，当我们这群可怜的毕业生眼巴巴地等待着自己的信件，等待着自己的命运与未来时，他们便来折磨我们。

记得在祈祷过程中，我感觉像是跪了好几小时。暮春的天气温热潮湿，温度不断升高，因为礼拜堂（这是一座历史性建筑）里不允许安装有违天道的空调。

玛莎·苏·格罗宁晕了过去，接着是明星四分卫沃伦·艾弗森。整个上午，我几乎都将额头搁在前面的椅背上，胃里阵阵抽搐。

我一生都在等待这一刻。

如今，它终于来了。我们按照字母顺序排列，像往常一样，我又落在中间。我讨厌被安排在中间。我长得很高，性情古怪，除了在篮球场上，动作也不太协调，而且没怎么发育——这在高中很重要。我也还没有变得令人望而生畏。

那是后来的事。

不。我只不过是个高大笨拙的女孩，走在那些比我矮的男生后面，尽量试图避免惹人注目。

我站在过道里，看着朋友们走到讲台前。平常圣餐仪式时，我们就跪在前面的那排阶梯上。

分发活页夹的是布洛萨德神父。他身材很高，但还比不上我。他趋于发福，脂肪主要集中在腰间。他捏住活页夹的一角，仿佛它们受过诅咒，随着我们伸手接过自己的未来，他给予每个人一句祝福。

我们不该开口说话，但有几个男生喃喃低语“太好了！”，有些女生则把活页夹捂在胸口，仿佛收到的是情书。

我领到了活页夹，紧紧握着——指间是冷冷的塑料。我没在阶梯旁将它打开，因为我知道，那些尚未领取活页夹的学生正注视着自己。

因此，我径直走出大门，来到走廊上，背倚着墙。

然后，我打开活页夹。

里面空空如也。

我屏住了呼吸。

我回头望向礼拜堂。其余的学生仍在排队领取活页夹。没有红信封落在地毯上，也没有活页夹被扔到一边。

什么都没有。我拦住三名学生，询问他们是否见我掉落东西，或者捡到我的信。

这时，玛丽·凯瑟琳修女抓住我的胳膊，拽着我远离阶梯。她的手指捏到了我胳膊肘的神经，我感觉一阵疼痛一直延伸到手上。

“你不该妨碍别人。”她说。

“但我一定是丢了信。”

她凝视着我，松开我的胳膊。她肥胖的脸上露出满意的神色，用手拍了拍我的脸颊。

动作很轻柔。

“那是你得到了上帝的赐福。”她说。

我并没感受到上帝的赐福。我正打算这么告诉她，但她示意布洛萨德神父过来。

“她没有收到信。”玛丽·凯瑟琳修女说。

“上帝保佑你，孩子。”他热情地说。他之前从未留意过我，但这一回，他把手搭在我肩上。“你得跟我来，讨论一下你的将来。”

我跟到了他的办公室。当时不用授课的其他修女也围聚到他身边。她们告诉我说，上帝要我选择自己的道路，他把未来还给了我，这是一种恩赐，他认为我没有罪孽。

我浑身颤抖。我一直期待着这一天——至少从有记忆的那天起——却得到这样的结果。

一片空白。

我想要哭泣，但不是在布洛萨德神父面前。他已经开始谈论这种赐福的含义。我可以加入教会。任何没有收到信的人都能直接进入天主教会的各种学院与大学，其中有些是名校。我若想成为修女，他肯定教会可以接纳。

“我想打篮球，神父。”我说。

他点点头：“你可以在这些学校里打。”

“职业篮球。”我说。

他看着我的眼神，就好像我是撒旦的子裔。

“但是，孩子，”他说道，语气中少了几分通融，“你已经得到上帝的指示。他赐予你祝福，希望你为他效力。”

“我觉得不是这么回事，”我忍着眼泪，语声哽咽，“我想你是搞错了。”

我飞奔出他的办公室，离开学校。

母亲让我回去上最后的四天课。她要我毕业。她说不然我会后悔的。

这些我还记得。

然而那个夏天其余的一切都一片模糊。面对再也无法预知的未来，我感到很悲哀，担心自己做出错误的选择，甚至还真考虑过天主教大学。母亲不断给我打气，让我在选秀赛前做出选择，而我也有照她的话做。

我去了拉斯维加斯的内华达大学，尽量远离天主教会。

我拿到全奖，却在第一场比赛中彻底伤了膝盖。我回家过感恩节时，布洛萨德神父说，这是上帝的惩罚。

上帝宽恕我，其实我相信他的话。

我既没有转校，也没有成为职业选手。我不与上帝抗争，也不诅咒上帝。我抛弃了他，因为在我看来，他已经抛弃了我。

三十二年后，我望着这一张张脸。有的泛着红晕，有的惊慌失措，有的泪如雨下。

但有的只是一片茫然，仿佛受到了巨大的震撼。

这样的学生由我负责。

在询问他们活页夹里有什么之前，我让他们先站到自己身边。我从不犯错，即使是像去年那样，没有一个人需要我。

去年，每个人都收到了信。这种情况大约每隔五年会出现一次。所有学生都拿到了红信，我什么都不必管。

今年，我要面对三个学生，并非历届之最。最多的一次有三十个，而五年后，原因就清楚了。在一个从来没人听说过的愚蠢的小国，发生了一场愚蠢的小规模战争。我的二十九个学生在十年内相继死去。二十九个。

剩下那个跟我一样，完全不明白未来的自己为何没有写信。

每逢红信日，我便会作此番思考。

我是那种愿意写信的人，一贯都是如此。我相信沟通，哪怕是含混不清的沟通。我知道打开活页夹，看到那鲜艳的红信封有多重要。

我绝不会遗弃过去的自己。

我已经打好信的草稿。两星期后——我五十岁生日那天——某个政府职员便会找上门来，约时间监督我写信。

除非同意接受监督，不然我连碰都别想碰信纸、信封和那特殊的笔。等我写完之后，政府职员会把信折好，塞入红信封中，并加上标注：俄亥俄州仁爱会玛丽修女高中，三十二年前。

我早已计划好了。我知道要说什么。

但我仍不明白为何最终没有实现。出了什么问题？是什么阻碍了我？我是否已身处平行宇宙而不自知？

当然，我永远无法找出答案。

但我将这些思绪抛到一边。我没收到信，然而这说明不了什么。也许我受到上帝的赐福，也许我活不到五十岁。

这是个诡计，是法律的花招儿，使得我这样的人不能回到闪光的历史时刻，甚至无法重历自身生命中的亮点。

我继续观察着那一张张脸，直至苦涩的最后关头。但我只需帮助这三个人：两个男生，一个女生。

卡拉·尼尔森身材高挑纤瘦，头发呈淡金色，喜欢越野跑，无论我怎样恳求她加入球队，她都不愿接近篮球。我们需要身高，也需要强健的体格。

卡拉两者兼备，但她告诉我说，自己不适合团队配合。她只想独自跑步，她讨厌依赖别人。

我没法儿责怪她。

但她棱角分明的脸上满是挫败，我可以看出她对未来的自己很依赖。她曾相信，她不会让自己失望。

永远不会。

多年来，我见识过其他辅导员的陈词滥调。我敢肯定，这没什么大不了的。也许未来的你认为你现在的方向很正确。我肯定你没事的。

第一次看到高中的孩子经历此种仪式时，我心中充满苦涩。我一言不发，这或许是个明智的决定，因为我脑中已暗地里把同事的话扭曲成可怕的负面含义。

有问题。我们都知道有问题。未来的你厌恶你，要不就是你死了。

在生命的不同阶段，这些情况我都考虑过。波折的大学生涯，教育学学位，一次婚姻，两个孩子，然后是离婚，如今又有了刚出生的孙儿。在此期间，我什么都想过。

年轻而满怀希望的我曾设想在三十五岁时从职业赛场退役，而实际上，到了三十五岁，我不再当体育老师，而成了一名全职辅导员。虽说是全职辅导员，但偶尔也当教练。

我告诉自己，我不介意。

我甚至琢磨：若是有机会在大十联盟打球，我会怎样写？坚持到底？这似乎是红信封中最常见的话。或许还要长一点，但归根到底就是这几个字。

坚持到底。

只是我讨厌这条路。我心想：我会不会在大十联盟中磕碎膝盖？我能进入大十联盟吗？我是否会接受那种昂贵的纳米手术，以维持职业生命？我会遭遇前所未有的失败而被淘汰吗？

梦想总是难以把握。

不仅难以把握，而且很脆弱，容易破碎。

此刻，我站在讲台边缘，身边就有三个梦想破碎的学生。

“去我办公室。”我对他们三人说。

他们处于震惊之中，只能乖乖遵从。

我试图回忆那两个男生的情况。埃斯特万·雷里厄和J. J. 费尼曼。J. J是……杰森·雅各布的缩写。我能记得，是因为这名字非常古老，而J. J是摩登酷男的典范。

若是不考虑红信和机遇，仅凭个性与魅力来判断哪个学生能获得成功，那你会选J. J。

你也可以选埃斯特万，不过要加个限制条件。他得自己努力才行。

如果要在班里选一个不会给自己写信的人，那应该是卡拉。她太孤僻，太多刺，太难相处。她需要我辅导，我并不该感到惊讶。

但我还是很惊讶。

因为通常没有收到信的人，都出乎你的意料。

他们都是那些让你充满信心与希望的人。

而如今我的责任就是想方设法让希望延续。

我已为这一刻做好准备。我并非互动科技的爱好者——视网膜滚动信息、手掌扫描之类的——但在红信日那天我所动用的比平常都多。

当我们沿着行政楼区宽阔的走廊前行时，我查阅了学校对这三名学生所了解的一切，老实说，并不太多。

有自小学以来的心理评估——包括修正的智商测试，还有居住地址、父母的收入和职业、课外活动、成绩、犯过的错误（如有报告）、禁闭记录，以及表彰与奖项。

关于J. J，我已经很了解。他是返校节之王、四分卫，要不是自己拒绝，他也会当上班长。他非常英俊，甚至有个执着的追求者，那是一名叫莉兹蓓·柯林的女孩，我曾两次被迫处罚她，送她去特殊心理治疗部门进行评估。

埃斯特万我得查一查。他在平均水准以上，但仅限于感兴趣的科目。新旧两种智商测试中，他的得分都很高。他有未实现的潜力，却从未真正面对挑战，部分原因或许是他并非学术型人物。

卡拉仍然是个谜，智商比两个男生都高，成绩却更低。没有禁闭，没有表彰，也没有学业奖项，只有一连串越野跑记录——全国比赛连续三年夺冠，如能提高学习成绩，或许有机会被高校录取，但她的成绩止步不前。没有父母的信息。地址则在市中心的中产阶级街区。

在三分钟的行程中，我无论如何都猜不透她。

我招呼他们走进办公室。我的办公室宽敞舒适：大办公桌、软垫椅、真实的植物，还可以看得见跑道——此刻也许不是件好事，尤其对卡拉来说。

我备有一段演讲，并且尽量避免千篇一律的感觉。

“你们的活页夹是空的，对不对？”我说。

出乎我的意料，卡拉的下嘴唇在颤抖。我以为她能挺住，但她的眼泪眼看就要夺眶而出。埃斯特万低着脑袋，鼻子红红的。卡拉的沮丧使得他也难以自制。

J. J斜倚着墙，双臂交叉抱着。他英俊的脸庞就像是一副面具。我意识到，自己常在他脸上看到这种表情。算不上淡漠——有一点点愉悦——但超脱而遥远。他一只脚抵在墙上，那里将留下污痕，但我没有阻止他。我任由他这样靠着。

“我的红信日，”我说道，“也没有收到信。”

他们惊讶地看着我。成年人不该与孩子们谈论自己的信，也不该透露自己没有收到信。即便可以说，通常我也不愿提及。

根据多年的经验，我知道这一刻很关键，要让他们意识到，即使没有信，你也能生存。

“你知道原因吗？”卡拉用沙哑的嗓音问道。

我摇摇头：“相信我，我很困惑。我在头脑里设想过每一种情景——也许在能写信之前我就死了——”

“但你已经过了那个年龄，对吗？”J. J问道，语气中略带一丝恼怒，“这一次你写信了，对吗？”

“两星期后，我才有资格写信，”我说，“我打算写。”

他涨红了脸，我第一次看到他的表面之下有多脆弱。他也感受到挫败——没准儿比卡拉和埃斯特万更严重。像我一样，J. J相信他理应收到那封信——其中描述了成功人士精彩纷呈、无比充实的生命。

“所以，你仍有可能在写信之前死亡。”他说。这一次我敢肯定他的话意在伤人。

那的确很伤人。但我脸上不动声色。“有可能，”我说，“但我没有信也已经活了三十二年，在此期间，我对自己的未来毫无头绪。就像时间旅行和红信日出现之前的人那样。”

我已经吸引住他们的注意力。

“我想我们很幸运。”我说道。由于我已事先表明，自己是他们的一分子，因此这样说不会显得优越感十足。这番演讲我用了将近二十年，以前的学生告诉我，这一点最为重要。

卡拉的视线与我相交，悲哀、恐惧，但充满期待。埃斯特万继续低着头。J. J眯缝起眼睛。此刻，我能感受到J. J的愤怒，仿佛他没有收到信是我的错。

“幸运？”他的语调就跟刚才提醒我仍可能死亡时一样。

“幸运，”我说，“我们的未来没有被锁定。”

埃斯特万抬起头，眉头紧蹙。

“体育馆外面，”我说，“有些辅导员正在开导收到两类棘手信件的学生。第一类是警告你别在某月某日做某件事，不然生活将变得一团糟。”

“真有人收到这种信吗？”埃斯特万屏息问道。

“每年都有。”我说。

“另外一种棘手的信是什么？”卡拉语带战栗。她的声音如此之轻，我必须侧耳倾听。

“那种信里面说‘你可以比我做得好’，却不解释问题究竟在哪里——其实是没法儿解释。我们仅能描述一件事，如果问题在于一连串错误的选择，便无法做出解释。我们只能希望，过去的自己——也就是你们——收到警告之后，能做出正确的选择。”

J. J也皱起了眉头：“什么意思？”

“试想你并非没有收到信，”我说，“而是收到一封信，里面说，你的所有梦想全都无法实现。信中还说，你必须接受现实，因为你无力改变这一切。”

“我不会相信。”他说。

我同意：他不会相信。一开始不会。然而，疑虑就如同细小的蛀虫一般无孔不入，从今往后将影响他做的每一件事。

“真的吗？”我说，“你会为了寻求改变而欺骗自己吗？抛弃自己的每一丝希望？”

他的脸涨得更红了。他当然不是这样的。他会骗自己——我们每个人都会——但只是关于自己有多优秀，有多完美。当莉兹蓓开始到处追随他时，我曾把他叫到办公室，要他别对她太关注。

那会诱使她继续犯错，我说。

我想不会的，他说，她知道我没兴趣。

他知道自己没兴趣。可怜的莉兹蓓却毫不知情。

此刻，我看到她在外面走廊里徘徊，一定是在等J. J，想知道他信中的内容。她一只手握着自己的红信封，另一只手插在宽松裙的口袋里。她今天似乎比平常漂亮，仿佛特意打扮了一番，或许是为了照例必有的派对。

每年总有些白痴策划红信日派对，尽管学校——文化环境——不予支持。参加者都是收到良性信件的孩子。其他人要么托辞不去，要么只逗留片刻，并隐瞒自己的收信情况。

莉兹蓓大概是想知道J. J去不去。

我不知道他会如何对她说。

“假如真相太伤人，你或许不愿写信。”埃斯特万说。

怀疑与恐惧就是这样开始的。

“或者，”我说，“你的成功完全超乎想象。何必让自己充满期待呢？你可能变得束手束脚，做每件事都怀疑是否会把一切搞砸。”

他们全都看着我。

“相信我，”我说，“所有可能性我都想过，没有一种是肯定的。”

办公室的门打开了，我暗自诅咒。我要他们集中精力听我说话，不想有人闯入打扰。

我转过身。

莉兹蓓走了进来。她似乎很紧张，不过她在J. J面前总是很紧张。

“我想跟你谈一谈，J. J。”她的嗓音在颤抖。

“现在不行，”他说，“等一会儿。”

“就现在。”她说。我从没听过她使用如此激烈而可怕的语气。

“莉兹蓓，”J. J说道，他显然很疲惫，不堪重负，他已经受够了这一天，受够了这件事，受够了这所学校和这个女孩——他天生不善于应对挫折，“我没空。”

“你不会跟我结婚。”她说。

“当然不会。”他喝道——接着，我明白了，为什么我们四个都没有信，尽管我还差两星期就到五十岁生日了，并早已打定主意要对过去那个可怜的自己说点什么。

莉兹蓓一只手拿着信封，另一只手握着一把塑料自动手枪。这是非法枪支，不该有人搞得到——无论是学生还是成人。谁都不应该搞得到。

“趴下！”我一边喊，一边扑向莉兹蓓。

她已经开枪了，但不是朝着我。她打的是J. J，而他并没有趴下。

埃斯特万谨慎地匍匐在地，而卡拉——卡拉也扑了过去，只比我慢半步。

我们一起制伏莉兹蓓，我把枪从她手里夺了下来。我和卡拉按着她，人们从四面八方拥来，有成年人，也有手握信件的孩子。

大家都聚集过来。我们没有手铐，但有人找来了绳索。另有人联络了紧急救助服务，我们每个人都能呼叫紧急救助专线，在另一个宇宙中，在我不曾写信的那个世界里，或许是我联络了紧急救助，并试图安抚莉兹蓓，她开枪打死了我们四个，而不仅仅是可怜的J. J。

J. J躺在地上一动不动，鲜血缓缓地在他四周积聚。橄榄球教练试图给他止血，还有不认识的人在旁协助，但此刻我什么忙也帮不上。当众人一片忙碌时，我们只能等待紧急救助。

保安将莉兹蓓绑了起来，并把枪放到桌上，于是大家全都瞪视着它。英语老师安妮·桑德森对保安说：“你应该检查每个人，尤其是今天。我们雇用你就是为了这个。”

校长疲惫地提醒她注意，于是她闭上了嘴。我们都知道，红信日有时会导致此类悲剧，所以才要安排在学校里，以免发生家庭屠杀、枪击好友或雇主等事件。他们说学校有能力控制武器和暴力，即使事实并非如此。而在某些地方，有人试图以此为理由废除红信日，但所有收到良性信件，或者收到警告不要醉酒惹祸的人，都会加以阻止，然后每个人——学者、政客、家长——都会表示赞同。

除了J. J的父母，他们不知道自己的儿子没有未来。他的未来是何时失去的？遇到莉兹蓓那天，还是因为他不听我的话，不相信她会如此疯狂？或者因为片刻之前，他没有趴到地板上？

我永远无从知晓。

但我做了一件通常绝不会做的事。我夺过莉兹蓓的信封，将它打开。

其中的字迹纤细而颤抖。

放弃吧。J. J不爱你。他永远不会爱你。走得远远的，假装他不存在。你的人生会过得比我好。把枪丢掉。

把枪丢掉。

果然如我所料，她上次也是这么干的。

我心中疑惑：这次的信跟上次一样吗？如果不一样，区别在哪里？把枪丢掉。这一句是新加的还是原本就有？她之前有没有忽略这句话？

我的脑袋好痛。

我的心好痛。

片刻之前，我还在生J. J的气，而现在他死了。

他死了，但我没死。

卡拉也没死。

埃斯特万也没死。

我轻触他们俩，示意他们靠近。卡拉似乎较为平静，但埃斯特万神情呆滞——我想是因为震惊。他左侧的脸上和衬衫上沾染着喷洒的鲜血。

虽然不符合规定，但我给他们看了那封信。

“或许这就是我们没收到信的原因，”我说，“或许今天发生的事与上次不同。毕竟我们活了下来。”

我不知道他们是否理解，也不清楚自己是否在意他们的理解。

我甚至不知道自己是否理解。

我坐在办公室里，看着紧急救助人员鱼贯而入，他们宣布J. J死亡，将莉兹蓓带走，把我们其余人拉到一边盘问。我把莉兹蓓的红信封交了出去——给一名警察——但没告诉他我们看过。

我的直觉是，他知道我们看过。

随着周围事态的发展，我心想，即使我能平安度过未来的两个星期，活到五十岁，这大概也是我在奥巴马高中的最后一个红信日了。

坐在桌边等待陈词时，我心中寻思，不知自己究竟还会不会写那封红信。

我要怎么写才能让自己听得进去？文字太容易产生误解与误读。

我怀疑莉兹蓓只读了前几句。还没读到“走得远远的”和“把枪丢掉”，她的大脑就停止了思考。

也许第一次她没这样写。也许她一直在重复而绝望地写给自己，一遍遍不断地循环轮回。

我不知道。

我永远无法知道。

没人能够知道。

正因为如此，红信日就像是个大玩笑。这封信能避免我们偏离方向吗，还是收不到信的人具有更多优势？

我要不要写信警示自己，以确保见到莉兹蓓时，替她寻求帮助？或者告诉自己，无论如何都得去参加选秀赛？这样能避免今天下午的事吗？

我不知道。

我永远无法知道。

也许布洛萨德神父是对的，上帝不要我们知道未来。也许，他不希望我们在前进途中预知前方的状况，好让我们在时机到来时，遵循本能做出最初的、最佳的——也是唯一的——选择。

也许。

也许那些信根本没有意义。在特定的某一天，收获未来的自己所写的信，这种关注本身也许就跟庆祝独立日一样毫无意义。这一天跟其他日子没有分别，只不过我们赋予其某种仪式，称之为重要节日。

我不知道。

我永远无法知道。

不管是再活两星期还是两年。

无论如何，J. J总归是死了，莉兹蓓仍然活着，而我的未来依旧神秘未知。

它理应如此神秘。

它也将永远如此神秘。

圣主在上

朱里克·戴维森/著

王小亮/译

朱里克·戴维森既写小说，也写散文和剧本，他的作品曾入围、获得过不少奖项。戴维森的选集《遗忘之书图书馆》于2010年由PS出版社出版。他的小说《展开的天空》出版于2014年初。剧本《测不准原理》（与本·切塞尔合作）正在由莱拉普斯影业开发。本文《圣主在上》于2007年首发于《奥瑞丽斯杂志》。

我下了单轨列车，穿过街道。街道上散落着空烟盒与旧海报的碎屑，都是从两侧灰黄斑驳的墙壁上撕下来的。空气中弥漫着垃圾和尿液的气息，风也只能让这气味消散一小会儿。我这就算到城里了。

金妮和我搬到这儿时只是为了临时凑合一下，我们本打算几个月后就搬到更靠外一些的地方去，至少得有个能让麦克斯玩耍的公园，有能够互帮互助的邻居，有独立的起居室和厨房。后来我搬了出来，但金妮没有搬。所以，我时不时地还得回到这个老街区，穿过内城狭窄的街区那迷蒙的细雨，尽量只看眼前的路面，以防万一看到什么这里正在发生的事。

一艘飞船从头顶的天空中划过，是某个富人要去什么地方见另一个富人了吧。他们才不屑于陆地交通——还是像打水漂的石头一样从城市上方跃过来得方便。飞船暗红色的喷射口给整幅画面带上了一丝暖意。

“嘿，先生，嘿！”

一个男孩子叫道。这里到处都是男孩子。

“嘿，先生，极乐水，极乐水要吗？”

我摇摇头，紧盯着斑驳的路面。没有必要招惹他们。

“嘿，先生，过来。”

我到了，在一栋老旧的黄褐色五层公寓楼下。大楼的每扇窗户上都安着护栏，外面的人别想进去，里面的人也别想跳下来，这很公平。

城里用的还是楼梯，到处都是四、五、六层高的建筑。所有新的、重要的东西都在外边的那些高塔里。在那些小岛一样的郊区商业中心，一切都是干净整洁的，每个人的牙齿都洁白闪亮，商店里的姑娘们时刻都在提醒着你年轻时的梦想。

我进入楼梯间，上楼。三层楼梯，走廊那头的第四扇门，我敲响了它。

门后传来一阵窸窸窣窣的声音，我等了一会儿，注意到自己的手上似乎有了皱纹。我才二十八岁，但是已经开始变老了。

“你都不知道提前打个电话吗？”半开的门后，我看到了金妮的半张脸，那平直而缺乏色彩的头发垂在额前，她还是平常那副倦怠的样子，就好像这个世界已经耗尽了她全部的精力，每多做一件事都要额外付出一番努力。

“嘿，金妮。”

“你看，你来得不凑巧。”

“我给麦克斯带了点东西。”

门打开了，我走了进去。房间很小：只有一间卧室、一间起居室兼厨房，还有一间洗手间兼浴室。

“他都不知道你是谁。”金妮边说边捡起居室地板上那些鸡零狗碎的东西：袜子、毛绒玩具鸟、几封拆过的信，信纸都还装在里面。每次我一来她就开始收拾。麦克斯正在墙角边一个盛着水的水桶旁玩儿。一股腐烂的气息从厨房容器那边飘了过来。

“嘿，小麦。”我说，我那一岁大的儿子抬起头看了看我，他的脸颊红扑扑的，圆圆的小脸上长着斑，小嘴微张，一溜口水从他的小嘴一路流到了胸口。

我走过去，蹲在他身旁：“嘿，小麦。”我是不是该伸手过去？我不太清楚。与小孩子相处真是太难了：他们都是些奇怪生物。他看着我，而我在担心他随时可能号啕大哭。不过此刻，他只是皱了皱眉。

“那你给他带了啥？”

其实我什么都没带，于是我转移了话题。“丹尼就快回来了，你也知道。”我说，“很快了。就8月30日。”

“我知道日期，马利克，但我不在乎。对我来说已经太晚了。”金妮说，“你也应该多关心关心你自己的事，偶尔也想想麦克斯。”

“那我该怎么做？”我伸手碰了碰麦克斯的胳膊，但他感觉到了我的紧张，一把抽回了手。他一直皱着眉头，就好像我是个冒牌货一样。

门上传来拧钥匙的声音，一个健壮的大个子走了进来，他的身材非常壮硕，双腿仿佛都要支撑不住了。大个子穿着宽松的卡其色工装短裤，晒得黝黑的上半身套着一件蓝色背心。

“我说了不凑巧的。”金妮对我说，“唉，好吧。这位是瑞克。瑞克，这位是马利克。”

“哦，嘿。”说着，瑞克走到金妮身旁，亲了她一下，又来到麦克斯旁边，揉了揉他那细软的金发。

我出了门，上了平台，不过金妮也跟了出来。“我爱他。”她说，“他对我也很好，比你对我最好的时候还要好。”

“嗯。”我“哼”了一声，像钳子一样紧咬着牙关，并没有停下脚步。

“你回来到底要干什么？”她的声音忽然变得尖厉，“是为了干我吗？”

又一架飞船从头顶飞过，不知道是去哪里的。肯定是去高塔那边。

“有空还是来看看麦克斯吧，”她忽然开口道，语气中满怀期望，“他需要父亲。这你该最清楚。”

那天傍晚晚些时候，我回到了自己的小单元房，那里距离环绕高塔的那些面积巨大的住宅跟公寓很远。郊区就像一片海洋，包围着一座岛屿，一直延伸到城里。那就是一片无差别的空间，每个部分都可以与另一部分互换。如果从飞船上看，你看到的就是一片无限重复的建筑和街道纹样。我就喜欢这样。你会迷失其中，隐匿其中，感觉非常安全。这可以让我安静地写我的音乐，远离这个世界的种种要求：伴侣、子女、工作，及其他的。不过，我写得也不多。我的创造力已经枯竭，都耗在了那些为塔楼设计的声景上。我的原创性被那些玩意儿给榨干了。

今夜，不知为何，我有些躁动，甚至是不安。今天是8月28日。

电话响了。我按下按钮，我的姐姐莉拉出现在屏幕上。她其实不怎么喜欢我，不过我们还是经常联系。即使已经是这个时间了，她也还保持着精致的发型，就像戴着一顶金色头盔。没有一根头发偏离应该的位置。

“我睡不着。”她说。

“哦。”

“我不想见丹尼。”

“是哦。”

“我不想跟他扯上一丝关系。”莉拉咬紧牙关（我们俩都从妈妈那里继承了这一点），抱起胳膊，强调道。

“你觉得妈妈最后那几年快乐吗？”

“天哪，马利克，你这人内心戏怎么总是那么多？这是种病。”

“我觉得她挺快乐的。我觉得经过这一切之后，她终于找到了幸福。”

莉拉用手把头发向后梳了梳，不过头发立刻又弹回到之前那完美的形态：“我的意思是，你能不能去告诉他，跟他说我不想见他。”

“总得有人去接他吧。”

“哦，反正那个‘有人’不能是我。还有，马利克，你去露个脸又有什么好处？啊？”

“她其实还想再坚持坚持的，对不对？至少再一年，就一年。但她没坚持住。”

莉拉身后传来一阵哭声，肯定是她的宝宝。叫什么名字来着，我从来都没记住过。莉拉从电话前回过头看了一眼，又转回身：“你看，马利克，我得挂了。”

“新闻上已经铺天盖地了。”我说，但她已经挂断了电话。

8月30日，我来到了麦克阿瑟高塔：游行已经结束，讲话也已结束；还有奖牌、简介、全息影像，所有的一切。我看到他站在台上，和其他人一起。他们都穿着制服，但我在很靠后的地方，几乎分辨不出谁是谁。此刻，我正坐在会议中心的出口处，那些身着制服的人来回走动，进行着正式的社交。也许我应该进去找找他？不过还是算了，我就这么待着吧。其实我打心眼里也不想见他。我想离开，眼神也飘向了走廊那头的电梯口，但不知为何，我还是留了下来。怎么说这也是件大事，上太空了。政府对丹尼可是重视得很，对整个机组也重视得很，这我很清楚。

一阵背景音响起，是由凯旋曲似的铜管乐与鼓点声组成的声景。

我注意到舰长走了出来，军官们环绕在他四周，正用安静、恭敬的语气说着话。

右侧，打开的窗外已是傍晚。另一座高大的塔楼耸立在对侧，塔楼的窗户在宽厚的墙体上显得那么渺小。我竭力想看清窗内的人形，但只看到一些闪动的影子，可能是我眼睛的幻觉吧。

我转过头，忽然发现丹尼就在那边，和另一名船员在一起，两个人正要从我身旁经过。这对我真是一次物理层面的打击：他看起来还是刚刚二十多岁的样子，浅色的头发短短的、毛刺刺的，双眼之间的距离还是有点太近，破坏了他那本该俊美的容貌。这对我又是一次打击：他看上去就是我曾经的样子。

“那我们一会儿见，丹尼。”另一个人说。

丹尼笑着点点头，用手捋了捋头发，就像个小男孩。“好啊。”他说。

他走向电梯，另一个人则转身折返回去。

“嘿，”我轻声说，随后又加重了语气，那干涩的声音让我自己都觉得尴尬，“丹尼。”

他转过身，看着我，我忽然感觉自己不能呼吸了。他歪着脑袋，皱了皱眉，说：“有事吗？”

“是我啊，”我说，“马利克。”这几个字的平庸感让我深受打击。

他露出不太自然的笑容，向另一侧歪过头，举起双手，仿佛是在说：啊，这谁想得到呢。

我从椅子上站起来，上前几步，又重复道：“是我，马利克。”

“你母亲呢？”

“过世了。”

一丝疑惑的神情从他的脸上闪过。“呃，跟我来吧。”他说。

我跟上他，两个人一同走上电梯，绕过一处景观：宽阔的大道车水马龙，上面满是地面车和独轮脚踏车；街道一侧的小摊摊主们身上都文着标志性的文身，在我们经过时他们高声叫卖着招揽顾客。我们又登上另一部电梯，以各种奇怪的角度顺着高塔盘旋而上，来到一千五百层的酒店区，他们为丹尼安排的房间就在那里。一路上，我们谁都没有开口说话。

高塔内的结构错综复杂，光是盘旋交错的走廊就有几千条，而丹尼的方向感非常让人惊叹，他轻而易举就找到了自己的那套复式公寓。进屋后，他对我说：“我得去收拾收拾，一会儿还得见识一下。”这是这么老半天来他头一次开口跟我说话。

他去了洗手间，留我坐在那里等。

房间的窗户宽阔，窗外的景色异常华美。两座高塔，各占一角，远处是郊区的灯火，如同千万只昆虫般闪烁。那种清透感让我惊叹不已。

“我们现在已经不怎么化妆了。”我说。

“哦……那你们都怎么装扮？”

“我也不太清楚。我是说，我也不太了解最新时尚。你可以看看时尚频道。”

丹尼走了出来，刮干净了胡子。他看起来更年轻了，不过深色的眼妆让他看上去就像是个三十岁的老古董。“我应该卸妆吗？”他忽然焦虑起来。

“不用，别担心。还是有人化妆的。”

“我有张卡，”他说，“他们给我的卡。可以买衣服和各种东西。”

“莉拉几天前刚跟我通过话。”

他穿过房间，按下一个按钮，冰箱门滑开了。

“喝点什么？”他问，完全没有理会我刚才说的话。

“她现在挺好的，都安顿下来了：有老公，有孩子。嗯。”

丹尼猛灌了一口饮料，脖子一仰，发出一声吼叫。他转过身，递给我一杯：“来吧，小子。这玩意儿能让你两眼放光。”他咧嘴，又摆出那标志性的笑容。

我啜了一口，努力压抑住咳嗽的冲动，感觉喉咙都要燃烧起来，眼珠子也要喷出来了。我听到远处传来一声笑声。“天哪。”我说。

夜村位于一千八百到一千九百层，是一座中东与非洲风格融合的酒店综合体。空中花园里飘浮着石果的香气，点缀着室内湖泊。迷宫般的俱乐部如蚁穴般沿高塔拾级而上，过不了多久，你就搞不清楚自己到底是在几层了。夜村那看似无心的布局完全是精心策划的结果，就是为了给人一种自然生长、广袤庞杂的感觉。那里模仿的是旧城的红灯区。高塔里可没有什么是无心的。你总能找到虚构的元素，产生人为操纵的感觉。你可能会步履蹒跚地经过其中一家俱乐部，边走边发出惊叹，然后又偶遇店主开的亚美尼亚餐厅，而那餐厅的目标客户就是这同一批人，只有那些没有被兴奋剂或酒精给弄晕了的人才能察觉这其中的精准操控。

我们来到了“阿拉伯之夜”，这一区最受欢迎的酒吧之一。这几层故意营造出一种破旧不堪的感觉。顾客们在阴暗的帐篷似的小房间里抽着水烟，周围所有的一切都是深色的，装饰着中东风格的复杂花纹。肚皮舞者和钢管舞者穿梭其间，伴随着充满异国情调的音乐，穿过一条条走廊。走廊内还有正骑着骆驼的探险家，他们带领着驼队，正准备朝俱乐部西侧的迷你沙漠进发。

丹尼穿着宇航服，画着深色的妆容（全都是蓝色和灰色的暗调），样子非常可笑。他正和房间一侧的一小撮人谈笑。我被挤出了圈子，只能伸着脖子越过几个坐台女孩看着他的方向。

“当然了。”他说，“接近光速的时候人是没有意识的，都处在深度睡眠中，做着美梦。忽然间，意识就像爆炸一样击中了你，所有一切都涌入了你的脑子，你就在想，你是谁，在这里干什么。至于我，我想的是，我花一百块应该就能在阿拉伯之夜买到这种感觉。”

他顿了顿，等笑声消散后才用稍微低沉一些的语调继续说。

“不过紧接着，向外看，你就能看到半人马座，所有的一切都笼罩在奇异的不一样的光线中，那种蓝色和绿色你从来都没有见过，就好像重生在了一个与这个世界稍有不同的新世界里一样。这时候你就知道，所有的一切都不再一样了。”

周围的人都安静了下来，只有远处低沉的音乐声从几个主厅传来，映衬着他的声音。

其中一个坐台女孩把手伸到了他的大腿上。

“嘿，”他对我说，“过来。”他把我拉了过去，搂住我的肩膀，“这位是马利克，你们可得把他给照顾好。”

有人递了一杯荧光蓝色的饮料给我——奥斯曼冰茶，我一口喝了下去。

他继续讲着他的故事，手臂一直绕在我的脖子上，我不禁在心里问自己：你来不就是为了这个吗？你不就是想和丹尼在一起吗？

奥斯曼冰茶里有兴奋剂，没过多久，所有的一切就都带上了银色光晕，浮动的光线在房间里跳着舞，象征着喜悦。我又来了一杯，一波又一波热浪开始不断穿过我的身体。

“你是他哥哥吗？你们俩看起来挺像的。”一个坐台女孩问。她们可不光是坐着，这些坐台女孩。

“你叫什么？”我问。

“珊珊。”

坐台女孩的名字都是这样的，珊珊、樱樱、佩佩、贝贝之类。她那饱满的嘴唇涂得鲜红，忽然间，那天真无邪的小脸就在我的胃部引起了某种反应。“坐台女孩，”我想，“可真美啊。”

奥斯曼冰茶不再在我的喉咙里燃烧，只剩下一丝温软的余韵，仿佛我的喉咙正在适应身体发出的热量。透过左侧的窗户，我看到那片迷你沙漠一直延伸到了远方，仿佛还能看到一点绿洲。

“你能看到吗？”我说，但旁边并没有一个人。所有人都在大概十英尺外的桌子旁。我们什么时候到瞭望台了？我觉得很奇怪。我也加入了桌旁的人群。丹尼还在招待着客人，他是那么富于魅力，就跟我想象中的一样。

“之后，在小行星上，”他说，“就是那个看起来像是台复杂机器的东西，或者是部引擎，太有结构感了，不可能是天然的，这我敢发誓。可我们还有多少燃料？谁知道呢。我们去看看吧，我说。我是这么想的，我们已经到这儿了，离家这么多光年；而那边，就是外星文明存在的证据，距离只有一臂之遥。去看看吧，我说。立刻动身，抓住机会。不行，舰长说。行的，我说。不行，他说。我们什么时候才能再有这样的机会呢？我说。我们不能冒险，舰长说。所以，就这样了。”他又露出那种孩童似的笑容。

我发出一声惊叹，又看了看远方沙漠的方向，完全不敢相信眼前的景象。忽然之间，我们就又来到了土耳其桑拿浴室，所有的一切都浸透在汗水中，我的身体仿佛要着火了。我只能躺在那里，仰着头，任由蒸汽侵入我的身体，感觉身体都要融化成水，那水就是我。我忽然察觉，丹尼正俯身看着我，他说：“知道吗，我很抱歉。你知道吗？我很抱歉。”他碰了碰我的肩膀，迅速闪到一边。珊珊正坐在沙发上看着我，我则在丹尼的公寓里看着其他高塔的方向，晶晶和丹尼就在隔壁卧室。

“你们这些坐台女孩，”我说，“真是活力四射啊。”我又注意到她的嘴唇，还有她那圆圆的小脸蛋上的雀斑。她应该才刚过二十，和大多数被雇来推介高塔的坐台女孩一样，散发着耀眼的光芒和性的气息。她看着远方的城市，打了个哈欠。

“你和晶晶都是成对儿搭伙干活儿的吗？”

她没有理我，只是径直走到窗边，看着对面的高塔：“真美啊，不是吗？塔就在那边，完全是另一座城市，只要不想他们就根本不用离开那儿。一个完整的世界。”

我走到她的身后，她后背上的肌肉线条若隐若现，真是完美，就像大理石雕塑的一样。

“我都去过，”我说，“每座塔都去过。”

“哇哦。”

我听到一阵高亢的叫声从卧室传来，好像还有晶晶在说话：“啊，对，就这样。”

“每座塔上都有我的小记号。”我说，“声景设计，我是声景设计团队的。”

“真的吗？”她的眼中闪过一丝兴趣。

“哦，你看，只是其中的一员。”

我低头看着她，有种想要俯身撩起她头发的冲动。她的头发散发着金属绿色的光芒，应该是人造的，这是坐台女孩的标配。

“我一分钟后回来。”她快步穿过房间，进了卧室。我又等了五分钟，自己离开了。

第二天我一直待在家里，偶尔看看电脑和合成器，打开机器，假装在作曲。但这实在是太难了，感觉脑袋像个柠檬一样，就要被榨干了。“哦，不，”我想，“我真是老了。”曾经，像现在这样的日子，我会表现得很好，不过此刻，我的身体完美体现了破坏的艺术。我漫无目的地东游西晃，一会儿看看这个，一会儿看看那个，根本定不下心来。角落里的合成器似乎都在非难我。

下午，电话响了，我慢吞吞地过去，按下按钮。

“他怎么样？”我能看出莉拉正探着身子，想要透过屏幕从我的表情中读出更多的东西。

“我不知道。”

“你就说说吧，他怎么样？”

“他很会讲故事，我觉得。我是说，从头到尾他的周围就不缺仰慕者。你也知道，他就是很有魅力的那种，我觉得，他让所有人都着迷。”我又想起了坐台女孩珊珊和她那丰厚的嘴唇、天使般的脸蛋、金属质地的头发。某种情绪流过了我的身体，我宁愿不去弄清楚那到底是什么。

“他是不是还是未成年的样子？我敢打赌他还是未成年的样子。”

“我不知道。”

“天哪，马利克。听听你自己。你老是这样。你还没摆脱他的诱惑呢。”

“我觉得他是挺年轻的。”

“他肯定年轻，他离开的时候就很年轻。”

“感觉就好像在看我自己，只不过是十五年前的自己……真的，回望时间那种。我现在，你知道的，确实比他老。”

“哼！那个混蛋。”这个词让莉拉很有满足感。

“他挺好的。”

“他走的时候你还小。我那时候才，八岁？你呢，你就太小了。这才是你的问题。所以，你才看不到。”

“他以前还老跟我们玩呢，记得吗？给我们做东西，能在空中飘的小飞船，绕着我们房间里的那颗旧行星转，还记得吗？”

莉拉的脸扭曲了一下：“他打了妈妈，还记得吗？他打了妈妈。”

“妈妈爱他，等了他一辈子。”

“你们俩一样坏。你们俩都是。看看妈妈最后落了个什么下场，马利克。”

“是你要打电话过来问的。”

“好吧。听着，我要挂了。要不你过来吃晚饭吧？”

不过我已经丢下了电话，调大了音乐的音量，是莫扎特。我闭上眼睛，靠在椅子上，听合唱声渐起：Requiem aeternam dona eis, Domine, et lux perpetua luceat eis.[1]

接下来的那周，我又在高塔里见到了丹尼。他没有化妆，打扮是按照最新的趋势——至少在我看来是这样——自然，都是锋利的黑色线条。黑色总是百搭的。

“你看过那个全息A片了吗？”他问，“真是神了，真的，我是说，天哪！”

我来回挪动着脚步，不知道该说什么。

“神了。”他说，“有些女孩子啊，有些姿势啊。”他摇了摇头。

为了转换话题，我说：“还记得我们以前玩的那种能绕玩具行星飞行的小飞船吗？”

他歪过脑袋：“你还有那种东西？”

我点点头。

“天哪，我喜欢那些小东西。”他说。

“愿意的话你可以来我家看看。”

“不行啊，我还要准备一下呢。”

“准备什么？”

“我们要回去了。”

“回去？”

“那些机器，我们要去查看那些外星机器。”

“可是根本就没有什么机器啊。”我说。我觉得他是在唬人。

他摇了下头，又说：“是啊，你说得对。确实没有。”他走进卧室，只留我一个人站在那儿来回挪步。再出来后，他说：“看，给你样东西：本来是给她带回来的，我觉得现在还是给你合适。从半人马座带来的。”他探出身子，递给我一块奇特的石头，是黑色的，还有点螺旋花纹，上面连着一根链子，有种外星球的美。

“她是得癌症死的，你知道的吧。现在癌症也还是会死人的。”我把那块石头握在手中，感觉又想哭了，不过是因为不一样的原因。我想要去抱他。

“要不要去看脱衣舞？”

“呃，我不知道。”

“我知道！我知道个地方：洗浴！在太空你就会特别怀念这个，真正的能让人浮起来的水。来吧。”

于是，我跟着他上了电梯，我们一路向上，经过一千八百层，一千九百层，最后在两千两百层下了电梯，进入飞船泊港的海绵状甲板。周围的飞行出租车就像异形甲虫一样，随时都有可能冲上蓝天，剩下的飞车在另一头按照一定的角度排列成了一堵墙。

“我们去哪儿？”

“我们去霍尔森塔，在北面。”

“坐飞船？”

“对。”

走道旁边排着一列飞行出租，丹尼按下按钮，伴随着一阵咝咝声，加压门打开了，我们上了飞船。

飞船里面比我想象的要小得多，只有一排面向前方的长椅，长椅后侧是一列面板。透过玻璃窗，我们可以看到驾驶员，还有他脑后和脖子上的一圈圈肉褶。飞行出租穿过停机坪，左转，露出了前方直指蓝天的跑道。我们等了一会儿，另一架飞船轻轻出现在我们前方，对准跑道，停了一小会儿，忽然从喷口喷出深红色的火光。飞船后侧的空气颤抖了起来，飞船飞上天空。

我们的飞行出租也颤动了起来，我深吸一口气：我们肯定飞不起来。我们肯定得一路跑到底一头从跑道上扎下来一命呜呼。这辆飞行出租会坠毁的，我想。就是它了，百万分之一的概率中奖的那一个，在飞行途中发生故障，失去动力，把我们送上西天。在跑道上一路加速时的那种令人难以置信的震颤也证明了这一点。我闭上眼睛。忽然间，震颤停止了，我睁开眼睛，不敢看眼前的一切。确实，下方的都市就像模型一样在我们眼前延展开来。我深吸一口气。天哪，我们就这么悬在天上呢。

“你可以松开我的手了。”丹尼笑道。

“这是我第一次飞。”

“没事啦。不会有事的。”他捏了捏我的手，我感觉没那么紧张了。

“你看。”他说，“看看远方的城市，是不是很美？就像文明的废墟。”

那小小的城市看起来确实挺像古代废墟的。就好像被飓风扫过一样，只留下了一些摇摇欲坠的建筑，或是几堵墙围起来的残骸。其他建筑都被剥去了外墙，只留下斑驳可见的内层。

“我儿子在那边。”

“是吗？他叫什么名字？”

“麦克斯。”

“干吗不给他起个捷克名字？继承妈妈的传统？”

“不了。我们早就不是捷克人了。你要见见他吗？”

他坐在那儿，一言不发，过了一会儿之后又说：“嗯，我想我确实该去看看。”

没多久，我们就到了城北，来到了另一座高塔，又坐了一程飞行器。下到一千一百层的日本城，我发觉自己又躺在了热气腾腾的浴缸里，周围环绕着一座花园。旁边刚刚超过一臂之远的地方放了一壶绿茶，我得从浴缸里爬起来才能够到茶壶倒茶。屋顶是伪色的，让人感觉就像蓝天一样。还好从这里看不到任何城市的景色。周围一点声响都没有，完全是一片寂静——日本人对这一套真是太在行了。

“这么安静，真有意思。”我说，“高塔里总是有声景的。”

“真的吗？”

“真的。我就是干这个的，做声景。”

“知道了。”

“嗯，本来是想当音乐家的，不过你也知道，声景这工作挺不错的，起码有口饭吃。”

“所以，你妥协了。”

“不是。我只是，你看，做人总得现实点吧。”

“天哪，马利克。”

“这又有什么不好的？”

“那种现实不适合我。”

我从浴缸里爬起来，又倒了点茶，同时有些懊恼地想：上次倒的时候干吗不把茶壶放近一点？

我们俩就这么静静地坐着，我不知道，也许是因为这安静吧，也许是因为这美丽的花园，因为这热腾腾的浴缸，忽然，我哭了起来。

“嘿，伙计，怎么了？”

我什么都没说，过了一会儿，才在抽噎中挤出了几个字：“我犯了很多错，很大的错，在生活中，爸爸。我犯了很大的错。”

莉拉住在一座小山丘的顶上，她丈夫乔治是个狂热的健身爱好者，还剃了个光头。乔治在那些高塔上有投资，也可能是他的父母投的吧。如今，他们住在一座俯瞰海面的豪宅里。他们有两艘船、三辆车，房屋下面的地下室里还有个游泳池。“海，”乔治总是说，“就是拿来看的，不是拿来游的。”每到这种时候我就想一拳把他的牙都打下来。不过我总是点点头，笑着说：“嘿，现如今还有谁会在海里游泳？我是说，污染那么严重。”乔治经常锻炼，一身大块的肌肉。他和莉拉有一个孩子，大概三岁，名字我忘了。乔治和莉拉要什么有什么。

晚餐的分量很小，用的却是大号的白色盘子：一片不知什么种类的肉，外加两条红红的东西，从侧面看来，我觉得应该是辣椒。

“真是件艺术品。”我说。

“别这么没礼貌。”莉拉说。

“他没有啊。”乔治说，“他说这是艺术品。”

“纯艺术品。”我这么说完全是为了气莉拉。

孩子在桌子另一头哭了起来。

“这边，宝贝。”莉拉说。她探过身子，给孩子拿了点喝的。但那孩子还是哭。

“你听他。”乔治说。

“我听着呢。”我说。

“一整天都是。”乔治说。

“得了吧，闭嘴。”莉拉说。

“他叫什么名字？”我说。

不过莉拉还是继续对乔治说：“说得好像你知道，一整天都在这儿的人可是我。”

“他叫什么名字？”

莉拉又转向我。“家庭。”她说，“太消耗体力了。你要知道——”

但我打断了她：“那是因为你生他的时候太老了。”

她看着我，好像被扇了一耳光。我低下头，满意地吃起了晚餐。

过了一会儿，她又对我说：“你也是，你有麦克斯的时候也太老了。”

现在轮到我一脸震惊的表情了。不管我如何努力控制，我知道自己现在看起来一定是一副灰头土脸的样子。我回视着莉拉，她也看着我的眼睛。她的嘴角抽动了一下，忽然间，我们俩都嘲笑起自己来。

“你真该去看看丹尼的，话说。”我说。

“我不能去，就是不能。”

我探出身子，握住她的双手：“你应该面对他的，这你知道。说该说的话。”

“你打算那么做吗？”

“是的，我觉得是。对。”

母亲过世前散发着一股不可思议的颜色，一种混合着橙色和灰色的颜色。她整个人都肿胀了起来，但她自有独特的方式，让我们觉得这好像只是个笑话而已。

“看看我，”她说，“简直就是深海里捞上来的鱼。”她张了张嘴又合上，我们都笑了。

去城区的路上，我忽然想跟丹尼说说母亲的事，但又有种东西阻止了我。我知道，从某种程度上而言，他并没有应对的能力。毕竟，他才二十来岁。他还小，我对自己说。

不一会儿，我们一起下了单轨列车，丹尼转向我，说：“天哪，看看这地方。你们把城市怎么了？”我努力将注意力集中在那些垃圾上：空包装，不知道是什么的塑料玩意儿，厕纸之类的东西。而丹尼，他自然并不知道街头小贩这回事，忽然间，就有三个孩子上来把我们围在了中间。

“极乐水，要极乐水吗？”

“不是真的极乐水吧，对不对？”丹尼问。

“真的是，我发誓，兄弟。是我能搞到的最纯的了。你看，先生，看我的眼睛。”

“能让瞳孔放大到那种程度的药水多了去了。”丹尼说，他很享受这种辩论。

走到大楼旁后，我转身对孩子们说：“好了，现在你们可以滚了。”

“嘿，先生，这可是好东西。”其中一个小家伙说。不过他们还是离开了。我俩走上楼梯。三层楼梯，走廊那头的第四扇门。我敲了敲门。门后又传来窸窸窣窣的声音，这次开门的时间比我预想的要快得多。金妮站在门口，一脸的失望表情。

“哦，是你啊，嘿。”说完，她才注意到丹尼，“天哪，马利克，他看起来可真像我们刚认识时的你。天哪，他可真漂亮。”金妮轻声补充道，就好像丹尼并不在旁边一样。

“我们能进去吗？”

她打开了门。

“瑞克呢？”

“那个混球儿。”

丹尼注意到了角落里的麦克斯，说：“哈喽，小可爱。”麦克斯咧嘴笑了，露出小小的牙齿，一大团口水顺着他的小嘴流了下来，和下巴与胸口之间的那串口水连接在了一起。

“我马上就要从这儿搬走了。”金妮边说边捋了捋她那软趴趴的灰发，结果头发又落在了脑门儿上。又是一个世界与她的欲望作对的例证。

“你能待这么久我已经觉得很神奇了。”说着，我看了看丹尼和麦克斯，他们正在玩玩具，那玩具悬停在半空中，但只要你一伸手去抓玩具就会躲开。两个人都是一副天真无邪的表情。

金妮看了看那边，又说：“真是神了。”

“我在想，要不要回去做个音乐家。”我说。

“哦，是吗？”

“没有，并不是。”

金妮从丹尼和麦克斯身上收回视线，看了看我：“天哪，马利克，你要是真想玩音乐那也没什么。可你这一辈子一直都这么不上不下的。你根本没有认真尝试过音乐，你总是抓着它不放，只是为了不再去尝试任何东西。”

“一直都没有机会，你得够幸运才行。”

“你从来都没准备好，从来都不够好，从来都不想在上面花费精力。”

“天哪，金妮，你根本不懂这有多难。”

她探过身来握住我的手，看着我，一言不发。

过了一会儿，我说：“我会尽力常来的。”

“你不会的，你也知道自己不会的。”

我没什么好说的了，只是站在那儿，一会儿看看这个，一会儿看看那个，一个是我人生唯一的真爱，另一个是我那一头金色薄发的儿子，他正舒舒服服地坐在丹尼的大腿上。金妮的手真软和。

丹尼又要飞向半人马座了。离开前那天，我又来到他的公寓，坐台女孩晶晶正在屋里闲晃。她上身没穿衣服，裙子短到能看到里面的短裤。“那件上衣哪儿去了？”她并没有特别问谁。

丹尼还在浴室，我能听到喷头的水声应和着海洋声景柔和的声调。那声景是精心设计的，据说可以有助于放松，却总是让人上火。放松型的声景总让我想砸点什么。

“啊，找到了。”说着，晶晶从沙发下拽出一件上衣，穿到身上，然后摸了摸肚子，一脸好奇地低下头看了看。

哦，不，又来，我想。

晶晶看了看我，笑了笑，拿起她的包，朝门口走去。

“嘿，晶晶？”

她转过身。

“你……”我的声音和自信心一起低落了下去。

“有事吗？”

“呃，没事。”

她又等了一会儿，想看我还有什么要说的，看到我没有什么表示，她才转身离去。

又过了一会儿，丹尼走了进来，他用毛巾擦干头发。“你能把那见鬼的海水声关掉吗？”他说，“太烦人了。”

我笑了笑，走到控制面板前关掉了声景。

他把毛巾扔到地上，坐下来，抬了抬眉毛，好像是在说，啊，可以的嘛。

于是我单刀直入：“怎么，你就要走了吗，就这样走了？”

他的脸上闪过一丝迷惑的神色：“别这样。”

他站了起来，穿过房间来到窗边，看着对侧的高塔。“这地方可真怪啊。”他说。

我看着他，他看上去是那么弱小，那么年轻，那么格格不入。我知道，是时候让他走了。我知道他是谁，他是丹尼，是我的父亲。

“我是来告别的。”我说。

“好吧。”他依旧看着远处那庞大的建筑，几千层的结构，完整的社会生态系统，甚至就是一个个完整的世界。再远处是郊区：挤满了那些没有达到自身目标、只能一辈子不上不下的人。他们那寂静的绝望让人窒息。更远处，郊区之外，是毁灭后的城市留下的斑斑点点，那已经死去的万物之心。那里曾经灯火闪耀，人声鼎沸，那时候一切都还没有就此脱离轨道，我们还没有注意到，没有发现自己已经处于一个新的世界，如此的奇特，如此的难以忍受。我就这样离开了他，留他在那里看着我们生活的地方。他看起来本该比我要老，但现在都能当我的儿子了。第二天，他就走了，回到属于他的那些星星。又过了几天，我坐在家里的椅子上，让莫扎特的《安魂曲》包围着我，充满我的身体。主啊，赐他们永恒的安息，唱诗班唱道，让永恒的光照耀在他们身上。我知道该给莉拉打电话了。毕竟，她还是我的姐姐。

金妮打开门，说：“哦，是你啊。”

我耸耸肩，好像在说：“嗯，你说得没错。”

“进来。进来。”

屋里还是乱七八糟的，不过我不在乎。麦克斯坐在一把高椅上，来回挥动着手臂。我有些尴尬地站在金妮对面，看着她收拾地上散落的衣物。每次都是我来了她才开始收拾。

“他走了。”我说。

“我知道。”

我看着麦克斯，他不再挥手，只是一脸好奇地打量着我。我走向他，抱起他，把他放在我的大腿上。他看着我，面无表情，我真怕他会哭。

“嘿，麦克斯。”我轻声说，又转向金妮，希望自己表现得足够自然，希望宝宝不会觉得不舒服，“莉拉……她真该和丹尼聊聊。”

“是吗，她应该吗？我觉得丹尼人很好，很漂亮。”她的眼中闪烁着恶作剧似的光。

“你猜不到到底出了什么事。”

“什么？”

“丹尼约会的一个坐台女孩——我觉得她怀孕了。”

“不会吧！”

“我也不知道，我有可能是错的。我差点儿就问她了，不过这……很尴尬啊。”

金妮摇了摇头：“他真是死性不改，对不对？”

“他没有。”我说，“他并没有伤害……”我没说下去。

麦克斯又哭了起来，边哭边朝金妮的方向伸出了手。金妮笑了。她从我手中接过麦克斯，感到安全的麦克斯扭过头，对我皱了皱眉。我会慢慢习惯这种皱眉的。

“别紧张。”金妮说，“他跟谁都那样。”

“嘿。”我说，“要不要听听我新作的曲？”

“好啊。”她说。

“我从莫扎特那里得来的灵感，《安魂曲》那种。”

我走到房间角落那台旧电脑前——那是我以前的电脑——开机，抚摩那陈旧的键盘，充满爱意。

不一会儿，音乐声响起，低沉的歌声和高昂的弦乐声充满了整个房间。节奏一点也不复杂，只有电子噪声切入切出——我想保持那种古典的感觉。金妮和我一起坐在沙发上，麦克斯坐在金妮的腿上，音乐在室内飘荡，包裹我们。我闭上眼睛，听人声起，歌唱那往日的旧时光。

【注释】

[1] 莫扎特《安魂曲》的歌词。大意为：“主啊，赐他们永恒的安息，让永恒的光照耀在他们身上。”

午夜地铁

E.F.本森/著

雒城/译

E.F.本森是一位英国作家，以擅长写作鬼怪题材故事闻名于世。柴纳·米维尔等作家曾对本森极为推崇，他不止是一位高产作家，也是一位聪明又深刻的写作者。他深受J.W.邓恩时间理论的影响。邓恩阐述过一套理论，说时间也有一定的“地形”可供探索。《午夜地铁》就是本森对这一理论的思考，作品首次发表于1923年的《赫奇森杂志》。

“那个只是约定俗成，”安东尼·卡林兴冲冲地说，“而且不是特别令人信服的那一种。时间，一言难尽！真相是，世上并不存在时间这种东西；它并不真实存在。时间只是永恒中无限短暂的一个小点，正如空间，也只是无穷中无限狭小的一个小点。最多，时间也只能算是一条隧道，我们只是习惯了相信我们在其间穿行而已。

“我们耳朵里会听到轰鸣声，眼睛里会看到一片黑暗的背景，这让时间看似真实。但在我们进入这条隧道之前，其实一直都生活在无尽的阳光里，等我们穿过这条隧道之后，又会生活在无尽的阳光里。所以，我们为什么要因为如此短暂旅程中的混乱、噪声和黑暗自寻烦恼呢？”

安东尼尽管是一个坚信这类深奥理论的人，擅长把任何道理讲得激情四射，却也对有限的、可测度的事物抱有宜人的欣赏态度。我认识的任何其他人，都不如他更热爱生活和生命中的种种乐趣。今晚他请我们吃了一顿美餐，请大家喝了品质极佳的葡萄酒，还用他富有感染力的乐观态度照亮了那几小时的欢聚时光。现在，我们的少数同伴已经纷纷离去，只剩我和他一起，坐在他书房的火炉前。外面，风吹着冷雨敲打窗棂，壁炉里的火焰时不时发出噼啪声。想到外面的刺骨寒风、冰雪覆盖的布罗姆普顿广场，而他的最后几位客人正走向打滑的出租车，能够留宿到明早的我微妙地感觉心情舒畅。最主要的，还是这位令人心情愉快又受益匪浅的同伴，他不管是谈起极抽象的话题——那些对他来讲极重要且完全真实，还是讲起他涉及时空奥妙的奇遇，都同样引人入胜。

“我热爱生活，”他说，“我觉得它是最迷人的玩具。它是一种令人愉快的游戏，而且，正如你非常了解的，玩好一种游戏仅有的办法，就是用极其严肃的态度对待它。如果你对自己说，‘这只是一场游戏’，你马上就不会对它保留一丝兴趣。你必须知道生活只是一场游戏，同时又好像它是生存的唯一主题。我还想让自己的生活继续很多年，但所有这些时间里，人类必须活在真实的维度中，那就是永恒和无限。如果你思考这件事，就会发现人类头脑不能理解的东西恰恰是‘有限’，而不是无限；同理，人们也不懂‘暂时’，却懂得‘永恒’。”

“这些话听起来，还真有点自相矛盾呢。”我说。

“这只是因为你已经习惯了思考那些看似有边界、受局限的东西。

“你只要花一分钟时间直面问题本身。试着想象一下有限的时间和空间，你会发现自己做不到。

“回溯一百万年，再把一百万年乘以一百万倍，你会发觉，还是无法找到时间的起点。起点之前发生过什么？另一个起点，之前还有一个起点？更早之前呢？如果你这样看待时间问题，你会发现自己唯一能理解的答案，就是‘永恒’的存在，它无始无终。空间也是一样的。想象自己身处最遥远的星辰之上，那么更远处是什么？

“虚空吗？那么你继续穿过这片虚空，还是无法想象它有限度，有终点。空间必须一直能扩展下去：这是你身为人类唯一能理解的。世上没有前后，没有始终，而这是多大的安慰啊！要是没有‘永恒’来充当思想的软垫，我会一辈子坐立不安。有些人说——我相信也听你本人这样说过——‘永恒’这个概念太累人了，你会感觉自己不想挖掘它。但究其原因，是因为你在用时间概念来思考永恒，并在自己脑子里咕哝，‘那之后呢，再以后呢？’难道你没有想到，在永恒中并不存在‘之后’，也不存在‘从前’？那些都是一回事。永恒是无法量化的：你只能给它定性。”

有些时候，当安东尼这样讲话，我似乎能瞥见他头脑如此清透、真实的一面，另外一些时候（我没有那么灵的脑袋瓜儿，能像他那样一举参透抽象理论）我感觉就像是被他推到了悬崖边，我的全部智能都在乱抓乱扯，试图捕捉任何可知的、能理解的东西。现在就是这种状况，我急匆匆地打断了他。

“但世上的确存在‘从前’和‘以后’啊，”我说，“几小时前，你请我们吃了一顿美餐，那以后——是的，就是以后——我们玩了桥牌。现在你将会把刚才的道理给我讲得更清楚一点，那以后我会上床睡觉——”

他大笑。

“你愿意做什么都行。”他说，“你不会成为时间的奴隶，今晚不会，明早也不会。我们甚至不会约定吃早餐的时间，但不管你几点钟起床，它都会在永恒里。而且，我发现这会儿还不到半夜，我们就暂且脱离时间的束缚，没完没了地聊聊天儿。我可以让钟表停掉，假如这能帮你去除幻象的话，然后我会给你讲个故事，在我看来，它很好地展示了所谓的真实世界有多么虚假。或者至少，证明了我们运用感官来判断真假时，会多么容易犯错。”

“是不是特别玄妙、怪异的事情？”我问。同时竖起耳朵，因为安东尼有着极为奇特的洞察力和眼光，能够看见普通人看不到的事物。

“我觉得，你或许会把有些部分称为玄妙。”他说，“尽管这故事里面，其实还混杂了现实中极为严肃的一面。”“那讲吧。这样混杂的故事挺好。”我说。他把一根新的木柴放入火中。

“这故事比较长，”他说，“你听够的时候，可以随时打断我。但有一件事情，我想请你认真考虑。你，一直坚守‘从前’‘以后’概念的你，有没有想过判定一个事件真正的发生时间有多难？比如说，有人犯下了使用暴力的罪行，我们难道不能在很大程度上认为，他在兴致勃勃地制订计划并下定决心这样做的时候，就已经是在犯罪了吗？实际犯罪的过程，我觉得我们可以合理地认定，只是他决心的现实影响：他在做出决定的时候，就已经有罪。那么，用‘从前’和‘以后’这样的视角，该怎样判定罪行发生的时间呢？我故事里还有一个值得你思考的点。因为在一个人的身体死亡之后，几乎确定无疑的，就是他的灵魂还会重演这样的罪行，我感觉我们可以说，重演的目的是为了让他悔改，并最终获得救赎。那些拥有非凡视觉的人，曾经见过这样的重演。也许在他生前，犯罪的时候是盲目的，但随后，他的灵魂在灵性之眼洞开的情况下，重新犯下了这桩罪过，并且完全明白这件事有多恶劣。那么，我们是否应该把这个人最初下决心，并且实际犯罪的过程看成序幕，真正的犯罪，是在他真正睁开灵魂之眼，重演罪行并为之悔恨的时候呢？……我这样直接抽象地谈论这件事，可能听起来很深奥难懂，但我觉得，你听过我的故事之后，就会明白我的用意了。坐得舒服吗？要不要给你拿点什么来？那么，我们开始吧。”

他靠在椅背上，集中精神，开口讲述。

“我要给你讲的这个故事，”他说，“开始于一个月之前，那时你还在瑞士。故事的结束，在我看来，应该是昨天深夜。无论如何，我都不认为还会有任何后续。好吧，一个月前有一天深夜，雨下得特别大，我外出就餐回来。当时找不到出租车，于是我冒着大雨，快步赶到皮卡迪利大街的地铁站，感觉自己运气挺好，还能赶上这个方向的末班车。我登上的那节车厢很空，除了我只有一位乘客，他就坐我正对面，车门旁边。我不记得以前见过他，却发觉自己情不自禁地特别留意他，就好像他跟我有什么特殊的关联。他是个中年男子，衣着得体，脸上带着疲惫和深思的表情。就像心里正在考虑某个重大事件，他放在膝盖上的那只手不停地握紧又松开。他突然抬头，直愣愣地看着我，我在他脸上看出了犹豫和恐惧，就像他正在做什么需要保密的事却被我突然发现了一样。

“那时我们刚巧在多佛尔大街站停车，列车员拽开车门，大声报站名，接着补充说：‘去往海德公园路口和格罗切斯特大街的乘客，请在这一站下车。’这跟我没关系，因为车还将在布罗姆普顿路停车，那儿是我的目的地。看起来，我的那位同伴也无须理会，因为他也没有下车。车停了一会儿，没有人上车，我们就继续行驶。我必须强调一下，在车门关闭、车启动之后，我还看到过他。但在我们铿然行进的途中，当我再去看他所在的位置，却发现那里没有人。车厢里只剩下我一个。

“现在你可能认为我是经历了那种一闪即逝的幻觉，它们会在一秒钟之内出现在人的头脑里，然后又消失，了无踪迹。但我本人不相信情况是这样，因为我感觉到自己经历的，应该是某种预感或者启示，一个人，或者说他的形象，某种投影，或者随便你认定的什么东西。之前我看到过的这个形象，将来还会坐到我对面，思索着，谋划着。”

“但是，为什么呢？”我问，“为什么你看到的就一定是某个活人的投影，而不是死者的鬼魂呢？”

“因为我自己的感觉。当见到某位死者的鬼魂时——我这辈子见过那么两三次，总是会有恐惧感，而且全身紧绷，有阴冷孤寂的感觉。反正我当时就确信，自己见到的是活人的幻影，而且这个印象在第二天得到了确认，我甚至可以说是证实。因为我见到了他本人。而且在第二天深夜，你马上就会听到，我又一次看到了那个幻影。我们一件一件按顺序讲。

“第二天，我跟邻居斯坦利夫人一起吃午饭。我们还有几位同伴，人数不多。我到了之后，大家一起等最后一位客人。他进来的时候，我正跟某位朋友聊天儿，过了一会儿，我听到斯坦利夫人在我身旁说——‘请允许我向您介绍亨利·佩尔爵士。’

“我转过身来，看到了前一天晚上坐在我对面的那个人。毫无疑问就是他，我们握手时他看我的眼神，感觉也是有点迷茫，好像他也觉得我似曾相识。

“‘我们以前是否见过呢，卡林先生？’他说，‘我好像记得——’我暂时忘记了他在车厢里神秘消失的事，一时还以为昨天看到的是他本人。

“‘当然，而且不是很长时间以前。’我说，‘因为昨晚我们还面对面坐着，就在皮卡迪利大街开出的末班地铁上。’他还是看着我，皱眉，困惑不解，摇头。

“‘那个不太可能。’他说，‘我今天早上才从乡村别墅回来。’这个让我很感兴趣，因为活人的幻觉投影，据说寄居在人类心智和灵魂中某个下意识的角落里，并且记得自己的经历，它只能给人的自觉意识传递非常模糊浅淡的印象。整个午餐期间，我看出他的眼睛时不时就会投向我的方向，还是那副困惑不解的样子，我准备离开时，他走上前来。

“‘将来某天我可能会想起，’他说，‘我们上次见面到底是在哪里，希望我们还会再见面。会不会是——’他欲言又止。‘不对，我突然又给忘掉了。’他补充说。”

安东尼此前投入壁炉中的木柴，现在已经熊熊燃烧，高高腾起的火苗照亮了他的脸。

“话说，我不知道你是否认为巧合都是纯粹的偶然。”他说，“但如果你是那样想，最好改变那种想法。或者如果你不能马上做到的话，就把当天晚上我又一次坐上西行的地铁末班车当成巧合好了。这一次，我却远远不是唯一的乘客，我进入地铁的多佛尔大街站，有很多人在等车，而就在地铁轰然靠近、隧道开始微微晃动时，我看到亨利·佩尔爵士站在车即将出现的隧道口附近，远离其他等车的人。我心里暗想，这可真是奇怪啊，我昨天刚刚在地铁里看到这个人的幻影，今天就看到了他本人。我开始向他走去，心里盘算着这样跟他打招呼：‘无论如何，今天晚上我们还是在地铁里见面了。’……然后就发生了一件糟糕又可怕的事：就在地铁驶出隧道的瞬间，他跳到了车前的轨道线上，车快速辗过他的身体，驶入站台。

“有一会儿，我被如此恐怖的场景吓得目瞪口呆，我记得自己还捂住眼睛，不忍目睹如此可怕的悲剧。但随后我才发觉，尽管这件事就发生在等车的人群面前，但除了我，好像没有一个人看到它的发生。司机明明从车窗里探出了头，却没有刹车，车前进的路上没有任何颠簸，没有尖叫，没有叫嚷，其他乘客若无其事地开始上车。

“我一定是身体摇晃，因为刚刚目睹的情形而感到恶心、头晕，有个好心人用胳膊揽着我，扶我上了车。他说自己是大夫，问我是否有什么病痛，或者是因为其他什么原因感到难受。我对他讲述了自以为刚刚目睹的事，他向我保证说，刚才肯定没有发生那样的惨剧。

“这时候我心里清楚了，可以说，我刚刚看到了这出心理剧的第二幕，我第二天早上一直在思考应对之策。我已经翻阅过当天早上的报纸，正如预料，上面完全没有提及我看到的事件。这件事还没有发生，但我心里清楚，它将来肯定会发生。时间的轻薄面纱在我面前揭开了片刻，我见证了你们眼中的未来。用时间的概念来说，它当然是未来。但在我看来，这件事在属于未来的同时，也属于过去，木已成舟。它存在，只等着在现实中成形的时刻。我越是考虑这件事，越是感觉自己什么都做不了。”

我打断了他的讲述。

“你什么都没做？”我叫起来，“你肯定应该想想办法，看能不能避免这场悲剧啊。”

他摇头。

“具体点，什么办法？”他说，“你让我去找亨利爵士，告诉他我又在地铁上看到了他，他正在自杀？请这样看问题。或者我看到的只是纯粹的幻象，纯粹的空想，那种情况下，它们并不存在，也不值一提，或者它就是真的，实质上已经发生过。或者你也可以认为，它处于两者之间，尽管这样不太合乎逻辑。假如自杀这个念头来自某个我完全不了解的原因，已经出现在他的头脑里，或者即将出现，假如是这样，我跟他说起这件事，岂不是非常危险？假如他还没想到，会不会因为我这样说，就让他想到了呢？假如他已经想到，这念头会不会得到确认和加强？勃朗宁说过啊，‘跟人类灵魂打交道，是非常危险的事。’”

“但是就这样袖手旁观，看起来很不人道啊，”我说，“假如完全不尝试干预的话。”

“问题是你怎么干预？”他问，“怎么尝试？”

我心里的人道主义本能仍在大声喊叫，想到面临这样的悲剧却无所作为就无法安静，像是撞上了无比严酷、无法征服的阻碍。尽管我绞尽脑汁，还是无法反驳他立场的合理性。我无法回答他的问题。于是他继续讲。

“你一定还记得，”他说，“无论当时还是现在，我都相信那件事已经发生过。不管它的缘由是什么，也都已经在发挥作用。它在现实层面的影响，已经无法回避。这就是我开始讲故事之前请你思考的：确定一件事发生的准确时间有多么困难。你现在还是觉得，亨利爵士自杀这个单独事件尚未发生，因为他还没有跳到行驶中的列车前面。而在我看来，这种观念太拘泥于表面了。我认为，现在就可以说这件事已经发生，只不过还没有得到认可而已。举例来说，我觉得亨利爵士自己就很清楚，因为他已经摆脱了肉体的拘碍。”

就在他说这句话的同时，一阵冰冷的风吹过温暖明亮的房间，吹乱了我的头发，也让壁炉里的火焰摇曳不定。我回头看，想知道是不是身后的门被打开了，但那边并没有动静，窗户紧紧关闭，窗帘也是完全拉好的。风吹到安东尼时，他迅速起身离开椅子，眼睛在房间里四处搜寻。

“你感觉到那个了吗？”他问。

“是的，突然刮了一阵怪风，”我说，“冰冷。”

“还有别的吗？”他问，“有没有感觉到其他东西？”

我回答之前停顿了一下，因为那时候，我想起安东尼此前提到过的那种区别，看到生者幻象与遭遇死者鬼魂之间的差异。后一种情形更能准确描述我当前的感觉，身体的一种收缩感，一份恐惧，而且感到孤独。但我什么都没看见。“我有一种阴森恐怖的感觉。”我说。

我一面说，一面把椅子拉到距离壁炉很近的地方，迅速地，而且（我承认）带着几分恐惧地环视明亮的房间。我察觉到，那时的安东尼也在盯着壁炉台，那上面，在装有两盏电灯的灯台之下，是他在开始谈话之初曾经提出要停下的钟表。我现在发觉，指针标示的时间是差二十五分钟到一点。

“但你什么也没看到吗？”他问。

“什么都没有。”我说，“我应该看到什么吗？有什么可看的，还是你已经——”

“我感觉没有。”他说。

不知为什么，这个回答让我感到害怕，因为那阵冷风带给我的诡异感觉并没有消失，甚至还有点加强了。

“但你肯定知道自己有没有看到东西啊？”我说。

“这种事，并不总是能说清的。”他说，“我刚才说，不觉得自己看到过什么。现在却同样不能确定，我正在向你讲述的故事是不是到昨天就全部结束了。我觉得或许还会发生更多后续。如果你更愿意到此为止，我就不再讲剩余的部分，明天上午再说，你可以现在就去睡觉。”

他的样子完全冷静淡定，让我感到很安全。

“但我为什么要那样做呢？”我问。

他再次环顾周围明亮的墙壁。

“好吧，我感觉就在刚才，有什么东西进入了这个房间。”他说，“而且它可能会继续变化。如果你不喜欢这种事，最好现在就离开。当然，这个本来没什么可怕。不管来的是什么，它都不会伤到我们。但现在已经很接近那个整点，之前连续两晚，我都看到了已经告诉你的那个东西，而幻象经常是在同一时间出现的。为什么会这样，我说不清，但是看起来，留存人间的鬼魂似乎还是要遵守某些规则，比如说时间约束。我个人觉得，应该很快就会再看到某种东西，但你很可能看不到。你并不像我这样，经常会被这些——这些假象折磨。”

我很害怕，也知道自己在害怕，但又非常好奇，而且有一种变态的虚荣心，对他最后说的那几句话感到不满。为什么啊？我自问，为什么我就看不到即将出现的东西呢？……

“我一点都不想走。”我说，“我想听完你的故事。”

“那么，我讲到哪儿了？啊，对了。你之前在奇怪，我看到车驶入站台之后，为什么不做些什么，而我说，实际上没有什么可做。如果你认真考虑，我觉得你会同意我的看法……几天过去了，第三天早上我在报纸上读到，我曾预见到的事件真的发生了。亨利·佩尔爵士，在多佛尔大街站台等待前往南肯辛顿的末班火车期间，在车进站时跃入轨道自杀。车仅仅行驶了几码就停住，但还是有一个车轮轧过他胸口，导致他胸腔破裂，人当场死亡。

“随后进行了调查，并且查出一段阴暗的背景故事，正如这类事件中常见的那样，揭示了表面上富足安逸的生活背后，那种午夜恐怖表演一样的隐情。他长期跟妻子交恶，夫妇分居，并在不久以后疯狂地爱上了另外一个女人。自杀前夜，他在很晚的时候出现在妻子的住所，两人长时间地激烈争吵。他请求妻子跟自己离婚，否则就让她不得安宁。女方拒绝，而丈夫在盛怒之下，居然试图掐死她。两人搏斗期间发出声响，引来了妻子的男仆，他制伏了丈夫。佩尔夫人威胁说，要控告他意图谋杀的罪行。在这样的阴影笼罩之下，他在第二天深夜自杀，情况正像我向你讲述过的那样。”

他又看了一眼钟表，我发现，指针到了差十分钟一点的位置。

火焰渐低，房间里显然阴冷了许多。

“这还没有完全结束。”说着，安东尼再次环顾周围，“你确定不想等到明天再听吗？”

我再一次被羞耻感、虚荣心和好奇心征服。

“不，请马上给我讲后续的部分。”我说。

开口之前，他突然瞥了一眼我的椅子后面，还把手放在眉头上。我循着他的视线望去，马上明白了他之前一句话的含义：有时候，人的确说不清自己到底有没有看到什么。当时到底有没有一个影子的轮廓，出现在我和墙壁之间呢？感觉很难让视线聚焦，我也不知道那东西更靠近墙壁，还是更靠近我的椅子。不管怎样，在我定睛细看时，它好像是消失了。

“你什么都没看到吗？”安东尼问。

“不，我感觉应该没看到。”我说，“你呢？”

“我感觉我是看到了。”他说。他的双眼跟随着某种对我而言不可见的东西，最后停在了他和壁炉台之间。眼睛盯着那个方向，他又一次开口讲述。

“之前这些事件，都发生在几星期之前。”他说，“那时你还在瑞士，那之后，直到昨天深夜，我都没有再看到更多。但我一直在期待某种后续。我感觉，对我来说，那件事还没有结束。昨天深夜，为了便于让——彼岸的某种东西更容易通过我与这个世界建立连接，我去了多佛尔大街的地铁站，时间就在凌晨一点钟之前几分钟，这是此前的袭击和自杀事件发生的时间。我到达时，站台空无一人，或者说看似空无一人，但是过了一会儿，就在我开始听到地铁呼啸着靠近时，我看到一个男人的身影，他站在离我大约二十码远的地方，向隧道里面张望。他没有跟我一起坐电梯下来，而且瞬间之前，还不在那个位置。他开始向我靠近，我看清了他是谁。他靠近时，我感觉到一阵阴风向自己吹来。这肯定不是车进站之前的那种干热风，因为车是从另一个方向开来。他来到距离我很近的地方，我看出他眼睛里有认出我的迹象。他抬起头来面向我，我看到他嘴唇翕动，但，也许因为隧道里传来的噪声太响，我并没有听到他说了什么。他摊开两只手，像是要请求我做什么，而我，出于无法原谅自己的恐惧，在他面前退缩了。因为我知道，根据之前我跟你提到过的那种区别，这是一位死者的幻象，而我的肉体在他面前，会情不自禁地发抖。我的一切同情和帮助他的意愿暂时被淹没了，如果那么强烈的意愿也会被吞没的话。

“他当然想让我做些什么，我却避开了他。等到这时，车已经在驶出隧道，下一个瞬间，他做了一个可怕的、绝望的手势，再一次跃轨自杀。”

讲完之后，安东尼很快站起来，但还是直勾勾地看着他面前。

我看出他瞳孔扩大，嘴唇翕动。

“它要来了，”他说，“我又得到了第二次机会，可以弥补我的懦弱。世上根本就没有什么是可怕的：我自己必须记住这一点。”

就在他说这句话的同时，壁炉台上方的装饰板发出响亮的碎裂声，冷风又一次吹过我头部周围。我发觉自己蜷缩在椅子里，本能地把两只手挡在身前，把自己跟某种东西隔离开，我明明知道它就在面前，却完全看不见。我的每种感官都告诉自己，房间里除了我和安东尼，还有另外一种存在物，而它最可怕的特性，就是我完全看不到它。我觉得，不管是多么恐怖的视觉形象，都要比身边有个隐形的另类好一点。但是除了死者的脸孔、碎裂的胸膛，还能有哪些更可怖的景象呢？……当我在冷风中战栗，能看到的却只有房间里熟悉的墙壁，还有站在我面前的安东尼僵硬又坚忍的身影，我知道，他也在鼓起自己所有的勇气。他的双眼盯着某个非常靠近他的东西，颤抖的嘴角上挂着的，几乎是一个微笑。他再次开口。

“是的，我认得你。”他说，“而你现在有求于我。说吧，我能做什么？”

现场一片寂静，但我耳朵里的寂静，在他听来一定不是，因为他有一两次点头，还有一次说“好的，我明白。我会照办”。我因此知道，现场除了有一个我看不到的怪东西，还有一场我听不见的对话正在进行，对死者和未知世界的恐惧在我心中涌起，同时我感到特别虚弱无助，无法驱逐与之相伴的噩梦。我动弹不得，我说不出话。我只能竖起耳朵，去听根本听不到的声音，用眼睛搜寻不可见的形象，而来自死亡之谷的冷风就那样持续地在我身旁吹过。其实真正可怕的，并不是死神的存在，而是在他宁静安详的国土里，还有一些不得安宁、无法静待未来重生的灵魂，惊醒无数世代已死的幽魂，这些鬼魂，同样因为它们自己的种种怨念，重新回到凡俗世界——它们本应该舍弃的地方。直到生者与死者之间的鸿沟被跨越之前，这件事从未显得如此威严和诡异。可能在以前，死者也曾经跟生者进行过交流，而我真正害怕的并不是这个，因为据我们所知，这种交流也是自愿进行的。但这里有一个冰冷的、负罪的灵魂，被造化从宁静的死亡之乡驱赶回来，因为它无法安息。

然后，最最可怕的，就是在不可见的场景里，还发生了一种变化。安东尼现在沉默着，他不再直视前方，而是开始看周围，我坐的地方，接着又移开视线，因此我觉得，那个不可见的怪物应该也是把注意力从他那里转移到了我身上。而现在，渐渐地，愈来愈可怕地，我也开始看到了……

壁炉台和上方的装饰板上，开始出现一个影子的轮廓。它渐渐成形，细化成了一个人的样子。在人影里，细节渐渐显现，我在空中看到，就像是云雾笼罩下那样，出现了一张近似人脸的东西，惨然、悲哀，带着如此沉重的伤痛，那是任何人类的脸上都从未出现过的。随后，肩膀也变清晰了，鲜红的污渍在更下方扩展开来，突然一下，幻象变得极为清晰。他就站在那里，胸部凹陷，布满血污，折断的肋骨像沉船的龙骨一样突出。那哀怨的、可怕的眼睛盯着我，我这才知道，那可怕的冷风，原来就来自那双眼睛……

就像关灯一样，突然地，阴魂消失了，冷风停息，我面前站的只剩安东尼，房间明亮又安静，再也没有不可见的怪物在场的感觉。只剩下他和我还在，我们被打断的话题，仍然悬在温暖的空气里。我回过神儿来，就像人被打过麻醉药之后苏醒过来一样。一切都重新融入视野，一开始不真实，渐渐地有了现实世界的质感。

“你刚刚在跟人谈话，但不是我。”我说，“他是谁？是什么怪物？”

他用手背抹过额头，那里反射着火光。

“一个来自地狱的灵魂。”他说。

当身体的感觉消失以后，回想起来就会很困难。如果你刚刚感觉很冷，随后又觉得温暖了，就会很难回想起寒冷的感觉；如果你一直感觉热，随后觉得凉爽了，也会很难意识到热浪的压力有多么难挨。同样的道理，那个东西消失之后，我发觉自己也很难回想起它带来的恐惧，尽管就在片刻之前，它还侵入我的身体，让我激动不已。

“一个来自地狱的灵魂，”我说，“你在说什么？”

他在房间里来回走动了一分钟左右，回来坐在我椅子的扶手上。

“我不知道之前你看到过什么，”他说，“也不知道你有什么感觉，但我这一辈子，还没有什么经历比过去几分钟的感触更加真实。我跟一个来自地狱的灵魂谈了悔恨，而那是唯一的地狱。因为昨晚发生的事，他知道可以通过我，跟他已经离开的这个世界建立联系，他搜寻我，找到了我。我收到一个使命，要去找一个我从来没有见过的女人，一个来自悔罪者的口信……你能猜到对方是谁了……”

他突然果决地站起来。

“无论如何，让我们验证一下这件事，”他说，“他给了我街道和门牌号码。啊，那边还有电话簿！如果我查到，在南肯辛顿区切斯默大街20号，恰好住了一位佩尔夫人，会不会是巧合呢？”

他翻阅着厚厚的电话簿。

“是的，地址没错。”他说。

时间终末的档案馆

太阳系或然简史：第二部分

……而后，衡平部横空出世：

幻灯片7

二点五亿年后，曾闪耀过历代帝国短暂文明之光的地球各大洲已在赤道地带汇聚，形成一块超级大陆——盘古超大陆。此时的环境已不适合人类生存：无垠的内陆沙漠干旱少雨，海滨地区则长年遭受从世界大洋横扫而来的飓风袭扰。随着太阳亮度的增强，地球的平原越发葱茏，而衡平部早已实施对策，欲使地球偏离既定的厄运。

在小行星带深处，衡平部群聚的机器蟑螂分解了谷神星，并使用其物质建造出无数太阳帆动力飞船。现在，个体质量等同于一颗矮行星的移动岩石连缀成河，环流过太阳系内，将太阳能转化为动能，再经由数百万个接续定点传输给地球。

地球轨道已经朝着背离太阳的方向偏移。其他调整也在进行中，规模微小但影响深远：整个太阳系正在缓慢改变形态，伴着撕裂与阵痛，趋向更加有用的新外观。很快（从宇宙尺度而言）它就将面目全非。

幻灯片8

十亿年后，冰冻的地球了无生机，徘徊在海王星之外的酷寒荒野，大气凝结成冰雪与液氮蒸汽。这绝非家园星球自然命运的一部分，而仅仅是暂时状态——因为，再过一千万年，孜孜不倦地持续传输动能的飞船舰队又将推动地球回归太阳附近。自那之后，再过五千万年，再播将重新开始，从原核生物与藻类起步。但在这个时代，在工程共和国的技师们施展魔法的过程中，衡平部希望地球安然封存。

在三千万年间，衡平部将利用时间门从燃烧的恒星深处提取质量，将高热的大型粒子束导流进引力束缚的巨型地堡，为冰寒的未来事先储备。太阳忽明忽暗，蜕变为红巨星，随着内部对流系统的坍缩，凶猛地向外剧烈喷发。在它质量缩减、亮度暗淡的过程中，衡平部将发出最终的致命一击，向星核内注入黑洞胚胎。黑洞吞噬物质的速度远远高于霍金辐射形式的反向辐射，它将迅速增长，摧毁星核。

等到地球回归太阳系冰冻线之时，技师们已从墓穴中唤醒僵死恒星的亡灵。它的吸积盘——源源不断地从运转在太阳系边缘的一颗颗棕矮星吸聚质量——将不同于从前的刺眼亮光投过地球逐渐融化的冰盖。

把太阳的聚变核心替换为毁灭物质的奇点，是衡平部面临的最重要任务之一；湮没的数量级比聚变更有效率，更别提其可控性；而衡平部精心储存的大量物质，足以保持近距离运转的地球得到光和热，长达数千亿年，而非短短几十亿年。

不过，还存在一项更加棘手的任务……

幻灯片9

意识再度觉醒后的四十二点五亿年，银河系与仙女星系相撞，其壮观景象在人口密集的地球各大洲上清晰可见，如同燃烧的钻石星尘肆意抛撒过无垠的虚空。震耳欲聋的冲击波在气体云中传播，创造出新的天体育婴所，引燃数百万颗质量巨大却稍纵即逝的新星；在短短的千万年间，夜空中每月都会上演一场绚丽的超新星焰火秀。位于两个星系核心的巨大黑洞已各自褪去气体云的衣袍，轨迹交错之间，毫不掩饰地闪耀着夺目的灿烂辉煌，一边撕碎现有的星丛，一边播下更多的种子，星爆产生的太空焰火几乎照亮了半个宇宙。

但地球安然无恙，宁静如常。它不再处于火线上。

“稳定耗能”是迄今为止衡平部最大的工程。科学帝国将繁荣兴盛，继而衰落凋零，为领航者提供数据材料。要将一个恒星系从其所在的大型星系迁移出去，同时不致使其内部行星及卫星偏移轨道，这是一项十分精细的工作，艰难程度令人发指。行星既非以实体绳索与恒星拴在一起，而引力又相对微弱；一切需要随迁的主要行星，都必须对轨道进行无数次调整。单单从谷神星获取的物质根本不够：岩石星球水星已经被拆解，为维持亡灵恒星吸积盘的稳定燃烧提供控制机制，接着轮到金星来供给集中的光帆驱动质量牵引。这一百万年中，一颗十倍于木星体积的棕矮星将为火箭提供燃料，将完整的星核胚胎注入燃烧的母体。

星系逃逸速度必然居高，而脱离本星系群所要求的速度甚至更高。“稳定耗能”工程将持续一万个世纪。每过一年，亡灵恒星的运动速度便增加一米（每秒）。等到工程末期，改头换面的太阳系将以近乎千分之一光速的速度离开本星系群——直冲向牧夫巨洞。

幻灯片10

接下来的十亿年间，地球及其死亡的恒星穿越太空，与救生舰队的其他成员会合；整整一百颗十到十五倍木星质量的棕矮星，在工程帝国的机器人探测器操控下各自脱离轨道，翻滚着离开家园星系。

后世将感恩如此大规模的质量储备，因为地球即将踏上一趟发现之旅，进入从未有恒星莅临的黑暗深渊。

谎言大陆

往后这段迥异于早年经历的生活，让皮尔斯有些措手不及。它实在叫人无法相信：由数百万年前另一个星系的探测器传回的一系列合成孔径雷达扫描结果，竟会引发一场外交危机，世界大战一触即发，文明的存亡岌岌可危。

统领政权身为科学帝国，却并非这一时代唯一的国家。（真正的世界政府极为少见，这种臃肿笨重的过时政体臭名远扬，不论是自上而下的绝对腐败，还是灾难性的僵化模式，因此衡平部并不持鼓励态度。）与统领政权共存于现世的，尚有赞恩自治领，一块聚集了如清教徒般严苛苦修的档案馆科研人员的大陆（该大陆曾与北美洲及非洲毗邻），以及各种各样的非宗教君主国、共和国、专制政体、独裁政体、公社（他们认为相邻的超级大国有些走火入魔，竟将如此巨大的财富浪费在学术机构上，而非用于追求公民日常点滴的随性而至的幸福）、蜚蠊王国（其居民狂热拥护史前先知霍尔丹的教旨，在研究节肢动物方面极为虔诚与热忱）。

统领政权是全球面积最大的国度，一整套普通的归档与监控协议维系着它的统一，但举国上下远未达到同心协力。继一颗液态巨星的卫星上发现文明之后，西部斯通谷公国当局（其特色科研领域为M-33星系红热木星型行星的岩石卫星）表现出夸张的“酸葡萄”情绪，指控东北部的西兰蒂斯科学家伪造数据，想尽一切理由套取统领政权联邦的财税收入，却没有任何实质性科研进展。的确，冷城学术界科研经费的去向从不透明公开，不必再多言什么，神学院及大学的研究员们已经气得热血倒涌了。伪造数据在任何科学帝国都是致命的攻击，堪比皮尔斯出生前一千年里“十字军东征”和“圣战”等字眼的威力。而这样的指控一旦提出，就不可能不了了之，因而构成了统领政权一个主要的内部矛盾。

“光荣的捍卫时间的战士，若能得您的首肯美言，我们将感激不尽。”地外文明发现后不到两天，院长代表团便造访皮尔斯家，发言人恳切请求，“通常我们不轻易奢求大人屈尊相助，无奈现在地缘政治的形势已经敲响了警钟。”

的确如此，因为统领政权向自治领提供情报，以换取无穷无尽的能量供给——采自覆盖自治领整个内陆沙漠的太阳能收集器。伪造数据的指控可能导致统领政权货币贬值。此外，激进而偏执的赞恩人或许会视其为宣战的导火索（以及争夺外奈什群岛中葡萄酒与面包产地主权的借口，令人不胜其烦）。

“我将尽力而为。”皮尔斯对着代表团深鞠一躬，代表中有不少于十几名院长，还有一两名校长。他刻意避免与站在后排的岳父有眼神接触。“既然诸位极为看重此事，鄙人可在权限范围内查询档案馆，并公开做证。诸位意下如何？”

冷城古学院（截至此时，这所大学已拥有六千余年历史）的校长鞠躬还礼，庄重的面容上写满感激：“我们自然极为看重此事，因而也会主动遵循时间捍卫者档案馆的教诲。请允许我再次表达感激之情——”

半小时的客套礼数之后，代表团终于作别。先行回避的泽莉从房间出来，指挥仆人和机器人收拾宅邸的会客室。儿子们也出来了，显然不明白刚才发生了什么。“泽莉，我得去趟终极档案馆。”说着，皮尔斯牵起她的双手，期待她能理解。

“怎么了，那不是件好事吗，夫君大人？皮尔斯，”她凝视着他的眼睛，“你在担心什么呢？”

皮尔斯吞下一口苦涩的唾沫：“档案馆不是某个地点，泽莉，而是某个时间。它存在于人类历史终结之后，包含一切记录在册的人类知识的总和。我快要毕业了，可以获许前去使用它，但此行并不、并不安全。有时，前往档案馆的人会失踪，再也不回来，或者回来以后完全变了个人。那里并不只有被动客观的档案资料。”

泽莉点了点头，神态却依旧疑虑重重：“可是，对于你要查询的问题，它能带来什么样的危险呢？你只是请求确认我们不存在学术不端而已，这跟询问一个人将在何时何地去世，是完全不同的性质呀？”

“但愿是你说的这样，我不敢肯定。”皮尔斯顿了顿，又说，“这正是问题所在。”他牵起她的手放到唇边，吻了吻指背。非去不可的话，最好速去速回。“待我亲自去看看，马上回来……”

他退后一步，激活通信器：“在训特工皮尔斯，请求开启档案馆时间门。”

短暂的停顿——中继站接收信息，等候传输狭缝，将指令通过时间门传送至衡平部。接着，他感觉到左肾附近传来轻微的振动，警告虫洞即将生成。随即，虫洞在他周围出现，迅速展开，于几毫秒内将他吞没，快得几乎看不见：他脚下便不再是自家宅第的客厅，而是一片黑暗的人造石灰岩平原。面朝一扇门口，设于以某种半透明材料建成的宽阔半球形建筑边缘：终极档案馆到了。

太阳系或然简史：第三部分

幻灯片11

一千亿年过去。

这一纪元，地球轨道距离亡灵恒星仅两千千米，将吸积盘产生的光热悉数存储。各大洲推挤震动、抬升下降，文明之光在边缘（偶尔也出现在低海拔赤道地区，当衡平部允许高能文明出现时）断续闪烁。

这趟旅程进行到第十亿年之时，夜空依旧黑暗寂寥。肉眼仍能隐约看见——假如知道确定的方向——M-31星系和银河系相撞后形成的混沌星群；但那里已成为一座墓园，岩石行星基本上都遭受了超新星爆发的洗礼，被多次近距离撞击弹至距离恒星极远的地方，变成死气沉沉的雪球。（至少曾经遍布银河系的）单细胞生命被囚禁在冰雪之中；（更为罕见的）多细胞生命则受到致命打击，只有衡平部的救生艇安全脱险。

月亮依旧飘浮在地球轨道上空——它是搅动地球液态地核的有用工具。地球核心的固态岩石化是衡平部面临的主要问题，他们不能任其硬化，否则，生物圈所倚赖的潜没[7]循环和深部碳循环将逐渐停止。不过，还有办法再次激起它的沸腾。他们大可以花上五亿年时间等待地球冷却，然后向重生的行星再播古菌和藻类。经过首次环境改造的精准实验，衡平部发现，每百亿年左右的时间足以重启地幔及外核。

周围的宇宙悄然改变，缓慢而有序。

千亿年之期结束，地球地壳中的铀元素丰度已低于可利用水平，就连铀238也终于衰变，二十一个半衰期足以揭示其最初的放射毒性，一如宇宙早初光芒万丈的黎明。其他同位素也将纷纷效法，只剩下最稳定的元素。

（衡平部拥有满足需要的贮藏，假如必要，甚至还能利用亡灵恒星的能量层作为冶炼厂，造出更多的铀。但他们并不太愿意在当前星体上加工核武器原料，眼下还是把那些工具搁置一旁为好。）

天空漆黑一片。在地球所离弃的那个星系，群星诞生的纪元已经接近尾声，虚空中不再有明亮的星体育婴所闪闪发光，所有迅速燃烧的耀眼新星皆已相继爆炸，变得暗淡无光，小型的主序恒星则已膨胀成不稳定的红巨星，耗尽燃料并最终坍缩。除了一簇幽暗的红矮星与白矮星，天穹之上再无光源。

更小的天体——行星、卫星、彗星——正慢慢离开星系。恒星的近距离相遇扰乱了它们的轨道，使其脱离各自的恒星，随后高速弹出，一如行星上层大气中被恒星加热的气体分子，质量最轻的率先逃逸，整个过程呈摧枯拉朽之势，每颗恒星的平均行星数量逐渐下降。

（关于气体分子：经过深思熟虑之后，衡平部采取了补救行动。由于上层大气中的水蒸气被紫外线分解，地球已承受不起氢元素的损耗。现在，一块太阳能反射镜面在地球与亡灵恒星之间运行，过滤掉短波辐射。衡平部周期性地融化地球地表，激活岩浆活动的同时，也不辞辛苦地给新生的地狱加料，运来一千枚携带氢元素的彗星。但最后仍需启用更极端的措施。）

天空异常宁静，伴着致命的酷寒。宇宙仍在膨胀，微波背景辐射的波长已然拉长。此时，太空自身的温度仅高于绝对零度千分之几度。背景中的引力波涟漪早已探测不到，遥远的类星体也已红移至观测区域之外。曾经位于天穹边缘的星系群，如今已越过宇宙的事件视界，地球虽然仅仅从本星系群向外迁移了两亿光年，身后鸿沟的宽度却已接近十亿光年之巨。当前纪元不再适宜科学帝国的发展，他们开展研究所要求的动态宇宙正逐渐淡出视野。

幻灯片12

万亿年过去。

亡灵恒星照耀不到的宇宙一片漆黑。在它身后的遥远尽头，本星系群最后的恒星也已熄灭。白矮星冷却至液态水的温度，摇曳不定的红矮星终于陷入冰冷的黑暗。偶尔有星体残骸相撞，虚空随即被短暂的闪电照亮，产生如新星爆发般耀眼的γ射线暴。

但爆炸发生的频率愈来愈低。如今，不仅是行星在脱离星系寒冷的躯壳，当衰老的星系逐渐分崩离析之时，星体残骸也被推向虚空。

太空寂寥而冰冷，仅略高于绝对零度。亡灵恒星已穿越曾经的牧夫巨洞，抵达旅途终点，但空旷的视野仍无边无际，如今四面八方皆是虚空。衡平部及其合作文明已经放弃了天文学的实践，只保留着一套简单的雷达监控系统，每年朝路途前方发送千兆瓦级别的定向通信波，以避开概率极小的游离小行星的威胁。然而，在数十亿年的旅程中，还从未遇见超过沙砾大小的系外星体。

至于亡灵恒星的行星扈从……

总有一天，衡平部会为了取暖而烧掉木星、土星和冰冷的海王星——地球海洋的后备水源。但那段日子还早，因为他们仍在消耗“泰坦一族”：瑞亚、俄刻阿诺斯、克利俄斯、许珀里翁。它们都是在“稳定耗能”项目期间采用窃取自太阳以及银河系其他矮星的质量制造出的棕矮星。每颗棕矮星燃烧的时间，均数倍于人类诞生时的宇宙年龄；效率乃是黑洞所成其为黑洞的主因。但终有一天，它们将进入风烛残年，当最后的棕矮星烧为灰烬，便是开始蚕食行星的时候了。

再过不久，最终再播的时刻即将来临。

历史导向控制

皮尔斯犹豫不决地站在穹顶建筑的门前。门内散发着蓝绿色光芒，他环顾四周，看见自己的影子长长地投向身后的暗夜。

“别在外面愣太久，”一个烦躁的声音说道，“这里的空气对人体有害。”

有害？皮尔斯纳闷儿地踏入门口。玻璃质感的三层气密门迅速滑开关上，一气呵成。他发觉自己置身于一座宽敞的生态园，位于弧形内墙各块三角形板材顶点处的无数盏灯将室内照得如白昼般通明。各处植物葱茏，裸子植物、蕨类植物以及缠绕攀援的藤蔓散发着湿润的气息。藏在矮灌木丛下的昆虫吱吱嗡嗡，鸣声嘹亮。

随后，皮尔斯注意到门口空地上站着的管理员，他的身姿僵硬得极不自然，像一具塑化的尸体。

“我这是第一次来。”皮尔斯坦言道，抬脚向那身穿长袍的人影走去，“我使用过终端的分馆，但还从没来过总馆这里。”

“我知道。”管理员揭开长袍兜帽，露出圆润的光头。宽厚的下巴上，山羊胡修剪得干净利落，锐利的眼神仿佛要刺穿皮尔斯的灵魂。

皮尔斯有些迟疑地停下脚步：“我们是不是见过？”

“基本上确定没见过。你可以叫我托克，或者管理员。”托克指向草木中间的一条小道，“来，跟我走。我带你去阅览室，以便你开始检索。你可以给这个位置加个标签，方便下次返回。”

皮尔斯点点头：“这里还有别人吗？”

“目前没有。”托克吸吸鼻子，“你和我是当前星球上仅存的活人，虽然可能有不止一个版本的你存在。你在接下来的十年间拥有档案馆资源的独一使用权，但请合理使用。”

“合理使用？”

“有时候，我们的上司——你的或者我的——会留意我们的举动，而且不必事先通知他们的行程。”前面有块形似石英的某种大型硅基水晶出露于地表，道路围绕它左右分岔。托克带着他左拐。“啊，到了。这里就是你的阅览室，见习特工皮尔斯。”

眼前是一块空地，一条小溪横穿其间，两岸生长着茂盛的苔藓和蕨类植物。空地中央用白墙搭起一个无顶隔间，隔墙仅及肩高，象征性地表示出“请勿打扰”的意味。墙内是一套朴素的木质桌椅。“就这儿？”皮尔斯惊诧地问。

“这里头名堂可多了。抬头看看。”托克指指上方的穹顶，“我们在这里维护着可兼容人类的生态圈，处理你产生的废气和排泄物。我们提供照明和热量，虽然目前来讲，供暖还不如几百万年后那么重要。为节约质量，我们调低了太阳的能耗，但它仍在辐射出明亮的红外线；真正的问题将在大约一千八百万年后，我们耗尽最后的能储时出现。而在那之后，穹顶建筑还可以保持档案馆向读者开放长达约三千万年，直至久远的末日寒冬。”

末日寒冬是指世界末日的凛冬，当亡灵恒星的吸积盘耗尽最后一丝燃料，只剩下地球围绕一个冰冷的黑洞在轨道上飘零，数十亿光年范围内没有任何友伴。想到这里，皮尔斯不禁微微打了个寒战：“外面的空气有什么问题？”

“当前，氢元素散逸得太快，而没有氢，就没有水；没有水，就无法维持生物圈；没有生物圈，地球的宜居条件就会迅速恶化——例如，游离氧也将不复存在。所以，大约三百亿年前，我们采用了氘化的措施来保护生态。当然，那就要求必须对细菌及以上等级生命形式的酶系统进行重大调整，而你我——并不拥有处理重水的机能，那种物质对我们有毒。”托克指向小溪，“你可以随意从这里取水喝，也可以用通信器订餐点。但是到了穹顶外面，千万别乱喝水，并且尽量忍住，别大口呼吸。”

皮尔斯环顾四周：“也就是说，这里本质上只是间阅览室，就跟分馆一样。那么档案馆的本体在哪里呢？档案都存储在哪儿？”

“就在你脚下。”托克一副耐着性子答疑的表情：课堂上讲到这里的时候，你在坐飞机吗？“这间阅览室所坐落的高原——实际上，整个上层地壳都布满了记忆体金刚石的存储晶格，上面盖有薄薄一层沉积岩加以保护。大约五十亿年前，在最后一次地壳冷却循环之后，我们永久关闭了大陆漂移循环，也正是从那时起，我们开始积累档案馆的存储容量。”

“哦。”皮尔斯看看左右，“嗯，那我就准备开始检索资料了。您不会介意吧？”

“请便。”托克转身背对皮尔斯，走开，“有事叫我，我随叫随到。”他送出信息。

皮尔斯坐在空荡荡的桌前，掌心向下贴在记事簿上。由记忆体金刚石构成的整个大洲？如此庞大的数据量，仅仅这个概念就超乎了他的想象。“该找到的总能找到。”他喃喃道，露出了微笑。

伪史

任何一位衡平部特工首先需要培养的素质之一，就是耐心。他们好像从未体验过时间的紧迫；他们尊享的长寿可以轻易超越记忆的极限，只要不因暴力、事故或自杀终结生命，即可坐拥超过普通人寿命的职业生涯。他们的工作特色是能够申请开启时间门，而除此之外，任何事项都考验着他们的耐心。

皮尔斯原本以为校长的请求只是件小事，只需花上几小时或者几天，一头扎进历史记录堆中仔细查阅即可。他将在出发前的几分钟凯旋，向代表团公布他的发现。泽莉将会适时表露出可人的一面，无疑会写下一系列十四行诗，歌咏他的档案馆之行（作诗正是当前冷城社会学案例研究中时兴的最富有造诣的形式）：而他选择在家中化解一场本无必要的学术论战，避免了多少严苛与遗憾。那是他原初的计划。

他来到档案馆，前前后后忙活了约莫一周，收获的却只有日益加深的慌乱。这一天，他终于停止了无谓的挣扎，出门到生态园的花径间散个长步，一路阴郁地沉思着，试图量化这项任务。

记忆体金刚石是一种具有惊人密度及耐用性的基质。它和任何一种金刚石一样，是由碳核晶格构成的，特点在于它是由人工合成。它所存储的数据以晶格中的原子位置表现，按照惯例，碳12原子代表0，碳13原子代表1。12.5克记忆体金刚石——1摩尔质量，略少于旧制的半盎司——可以存储6×1023比特——或者压缩后的1023字节数据。

阅览室所在的大洲有15千米厚，面积直逼4000万平方千米，堪比皮尔斯出生的纪元里南北美洲的总和，其中一半物质为记忆体金刚石，至少有1018吨，约合1023摩尔质量，而1摩尔质量的记忆体金刚石就足以容纳截至皮尔斯出生以前（即名为21世纪的时代以前）人类物种所创作并存储的数据总和。

而在衡平部监管下长达千亿年的文明时代，储存的数据要多得多。当所有文明相继崩溃，衡平部洗劫了它们的资料宝库，风卷残云般地吞下偷来的数据，又吐向时间的远端。

皮尔斯的问题在于：档案馆里超过90%的资料都是虚假信息。

自然而然地，他以两则信息着手开始调查：通信器里对应冷城住宅前廊位置的确切坐标，以及标示备受争议的M-33星系所在位置的坐标。泽莉所言毫不夸张，统领政权上下正在为数千万年前横扫过三角座的机器人探索队传回的数据而欣喜若狂。同时，他知道——并且确定！——泽莉、统领政权、颇具地中海风情的冷城及其荒谬的学术传统都切实存在。他已和深爱的妻子相伴约二十主观年，身为贵宾住在冷城，入乡随俗十余年；他的鼻孔仿佛又闻到夏日傍晚那炎热潮湿的微风，以及屋后篱笆上蓝色藤本玫瑰的香气——

他第一次向档案馆输入家庭地址和姓名检索时，得到的结果是自治领战争公墓的一系列名单，时间位于他首次接受泽莉采访前的两年，自治领军队解放了冷城，真理警察随之消灭了余寇。看到岳父岳母的名字刻印在恐怖分子及抵抗军名单中，他心里很有些不是滋味。

他再度尝试。这一次总算松了口气，查询到了他从君士坦丁堡完成实地考察返家的记录——被泽莉无所不在的摄像头看在眼里——但她并未激动地分享新发现，这让他有些困惑。他回溯记录，拓展搜索，直到他惊讶地发现，据档案馆记载，统领政权实际上根本没有调查三角座星系，而是在关注比它还要遥远七百万光年的梅菲1星系。

那晚，他点了两瓶品质尚可的西拉红酒消愁，那是他数年来第一次独饮而醉。这是一种幼稚而浅薄的行为，但反复的失败早已开始蚕食他的耐心。第二天，他恢复了理智，但情绪仍有些暴躁。他又试了一次，向书桌里输入住宅坐标，要求观看客厅的景象。

没有检索到客厅，甚至连冷城和统领政权都不存在，却跳出了使用长矛的愤怒浣熊发现靛蓝的信息。

皮尔斯灰心丧气，摇摇晃晃地站起来，走出阅览室隔间。他在绿意茵茵的湿润溪岸上站了一会儿，凝视着波光粼粼的流水。不够。他粗鲁地脱下学者袍，转身朝着通往这个终点的泥土路开始奔跑。来到入口的气密门前，他也没有止步，两腿继续摆动，带领他跑出穹顶，绕着档案馆跑起了大圈，双脚交替踏在坚实的石灰石人行道石板上，像是踩过一片片巨型蜥蜴鳞片的化石。他围绕着明亮的穹顶逆时针奔跑，一圈，两圈，直跑到精疲力竭，胸口开始灼痛，炽热而沉重的疲乏在双腿堆积，汗水从脸上淌下。

气密门再度进入视野，他放慢速度，走上前去，调整好呼吸，激活了通信器：“托克，你这该死的档案馆里一派胡言。怎么会这样？”

“啊，你才注意到啊。”托克饶有兴趣地说，“快进来，咱们好生聊聊。”

“我并不想跟你聊，我只想让它能用起来。”皮尔斯一肚子火，迈着沉重的步伐回到气密门前。头顶夜空的寂寥拱顶上，三颗行星闪烁着红光。

托克在空地上等他，手里拿着一个酒瓶和两只小酒杯。“你需要来点这个。”他说道，眼神狡黠地一闪，“每个人第一次来的时候都是这样。”

“呼。”皮尔斯拖着僵硬的腿走过他身边，打算回到阅览室，“满是虚假资料的档案馆，能顶什么用？”

“那些资料不是假的，”托克的回答仍保持着他一贯的温和，“只是伪史而已。”

“伪——”皮尔斯骤然停下脚步，“我以前访问过的支馆里都没有伪史。”他说话的语调甚为平淡。

“当然了。你就没想过，你每次踏过时间门时，究竟发生了什么吗？”

“不该考虑的问题我从不瞎揣测。那跟这有什么关系——”

“关系大了。”托克故意在语气中透出一丝恼怒，“你需要对理论多加重视，特工，并不是所有问题都能用刀枪解决。”

“哈。那么，档案馆被伪史污染，是因为……”

“学员活动。使用时间门时，你进入一个虫洞，再从中出来——唔，在你出现的坐标处将临时形成一个奇点，并释放出大量信息：你。该信息与其凭空出现的地点与时间均不相符；一方面，这可能扰乱因果逻辑；另一方面，该信息，即时间旅行者，可能拥有该时空内从未存在的记忆或实体数据。你只是虫洞吐出的一组数据，无须与周围的宇宙同步，所以会存在这样的情况：只有你记得童年的时光以及入职的情景，但周围的人一概不知，除了档案馆内保留有记载。”

他们来到一块空地前，托克走上与阅览室方向相反的那条小路。

“我们假设你要去访问一个时间区域——设它为A1区——你在该区域的行为改变了当地的历史痕迹，造成对A1区的删改，A1区从而不复存在，成为A2区。这时，原本位于A1区的档案馆支馆现存于A2区，同时，它会改动相应记录，好与当地历史保持一致。但是，对于终极档案馆——告诉我，信息是如何进入总馆的？”

皮尔斯支支吾吾：“我想，是按特性归档？每隔五秒就打开一毫秒的时间狭缝监听，将一切相关信息传送至衡平部，从不间断。”

“不完全是。”托克在穹顶丛林中的另一块空地边缘停下脚步，“通信狭缝是逆时发送数据，而非顺时方向。我们运行档案传输的时代，位于一个横跨太古代和元古代的纪元，约达十亿年之久，其意义在于——在古老的隐生宙时代进行传输，可避免产生叠余历史，因为没有人类历史可污染，那里只有一系列进行存储－转发的中继站。也就是说，来自A1区的报告会被传回隐生宙时代，A2区的报告也是一样。由于它们都被逆时传回了终极档案馆进行编纂，我们就有了两份来自A区的互相矛盾的报告。”

皮尔斯有些不知所措：“你这是告诉我，我们更改历史时不会破坏时间线？一切都可以并存？真是异端邪说！”

“我可没传播异端。”托克转身面对他，“该区的确被新历史改写了，其他事件如今统统成了从未发生过的伪史，以假乱真的谎言。理论学家会告诉你，新历史就是经裸奇点导引、从虫洞里喷出的一组原始数据，与现实不存在因果联系。然而，所有谎言都在档案馆终结。馆内不仅收录一切人类历史记载——数量浩如烟海，因为即时监控技术的成本不高，也容易开发，这是我们借以定义文明等级的基准——它还记录在终极图书馆创立之前一切可能的历史走向之中。所以，我们在终极图书馆的基础上还要设立那么多受到叠余历史影响、随时可能被删改的支馆。”

难以想象。“好吧。也就是说，档案馆里自相矛盾的时间线司空见惯。可我为什么找不到要找的东西？”

“嗯，一般来说，如果你使用的坐标无误，却随机检索到了不相匹配的视图，原因就是有人删改过那个时空区域，使之成为叠余历史。你前来搜寻的信息被一大摞近乎无穷的伪史淹没，这还只是一方面；你连返回出发点的可能性都很小——除非能找到该区域历史被修改的节点，并撤销修改。”

回归

个人军团

当你看见地面将皮尔斯吞没，不禁长舒一口气——终于得偿奢望，确认一名迭代体已撤离死亡之地。但当前的情形生死一线，容不得半点儿喘息。内政处既然愿意以战斗无人机和X射线轨道激光炮起步，那么战火升级到何种程度他们才肯罢休？他们究竟有多么迫切想抓到你？

似乎非常迫切。

清理战场的时候一定得把人累得够呛，原始历史中第二帝国的首都可没有空隙塞进一段核闪电战。十几个你突然闪现，身份隐藏在泛着银光的强热战斗装甲之下。广岛的秘密提前泄露，保姆与手摇风琴师的形骸被焚风烧灼，瞬间骨肉分离，扭曲爆裂，钟台的四面亮起樱桃红的光芒，溃倒在地。你派出支援的战斗无人机军团向四面散开，与敌兵交火，透过瞬间开合的时间门朝着遥远未来寒寂的深处疯狂投掷热弹。“抽取完成，准备撤退。”你的通信器报告道。那个版本的你的迭代体数以百万计，接近无穷。这不仅仅是一场叠余伏击，更是巨细无遗的历史删改、评论、蓄意制造的悖论，汇集成海啸般极富威胁的伪史巨浪，往你脑门儿上砸去。

你将捂紧未来自我的元数据，跳向一扇时间门，顺时前往约十亿年后高悬于赤红木星北极上空轨道的疏散区。置于防护服双肩与脚踝处的火箭包全力推进，你疾速升空，身下第一波热浪喷发的瞬间，内政处铮铮铁名之下的学校、医院、教堂、公寓、住房、商店一掠而过，在马赫波中荡漾扭曲。

他们无法找到这个疏散区，也无法揭开衡平部或者反对派的真相——你会确保这一点，只要生命与呼吸仍在延续。

你低头看向足间橘黄与米白交织的旋涡，那是木星狂暴的上层大气。你的装甲发出小声的嘀嗒，逐渐冷却。你等待星体定位器确定你的方位，摒除一切杂念，只静静体味满足，享受圆满完成任务的报偿，因为你已从内政处的魔掌中抽取出最关键的迭代体。在另外的某个时段——数百万年前——历史删改之战仍然硝烟弥漫，你的虚拟军团破釜沉舟，与卡夫卡打着游击，而你已然获得胜利。余下要做的，只需把僵尸替身巧妙插入原始历史，让他代你前往卡夫卡的法庭，胸有成竹地将你想告知内政处的信息和盘托出，然后自导自演一出落幕，在卡夫卡删改战争区域并恢复历史正常的流向之前，撤离柏林的废墟。

你的防护服将会发出低低的警示音。“扫描完成。”它宣布，“开始加速。”推进器短暂点火，调整你的身位，视野中的木星转移到背后。接着，火箭包再次启动，推动你前往星舰港以及集结在港口全长三万米的舰队，那是亚罗所在的地方。

你的女孩，他的筹码

我还活着，皮尔斯想道，怔了一下，又陡然顿悟似的：我还活着？周围一团漆黑，他分不清哪个方向是朝上。嘴里有股金属味，他浑身没哪儿不痛。

“这是哪里？”他问。

“请稍等，我们正在清理你的衣物。”一个陌生的声音说道，闷声闷气的，奇怪——他惊讶地意识到，这不是直接发送至脑内的讯号，“你遭受了一拨电磁脉冲辐射，防护服都给烧焦了，好几西弗特辐射量，差点儿没扛过去。我们已经为你备好了病床。”

什么东西撞了一下他的侧腰，他的身子随之做出奇怪的翻倒动作。“我在自由落体？”他问。

“当然。尽量别动。”

我不在地球上，他意识到。这是一种陌生的体验，他已实际拜访过几百个版本的地球，各有不同的大陆布局和生物圈，但从未离开过它的引力束缚。那些千姿百态的该亚化身，都是那颗被衡平部据为己有的地球在各条时间线上具有因果联系的碎片。

有人轻轻拉了拉他的左脚，脚部皮肤感受到一阵凉风，他动了动脚趾。“很好，继续反馈，痛的话就告诉我。”话语隔着残余的头罩传过来，瓮声瓮气的，但他辨出了音源：凯莉，一个寡言少语的女人，上一届受训的前辈。他紧张起来，急剧涌起的恐慌令他几近窒息。“嘿——亚罗！他过度紧张了——”

“别乱动，皮尔斯。”耳畔传来亚罗的声音，同样模糊不清，“你的通信器掉线了，它也受到了冲击。凯莉是我们的人，不会有事的。”

你有什么权利对我这么说？他愤愤不平地想着，但她的声音起到了镇静的效果。看来，凯莉也是他们的一员。衡平部内部的腐化还有完没完了？开诚布公地讲——考虑到他自身的淫欲——或许没有。他试图放慢呼吸，然而残损的防护服内逐渐变得又热又闷。

随着更多的衣料与表皮分离，他浑身奇痒难耐，而失重感似乎令他恶心作呕。终于，头罩的前板裂开漂走了，亮光刺得他泪眼汪汪，他眨眨眼，想看清楚面前到底是什么。

“凯莉——”

飘浮在眼前的球形无人机智能表层上呈现着她的脸。一群铁灰色的七鳃鳗在它后面忙碌地游弋，处理报废防护服略带放射性的碎片。稍远之外，一面由暗蓝色三角形连缀而成的弧形墙面将他包围在内，像一个碟子，穿了几处洞。

“尽量别说话。”凯莉的无人机嘱咐道，“你遭受了接近致命剂量的辐射，我们必须立即带你去医务室。”

他喉咙痛：“亚罗在吗？”

又一架球形无人机从身后某处飞进视野，它呈现的是泽莉的脸。“亲爱的，等你清除完放射性污染我马上就来看你。敌人一直在想方设法偷塞窃听器，他们不允许我现在来见你。坚强些，夫君大人。”她笑了，但眼角的鱼尾纹流露出了忧思，“我为你感到十分骄傲。”

他张口正待作答，肚腹却不配合，想要造反：“感觉，反胃……”

有人吻了吻他的后颈，嘴唇的触感犹如白银。世界逐渐模糊。

骤然间，皮尔斯的意识清醒过来，仿佛时间并未流逝，感觉上却与方才有了断层，就像是有人把他的知觉关闭了又打开一样——或许他的父母曾用这种方法重启失灵的家用电器。

“亲爱的，皮尔斯？”

他睁开眼，盯着她看了几秒，清了清嗓子。奇怪，丝毫感觉不到有什么不对，疼痛全部烟消云散了。“咱们不能这样见面。”床头逐渐抬高，“泽莉？”

依照统领政权的准则，她的着装简直伤风败俗（更别提时代错乱及过度保守），但眼前的人儿绝对是他的泽莉。她上身倾过来，热烈拥抱他，他感觉内心有什么东西折断了，像是受到欣慰的拍击，绝望的大坝轰然溃堤。“他们怎么找到你的？”他享受着她怀抱的安全感，对着她的肩膀问道，“他们为什么要复原——”

“嘘，皮尔斯，你之前伤得好重——”

他张开手臂回抱她：“是吗？”

“他们整整半个月不让我见你！你严重烧伤，他们把制服从你身上割掉之后，那模样简直惨不忍睹。你到底做了什么？”

皮尔斯考虑着这个问题：“我对以前同意的某件事……出尔反尔了……”

两人一起躺在床上，他的好奇心逐渐占了上风：“这是在哪里？现在是什么时代？你那套连身服是哪儿来的？”

泽莉叹口气，朝他依偎得近了些。“说来话长。”她悄声道，“我还不敢肯定这是不是真的。”

“这一刻肯定是真的，”他理性地指出，“但之前有段时间可能不是。咱们这是在哪儿？”

她略微挪开了些：“当前正位于木星轨道上，但不会太久。”

“可我——”他话说到一半又戛然而止，“真的？”

“他们断开了你的通信器连接，不然我可以让你看看殖民舰队和星舰港。”

他惊讶得不住眨眼：“怎么看？”

“在这里，我们所有人都植入了通信器。”她眼中闪烁着笑意，“现在的衡平部和你加入时已经大不相同了。”

“我猜到了。”他吞了口唾沫，“你加入多久了？”

“那是在——”她忽然卡壳了，声音有点嘶哑，“两年前，或者更早一点。”

他温柔地攥住她的右手，拇指抚过她手腕背面那光滑而紧致的皮肤。她静静享受着。“都差不多。”他又吞了口唾沫，“我以为再也见不到你了。谁都会以为这是他们策划的。”

“哦，确实是他们。”她紧张地浅笑了一下，“他说他们不希望我们俩，呃，人生不同步，分隔太远。”她以五指握住他的拇指，有力而温暖。

“‘他’是谁？”皮尔斯问，虽然心里隐约有了答案。

“他曾经是你，在以前。这是他告诉我的。”她的手突然握紧，“可他不是你，亲爱的，完全不一样。”

“我得去见见他。”

皮尔斯支起上身，泽莉连忙伸手把他按了回去。“不！稍等一下。”她压着嗓子用气音说道。

皮尔斯没有挣扎，以免伤着她。他感觉手臂和腹部肌肉非常强壮，好像根本没有受损：“为什么？”

“亚罗学者让我来，来先行调解。她说你会想去见指挥官。”说到亚罗名字的时候，泽莉有些紧张，“她说得对，在很多事情上都很正确。”

“她在这里任什么职？”

“他们俩是一对儿。”泽莉犹豫片刻，“我花了好长时间才适应。很早的时候，我曾经因为这个当众出过糗。”

皮尔斯抬起一只手抚摩她的秀发。“我能理解。”他有点想不通自己的反应怎么会如此平淡，“我跟亚罗认识很多年了，你知道的。同时，以我对那个‘他’品性和身份的了解，他从没跟你结过婚。对吗？”

“对。”她紧靠他躺着，沉默片刻，小声问道：“你准备怎么做？”

皮尔斯面朝天花板露出微笑。（天花板很低，几乎没有装饰，说起来，这又是一条线索，可推定他并未回到统领政权。）眼下，与她重逢的惊喜令他乐不可支，心里的一块大石头落了地。“孩子们都在哪儿？”他尽力挤出这句最后的测试。

“我把莲恩交给保姆照顾了，玛格努斯去了飞船上的学院深造。”她脸上逐渐浮现出担忧之情，“他们长大了许多，你觉得——”

他放心了，慢慢呼出一口气。“没错，会有时间跟他们再续亲情的。”她的手横过他的胸脯，紧紧抱住他。他抚摩着她的头发，满足于当下这一刻，但想到一切即将改变，又不免忧伤。“有一件事我想知道：你为什么死活要把加入衡平部的消息瞒着我？”

吾之国度

“幸会幸会，皮尔斯。”王座上的人说，露出令人敬而远之的爽朗笑容，“听说你恢复得不错。”

皮尔斯已有几分明白，那些老不死的都不可与常人而语。“你还记得从前是我的时候吗？”他直视着对方问道。

王座上的人扬了扬眉毛。“你也想知道吧？”他对着连接指挥台与房间另一端的舰桥挥挥手，“过来吧。”战斗无人机和身穿制服的押解恭敬地退至安全范围之外。

他走过舰桥，尽量不往下看，却总也按捺不住。木星的风暴在他脚下疯狂打旋，之前他乘坐低重力航天班机过来的途中，透过毛玻璃窗户第一次见到这番景象的时候，不禁恶心作呕——显然，抓他的人想让他确切认识到自己远离家园。一块流溢着水银光泽的蓝色圆盘遮挡了星球的风光，他从未见过这么大的时间门，而且持续敞开着，用它违背常理的惊世骇俗的存在表达着对协议的蔑视。

“为什么带我来这里？”皮尔斯发问。

对方哼了一声：“你觉得是为什么？”

“因为你是我，”皮尔斯耸耸肩，“拥有比我多得多的经验，比我年长许多，但思想不端正。”他们让皮尔斯穿了一套衡平部特工的正式礼服，而不是这里普遍采纳的黑色连身衣。小小的举措，却尽显他的格格不入。而且，礼服上没有口袋。他抵触的内心不免关注起荒谬的细节：在太空飞船上，穿一身黑色连身衣搭配锃亮的靴子？显然这里的某人心存着古希腊式的中二幻想。“现在，我任你处置了。”

未来的他虎躯一震。“咱们得单独谈谈。”他的视线扫过指挥室，“你们几个，下去吧。”

皮尔斯环顾四周，正好看到最后那名人类听差摇身一闪，进入伪史。他回头看向王座。“我原本希望大家有话好好说，”他温顺地发言，“你获得自己需要的一切助力，我听你的安排。”好嘞，打开天窗说亮话吧。虽然事实原本就确凿无疑，从一开始就定下来了。眼前这无情的老人是个有名的笑面虎，深藏不露，皮尔斯非常清楚自己的境遇，仔细斟酌着措辞。剩下的，就是礼貌地亮出脖子，希望结果能来得痛快些。

“我从那群渣滓手里救下你，可不是为了再把你一脚踹开。”未来的他似乎有些恼怒，“虽然你对她的印象……”他摇摇头，“你在这里很安全。”

皮尔斯翻了个白眼：“啊，说得真好听。想想看，假如我拒绝配合你接下来提出的任何小要求，你也会直接放我自由，是吗？就没想过，啊，另外读个档，找个头脑更纯粹的我重新试试？”他与王座上的人对视，心底突然泛起些得意。

“不。”王座上的人沉默片刻后说道，“没那个必要。我不会命令你做任何事，除非你主动要求。”

“啊。”皮尔斯稍作思考，“可你和反对派沆瀣一气，不是吗？同时，你知道我跟他们没有任何瓜葛。”他又诚实地补上一句，“暂时没有。”

“我就说他会这么回答的。”他身后的亚罗插话道。皮尔斯猛地回过头，她面无表情地微微颔首，然后冲着王座上的人笑了笑。“他现在既年轻又天真，不用过于戒备。”

王座上的人点了个头。“他没有那么天真，女士。”他皱眉，“皮尔斯，你割断了数秒前的自己的喉咙，最终加入了衡平部。但是，你真的以为道路会越走越坦荡吗？年纪大了，你会有时间深思自己的所作所为。军队只派出热情洋溢的青年去杀人和送死，而把看透世态炎凉的老人留在后方，是有充分理由的。对于那些越杀人越手熟的家伙，我们有一个专门的称呼：‘禽兽’。”

他扬起手。“上座。”一双座椅随即出现在指挥台上，面朝他的方向：恍若精雕钻石的质地，符合造物主的身份。“我认为还是你来告诉他为好。”他向亚罗提议，“我不确定他是否会相信我，时间还不足以使他从创伤中恢复。”

“好的。”亚罗感激地优雅入座，又看了眼皮尔斯，“你也请坐吧。”

“为什么？”皮尔斯满怀期待地屈身坐下。

“因为——”她朝未来的皮尔斯点个头，对方也以点头回应，并露出流于形式的微笑，“他不是普通的反对派成员，他是我们的领袖。正因如此，内政处倾巢而出追踪你的下落；也是出于这个原因，我们不得不将你截走并带到这里。”

“胡扯。”皮尔斯双臂交叉抱在胸前，“那可不是你们非得逮到我的理由。你们已经有他了。我想，我是某场暗杀行动后遗留下来的叠余体或者残留物吧。你想让我做什么？我是说，在此时此地，要做什么？”

亚罗一时面露慌乱：“皮尔斯——”

未来的他倾过身子，将手按在亚罗的膝头，示意她别紧张。“请允许我稍作解释。”他直视着皮尔斯的眼睛，“你大概已经弄明白了，反对派并非存在于衡平部之外，而是产生自内部。衡平部早已七零八落了，皮尔斯，它朝着时间终末漫无目的地飘荡着。我们有一项备用的生存计划。内政处则致力于维持内部标准，不惜一切代价反对组织架构的变更。他们删改了你妻子的时代，因为在那个时段发现了我们取得胜利的潜在证据。”

陌生卫星上的废弃城市，巨型亚光速殖民星舰舰队，种种证据，都不过是衡平部等级制度下的内部政治使然？

“他们那么做究竟有什么意义？”他问，“他们对深空并不感兴趣。”除了面临危及人类存亡的紧急情形时，不得不做出应对。

亚罗摇摇头。“我们不敢苟同。他们对深空非常感兴趣，尤其热衷将我们排挤在外。”她深吸一口气，“你曾经查阅过档案馆，可否发现一丁点儿关于地外殖民的历史呢？尽管我们已经把地球环境改造过数千次，从太阳上开采资源，干涉气体巨星序列，修建黑洞，将整个太阳系从其所在的银河星群剥离？”皮尔斯迟疑地摇着头。“我们已兴建并毁灭生物圈达数千次，我们雕琢地球各大洲，我们的人口超过宇宙中星星的数量，却从未染指其他恒星系！你就不觉得有点奇怪吗？”

“但我们是与地球偕同进化的，不适应其他环境的生活——”皮尔斯蓦地闭了嘴。他意识到，我们能改造环境，能修筑时间门，虽然在任意的一个时间点只能打开一个虫洞终端。我们重建了太阳，完成了对方圆一千万光年内每颗星球的测绘。“对吧？”他有些自嘲地结句。

“当今地球上，占统治地位的是一个科学帝国。”王座上的人说，“他们对这个课题的研究已经进行了一点二万年。他们的探测器大部队所传回的数据，实际上是我们提供的。他们认为人类可以适应外星环境，在过去的六个世纪里，他们每年都修造并发射一艘殖民飞船。”他皱眉，“我们将那扇大门早早地矗立于文明伊始，以阻止内政处刺探并删改我们在这里的行动。从明面上看，我们处于一个荒芜纪元的中期，太阳系内不存在人类，也不适宜人类定居，我们迁移到了首个计划再播之前的时间。但内政处从未死心，他们早晚会注意到我们，并继续调查其他方面的防护设施，例如我们把你偷运过来的途径。”

“万一被他们发现了会怎么样？”皮尔斯问。

“六百颗有人类定居的星球将会灭亡，而那仅仅是个开始。”亚罗低声道，“委婉地讲，就是成为伪史——想想看，毕业典礼上的杀佛仪式，是不是也感觉不真实？不像你的——”她皱起鼻梁，像是吸了吸鼻子，“妻儿，居住在档案馆所检索不到的殖民星球。”

“那六百颗行星的遭遇仅仅是个开端，”未来的他插话道，“更大的事件还在后面。”

“可是，原因何在？”他问，“他们为什么要……？”随即，他住了口。

“衡平部并不是为史实服务的。”亚罗说，“那或许是组织成立时的初衷，但赤裸裸的事实表明，它和任何组织一样，一切活动都围绕权力斗争展开，不是为了完成肩负的使命，而是为了自身的发展壮大。理事会——太悲哀了，但自从衡平部成立以来就一直如此。”

“我们救你，是因为特别地需要你——我的第一个迭代体，或者说，我们能在卡尼格拉伏击事件前后拉拢的第一个迭代体。”王座上的人侃侃而谈，“我们需要你帮助我们摆脱历史的死亡之手。”

“可我——”皮尔斯垂手摸摸肚子，“我的通信器，损坏了，而你们是能够修好它的。它已经不在了，对吧？”

亚罗缓缓点头。“你知道是为什么吗？”她问。